<FILE-date="2022/06/13/19">

<article-nb="2022/06/13/19-1">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le président du parti Les Républicains a déclaré lundi, au lendemain du premier tour des législatives, que son parti ne serait « en aucun cas une force d’appoint » de La République en marche si celle-ci n’a pas la majorité absolue à l’Assemblée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022, en direct : LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob Le président du parti Les Républicains a déclaré lundi, au lendemain du premier tour des législatives, que son parti ne serait « en aucun cas une force d’appoint » de La République en marche si celle-ci n’a pas la majorité absolue à l’Assemblée.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:45   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de triangulaires pouvons nous attendre au second tour?    bulle14         Bonsoir bulle14,          Huit triangulaires auront lieu dimanche dans les urnes, alors qu’une seule avait eu lieu en 2017 : deux dans les Hauts-de-Seine et dans le Lot-et-Garonne, et une dans le Lot, en Dordogne, dans la Nièvre et dans le Tarn. Pour en connaître le détail, c’est ici :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : huit triangulaires, contre une seule en 2017                       18:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Parti animaliste récolte 1,12 % des voix au premier tour         Obtenant 1,12 % des suffrages exprimés à l’issue du premier tour des législatives, le Parti animaliste, qui milite pour les droits des animaux, ne réitère pas son bon résultat des européennes de 2019. Son score devrait toutefois lui garantir davantage d’aides publiques. Décryptage par Mathilde Gérard :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : le Parti animaliste signe un score en demi-teinte                       18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Duel RN-Nupes au second tour : Jean-Michel Blanquer plaide le soutien aux candidats de gauche au « cas par cas » et pas dans sa circonscription        « C’est un échec relatif », estime l’ancien ministre de l’éducation Jean-Michel Blanquer au micro de RTL, lundi soir, au sujet de son élimination dès le premier tour dans la 4e circonscription du Loiret. Il est arrivé troisième, avec 18,89 % des voix, derrière le candidat du Rassemblement national (RN), Thomas Ménagé (31,45 %), et celui de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Bruno Nottin (19,43 %).          Comme il l’a fait valoir lundi matin, M. Blanquer estime être « devenu l’ennemi public numéro 1 » de « l’extrême gauche ». Selon lui,  « cette voie-là est le cheval de Troie d’un extrémisme qui mène à autre chose que la démocratie. »Dénonçant une « violence verbale » qui finit toujours par une « violence physique », citant le jet d’œuf dont il a été victime durant la campagne, ce dernier estime que la gauche a mené une campagne de haine contre lui dans cette circonscription.          Au sujet des duels entre le RN et la Nupes qui auront lieu dans 61 circonscriptions, dont la sienne, M. Blanquer a fait valoir qu’il se tenait sur la ligne suivante : celle d’appeler à voter pour les candidats de gauche « au cas par cas ». Alors que plusieurs ministres et personnalités de la majorité s’opposent sur la question – entre front républicain systématique ou en fonction des candidats –, l’ex-ministre a fait valoir que, pour trancher, « la clarté est très simple : Est-ce qu’on est dans l’arc républicain ou [est-ce qu’]on ne l’est pas ? »          Alors que le journaliste l’a relancé en demandant si pour lui M. Mélenchon ne faisait pas partie de l’arc républicain, ce dernier a répondu : « Non bien sûr que non », citant par exemple le fait que certaines figures « insoumises » , dont la députée Danièle Obono, se soient affichées aux côtés de Jérémie Corbyn, ex-patron du Parti travailliste britannique, exclu de son groupe parlementaire pour laxisme face à l’antisémitisme. Il a fait comprendre que dans sa circonscription, il était impensable pour lui d’appeler à soutenir le candidat de la Nupes.          Sur BFM-TV, lundi matin, M. Blanquer a justement annoncé vouloir faire « un recours juridique » contre ce dernier. « Il se comporte de façon scandaleuse en permanence, sa violence verbale est extrême, a-t-il critiqué. Il m’a attaqué à plusieurs reprises de manière inacceptable et en plus plusieurs de ses actions durant la campagne ont été illégales. » Alors que M. Nottin l’a devancé de 180 voix, M. Blanquer affirmé que le candidat de la Nupes « a violé plusieurs règles électorales pendant la campagne : faire des posts Facebook sponsorisés vers les électeurs ce qui est interdit, faire venir des gens pour me parodier et éditer des tracts qui imitent les miens en disant des choses inexactes ».          D’après les constatations du Monde, une publicité soutenant Bruno Nottin a bien été diffusée sur Facebook pendant la campagne. Cette publicité au budget inférieur à 100 euros n’a cependant été diffusée qu’à une très faible audience – et d’après les données de la bibliothèque de transparence de Facebook, au moins la moitié des personnes qui l’ont vue n’habitaient pas la 4e circonscription du Loiret. Au total, quelques centaines d’électeurs concernés ont pu la voir, ce qui ne semble pas de nature à avoir affecté la sincérité du scrutin.                    18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans la Meuse, une voix de trop pour le candidat qui ne voulait pas l’être        À une voix près, il aurait gagné son pari : Jean-Luc Duret, le militant La République en marche (LRM) qui s’était présenté contre son gré dans la Meuse, a recueilli un suffrage, dimanche, alors que ses affiches étaient barrées d’un étonnant « Ne votez pas pour moi ».          Le candidat avait expliqué qu’il s’était déclaré en préfecture pour pousser les instances nationales de LRM à l’investir et, qu’après avoir échoué à les convaincre, il avait voulu retirer sa candidature pour rester loyal à la coalition présidentielle. Las : il était trop tard pour faire marche arrière.          Dans la 2e circonscription de la Meuse, la candidate investie par la coalition de la majorité présidentielle (Ensemble !), Anne Bois, qu’il a donc soutenue, est arrivée deuxième au premier tour avec 19,17 %, derrière la candidate RN Florence Goulet (32,68 %).                    18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Confusion autour du député socialiste sortant Dominique Potier, qui refuse d’être associé à la Nupes        Le cas du député socialiste sortant Dominique Potier, arrivé dimanche en tête dans la 5e circonscription de Meurthe-et-Moselle avec 43,97 % des voix, crée la confusion à gauche. Investi par son parti dans le cadre de la Nupes sur cette circonscription, ce dernier s’est en effet « mis à distance » de la coalition avec le parti de M. Mélenchon et s’est déclaré au premier tour sous l’étiquette « divers gauche » – c’est sous cette étiquette « divers gauche » que l’a classifié Le Monde.          Alors que la Nupes n’a pas présenté de candidat contre lui au premier tour – et que Manuel Bompard et Clémentine Autain l’ont revendiqué lundi matin comme l’un des candidats que l’alliance de gauche soutiendra au second tour –, Dominique Potier a fait sa tournée des médias pour assurer qu’il n’était pas un soutien de la Nupes et qu’il continuerait à se revendiquer divers gauche pour le deuxième tour des législatives, étiquette sous laquelle il s’est à nouveau déclaré candidat en préfecture lundi, a-t-il expliqué à l’Agence France-Presse (AFP).          Quid en cas d’élection ? « J’irai probablement [siéger] au [sein du] groupe PS et apparentés », avance-t-il, tout en signalant que cela ne l’obligeait à rien auprès de la Nupes, puisque, à l’Assemblée nationale, les quatre groupes de la Nupes (LFI, PS, EELV, PCF) auront, selon lui, « leur totale autonomie ».                    18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Peu de dissidents socialistes qualifiés au second tour         Ils seront une petite quinzaine de candidats socialistes, sur soixante-dix partis en fronde contre la Nupes, à être présents au second tour.          Hormis Olivier Falorni en Charente-Maritime, célèbre pour avoir fait tomber Ségolène Royal en 2012, il n’y a pas beaucoup de têtes d’affiche parmi les finalistes. Laurent Panifous est qualifié dans l’Ariège, Bertrand Petit dans le Pas-de-Calais, Benjamin Saint-Huile dans le Nord… David Habib devrait être élu dans les Pyrénées-Atlantiques – Ensemble !, le parti de la majorité présidentielle, ne présentait pas de candidat contre lui.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : soirée morose pour les dissidents socialistes                       17:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France insoumise critique les « manipulations des résultats par le ministère de l’intérieur »        Un nouveau combat a commencé au lendemain du premier tour des législatives. Après la bataille autour de l’étiquetage, le bras de fer a repris, lundi 13 juin, entre la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et le ministère de l’intérieur. L’alliance des partis de gauche accuse la Place Beauvau de « tripatouillages » pour n’avoir pas décompté toutes les voix qu’elle estime lui revenir au premier tour des législatives.          Dans un communiqué publié lundi, La France insoumise (LFI), le parti de Jean-Luc Mélenchon et la principale composante de la Nupes, a dénoncé « les pratiques malhonnêtes du ministère de l’intérieur », ainsi que la poursuite de « ses tentatives de manipulation », en référence à la décision du Conseil d’Etat, mardi 7 juin, de demander au ministère de l’intérieur de considérer la Nouvelle Union populaire écologique et sociale « comme une nuance politique unique ».                    Lire aussi :  Législatives 2022 : La France insoumise critique les « manipulations des résultats par le ministère de l’intérieur »                       17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je maintiens mon vote blanc », affirme la candidate d’Ensemble ! éliminée dans la 11e circonscription du Pas-de-Calais, malgré l’appel de son parti à voter pour la Nupes face à Marine Le Pen        La candidate de la coalition présidentielle dans la 11e circonscription du Pas-de-Calais, Alexandrine Pintus, éliminée au premier tour des législatives, face à Marine Le Pen et à la candidate de la Nupes Marine Tondelier, a maintenu ses propos et sa position pour le second tour au micro de RMC, lundi en fin d’après-midi.          « Je maintiens mon vote blanc », a-t-elle fait valoir, quelques heures après le tweet de Stanislas Guerini, ministre de la fonction publique et délégué général de La République en marche (LRM), dans lequel ce dernier appelait à voter pour la candidate de gauche afin de faire barrage à l’extrême droite dans cette circonscription où Marine Le Pen, candidate à sa succession, est arrivée en tête.          « J’ai toujours combattu le Rassemblement national. Et même là, j’ai mené une campagne contre le Rassemblement national. Mon affiche et tous mes tracts le démontrent. Mais on ne peut pas tout se permettre parce qu’on est face à Marine Le Pen. Marine Tondelier n’a pas eu un comportement républicain, c’est ce que je déplore », avance Mme Pintus. Elle ajoute : « J’ai reçu énormément d’insultes, j’en ai parlé avec elle et elle n’a pas condamné [ces propos]. »          Dans ces conditions, souligne la candidate déchue,  « personnellement, je voterai blanc, par rapport à ce qui nous est arrivé, à moi et à mon équipe, durant cette campagne ». Elle n’a pas souhaité commenter la prise de position de M. Guerini.                    17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nupes-Ensemble !, RN-Ensemble !, Nupes-RN… A quoi ressemblent les duels du second tour des législatives ?        Les duels les plus nombreux opposent les candidats de la majorité présidentielle et ceux de la Nupes. En 2017, c’était LRM contre LR, écrit notre journaliste Pierre Breteau.                    Lire aussi :  Nupes-Ensemble !, RN-Ensemble !, Nupes-RN… A quoi ressemblent les duels du second tour des législatives ?                       17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob        Le président du parti Les Républicains (LR), Christian Jacob, a assuré lundi, au lendemain du premier tour des législatives, que son parti serait une « opposition utile » mais « en aucun cas une force d’appoint » de La République en marche si celle-ci n’a pas la majorité absolue à l’Assemblée nationale. « Malgré toutes les manœuvres d’Emmanuel Macron pour faire monter les extrêmes, Les Républicains sont là, et nous sommes aujourd’hui le seul vote utile », a-t-il affirmé à l’issue d’un comité stratégique tenu au siège du parti.          Dimanche soir, LR et ses alliés de l’UDI ont qualifié 81 candidats pour le second tour en obtenant 11,30 % des suffrages exprimés, loin derrière la Nupes et Ensemble !. Alors que le camp présidentiel n’est pas assuré d’obtenir la majorité absolue à l’issue du second tour, LR a donc tranché pour être « une opposition déterminée mais utile » dans l’Hémicycle lors de la prochaine législature. « Pas dans le blocage des instituions et pas dans les outrances », a fait savoir M. Jacob, promettant de « voter et [d’]amender les réformes qui vont dans bon sens », mais de « s’opposer durement à celles qui vont à contresens de ce que l’on souhaite et à l’intérêt du pays ».          S’il n’envisage « pas des accords » avec la macronie, comme souhaité par une partie des membres du parti, à l’image du maire de Meaux, Jean-François Copé, M. Jacob s’est dit certain que LR sera « en situation » d’incarner cette opposition utile, estimant qu’avec le relais du Sénat, où ils détiennent une majorité, le parti peut jouer « ce rôle déterminant ».          Quant au sujet des duels qui se dessinent entre le Rassemblement national et la majorité présidentielle, ou le parti d’extrême droite et la Nupes, sans donner de consigne de vote, Chrisitian Jacob a répété qu’« aucune voix ne doit se porter sur les extrêmes ».                    17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre toute l’actualité au plus près, qu’elle soit politique ou autre, abonnez-vous au « Monde » !                        16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               Laurent Berger (CFDT) appelle à voter contre l’extrême droite au second tour des législatives et à ce que le camp présidentiel clarifie sa position        Le secrétaire général de la CFDT, Laurent Berger, a appelé lundi à Lyon à voter pour les candidats opposés à l’extrême droite aux législatives, fustigeant au passage le manque de clarté de la classe politique et notamment de la majorité présidentielle à ce sujet, en cas de duel entre la Nupes et des candidats du Rassemblement national.          « A chaque fois qu’il y a un candidat d’extrême droite en position de gagner l’élection, la CFDT appelle à voter pour la candidate ou le candidat du camp d’en face, quel qu’il soit et sans que cela nous lie à son programme », a-t-il déclaré à la tribune du 50e congrès de la confédération qui s’ouvre aujourd’hui à Lyon. Il a poursuivi en ironisant : « J’avoue que nous ne pensions pas être si singuliers au lendemain de ce premier tour », alors que la majorité a affirmé qu’elle déterminerait « au cas par cas » son attitude en cas de duel entre le Rassemblement national et la Nupes.          « Quand on se fait élire aux élections présidentielles grâce en partie aux voix d’électeurs qui font barrage à l’extrême droite, cela oblige. Cela oblige à être très clair au deuxième tour des élections législatives, en appelant à voter pour les candidats opposés à l’extrême droite quels qu’ils soient », a tonné le numéro un du premier syndicat français. « Dire qu’il ne faut pas donner une seule voix à l’extrême droite, on l’a déjà entendu, en 2017 et après le premier tour de l’élection présidentielle de 2022, c’est bien, mais c’est insuffisant », a affirmé M. Berger en écho aux propos de Jean-Luc Mélenchon.          « Le courage, c’est de dire clairement pour qui il faut voter pour battre l’extrême droite. Alors, vous, les femmes et les hommes politiques, de gauche, de droite ou ni de gauche ni de droite, un peu de courage dans cette période pour battre le Rassemblement national », a conclu le secrétaire général. La CFDT tient son 50e congrès de lundi à vendredi à Lyon, avec la participation de quelque 1 600 délégués.                    16:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Depuis hier soir, la Nupes conteste le décompte des voix du premier tour par le ministère de l’intérieur        Les chiffres communiqués par le ministère de l’intérieur pour le premier tour des élections législatives sont contestés par plusieurs personnalités de la Nupes. Pour des membres de LRM, cette polémique est jugée « stérile ». Récap des prises de parole et positions en images, par le service vidéo du Monde :                    Voir aussi :  Législatives : polémique sur le décompte des voix                       16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « A 289, on va changer le pays ! », promettent les quatre députés de la Nupes élus dès le premier tour, depuis l’Assemblée nationale        La députée Danièle Obono, réélue dès le premier tour hier, a pris la parole symboliquement devant l’Assemblée nationale, aux côtés des trois candidats de la Nupes élus directement hier à la députation – Sophia Chikirou, Sarah Legrain, Alexis Corbière – ainsi qu’aux côtés de l’actuelle présidente du groupe « insoumis » dans l’hémicycle Mathilde Panot, qualifiée pour le second tour dans la 10e circonscription du Val-de-Marne.          « A 17 [députés LFI], c’était une sacrée aventure. A 289 [majorité absolue], parce que ça reste l’objectif, on va changer le pays ! », s’est félicitée la députée réélue dans 17e circonscription de Paris avec 57,07 % des voix, au micro de LCP, ajoutant : « C’est ça qu’on va porter toute cette semaine et on espère ainsi mobiliser toutes celles et ceux qui n’y sont pas allés [voter au premier tour] ».          Sophia Chikirou a, quant à elle, fait valoir que « c’est important de montrer aux gens que voter, c’est du concret : voter permet d’envoyer des députés de la Nupes à l’Assemblée nationale ». La nouvelle députée de la 6e circonscription de Paris a, par ailleurs, dénoncé « la petite musique » du camp présidentiel depuis hier contre la coalition de gauche, estimant que cette dernière est « prise de panique » face au score réalisé par la Nupes au premier tour.                Mathilde Panot, cheffe de file des députés « insoumis » sous la législature qui prend fin, accompagne les députés investis par la Nupes élus dès le premier tour, Alexis Corbière, Danièle Obono, Sarah Legrain et Sophia Chikirou, à l’Assemblée nationale, le 13 juin 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                  AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philippe Poutou appelle à « faire barrage » au camp présidentiel lors du second tour des législatives        Le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) à la dernière élection présidentielle, Philippe Poutou, s’est exprimé au lendemain du premier tour des législatives.          Alors que la Nupes et Ensemble ! s’affronteront dans 276 circonscriptions, dimanche, et que le camp présidentiel a eu du mal à clarifier sa position sur une consigne de vote en cas de second tour entre l’extrême droite et la gauche dans les 61 circonscriptions concernées, plaidant le « cas par cas », M. Poutou a appelé à faire battre « la Macronie [qui] panique et parle d’un front républicain contre la gauche ».          Au second tour, « pas d’hésitation, faisons barrage à leur République des possédants, des inégalités sociales, celle de la répression et des violences policières, pour un front de luttes antilibérales et même anticapitalistes », écrit-il.                                        16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Second tour des législatives : Jean-Luc Moudenc, maire Les Républicains de Toulouse, soutiendra Ensemble ! du bout des lèvres        C’est un soutien forcé et du bout des lèvres. Aucun candidat Les Républicains (LR) n’étant présent dans les dix circonscriptions de la Haute-Garonne dimanche 19 juin, Jean-Luc Moudenc, maire de Toulouse depuis 2014, qui « au lendemain du premier tour des législatives, tien[t] à saluer et remercier les candidats issus de [s]a famille politique, pour qui la campagne s’arrête là », n’appelle cependant pas clairement à voter Ensemble ! au second tour.          Renvoyant dos à dos « la Nupes de Jean-Luc Mélenchon qui veut désobéir aux traités européens, sortir de l’OTAN, sortir du nucléaire, élargir le droit de réquisition des usines par l’Etat… » et un Rassemblement national (RN) qu’il a cependant toujours combattu, M. Moudenc a fait savoir qu’il émettait « le souhait que les Toulousaines et les Toulousains, comme je le ferai, votent pour battre les extrêmes ».          Dimanche prochain, l’édile appelle les citoyens « à faire entendre leur voix » et à apporter des réponses sur la présence de policiers municipaux supplémentaires, de magistrats, ou le développement des transports en commun. A l’issue du premier tour, l’union de la gauche s’est qualifiée pour le second tour dans les dix circonscriptions de la Haute-Garonne où seuls deux candidats de la majorité présidentielle sont en tête, éliminant tous les candidats LR.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Léa Balage El Mariky, adversaire Nupes de Stanislas Guerini pour le second tour, estime ne pas avoir « de leçon à recevoir de ce gouvernement »        L’adversaire du ministre de la fonction publique dans la 3e circonscription de Paris, Léa Balage El Mariky, candidate de la Nupes qui l’a devancé au premier tour (38,66 %, contre 32, 50 %) a estimé lundi au micro de BFM-TV ne « pas [avoir] de leçon à recevoir de ce gouvernement » au sujet des critiques en républicanisme émises par certains macronistes concernant une partie des candidats investis par l’alliance des partis de gauche ou issus des rangs de La France insoumise. « J’ai un baptême républicain, je suis républicaine, j’ai grandi dans les valeurs de la République et je porte l’écharpe tricolore avec fierté », a-t-elle fait valoir.                    15:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen peut espérer présider un groupe de députés à l’Assemblée nationale        Les candidats RN participeront à 208 seconds tours, contre 120 en 2017 : 61 en duel avec la Nupes, 106 avec LRM, 25 avec LR, 11 avec des candidats divers. Ils seront présents dans cinq triangulaires avec la Nupes et La République en marche (Florence Joubert en Dordogne, Hélène Laporte et Sébastien Delbosq dans le Lot-et-Garonne, Julien Guibert dans la Nièvre, Julien Bacou dans le Tarn), contre une seule en 2017, écrit notre journaliste Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Pour le Rassemblement national, une percée historique lors des législatives en dépit d’une campagne poussive                       15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2007, Marine Le Pen était la seule rescapée du Front national au lendemain du premier tour              Archive du "Monde" daté du 12 juin 2007. LE MONDE           Il y a quinze ans, Marine Le Pen, la vice-présidente du Front national (FN) d’alors (devenu Rassemblement national en 2018) sauvait la mise de l’extrême droite en étant la seule à se qualifier pour le second tour des législatives. Au soir du 10 juin 2007, elle totalisait 24,47 % des voix, assez pour affronter le 17 juin Albert Facon, député socialiste sortant, qui avait recueilli 28,24 % des suffrages. « Sa qualification sauve l’honneur de l’extrême droite, dont tous les autres candidats ont été balayés. Et qui place désormais la vice-présidente du FN en situation favorable pour la bataille sur la succession à la tête du parti », pouvait-on lire dans Le Monde daté du 12 juin 2007.          Forte de sa victoire, Marine Le Pen avait appelé les militants à resserrer les rangs. « C’est d’ici, d’Hénin-Beaumont, je l’espère, que doit partir dès ce soir et dès dimanche prochain la reconquête du pays. (…) Je demande à tous les militants, à tous ceux qui votent pour les candidats du FN, de ne pas perdre espoir, un jour nous récolterons le fruit du travail qui est derrière nous » , avait-elle dit. Selon elle, le FN avait ainsi « enregistré un revers, (…) mais le Front national n’est pas mort ».          « Avec 4,29 % le Front a fait son plus mauvais score depuis sa percée aux européennes de 1984, où il avait atteint 10 %. Non seulement Jean-Marie Le Pen n’est pas parvenu à récupérer ses électeurs séduits par Nicolas Sarkozy lors de l’élection présidentielle du 22 avril, mais il n’a pu retenir l’hémorragie », écrivait notre journaliste Christiane Chombeau, poursuivant : « Si un reflux était prévisible après sa contre-performance de la présidentielle – il avait obtenu 10,44 % des voix contre 16,86 % au premier tour de 2002 –, l’ampleur de ce reflux surprend. Pas une seule région ne résiste à la vague bleue. »          Hier, lors du premier tour des élections législatives, le Rassemblement national a réalisé une percée historique en dépit d’une campagne poussive. D’année en année, le parti national-populiste poursuit son ancrage dans le pays, avec 18,67 % des suffrages exprimés dimanche. C’est près de six points de plus et 1,2 million de bulletins supplémentaires par rapport au premier tour des législatives de 2017 (13,2 %).                    15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen salue une « dynamique forte »        La dirigeante d’extrême droite Marine Le Pen a salué lundi, au lendemain du premier tour des élections législatives, une « dynamique forte » du Rassemblement national (RN), et dit espérer l’élection de « dizaines de députés » au second tour pour former un groupe à l’Assemblée nationale. « Le défaitisme n’existe pas sur le terrain. (…) Nous sommes là, nous sommes bien là, nous sommes en dynamique forte depuis 2017 », a déclaré tout sourire, depuis Rouvroy, dans son fief du Pas-de-Calais, la finaliste de la présidentielle, qui a eu du mal à se faire entendre pendant la campagne          Le président par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella, a évoqué la possibilité d’avoir entre 35 et 40 députés. Le premier tour « ouvre a minima la voie [à] la multiplication par cinq du nombre de nos députés », a-t-il jugé lors d’une conférence de presse à Paris. Le RN avait obtenu huit députés en 2017, dont une apparentée, mais l’un d’eux a depuis changé de camp.          Le RN a réuni 18,68 % des voix au premier tour, contre 13,2 % en 2017, mais reste derrière la coalition de gauche Nupes (26,11 %) et la coalition présidentielle Ensemble ! (25,88 %). Le RN s’est qualifié au second tour dans plus de 200 circonscriptions, sur 577, et est en tête dans « 108 » d’entre elles, selon Mme Le Pen. Le RN est aussi présent dans cinq triangulaires. M. Bardella a cité 18 départements dans lesquels le RN se qualifie dans toutes les circonscriptions et peut réaliser un « grand chelem », y compris en dehors des zones de force du RN, dans le nord et le sud du pays.          Le RN et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) se retrouvent en duel dans une soixantaine de circonscriptions, où les Français pourront, selon lui, « faire barrage » à « la coalition burkini constituée d’islamo-gauchistes ». « Nous sommes les seuls à être en réalité en forte dynamique depuis 2017, car entre 2017 et aujourd’hui la gauche et l’extrême gauche confondues [sont] en recul ou en stagnation, En Marche est en recul fort, LR est en capilotade et le Rassemblement national, lui, est en forte progression », a estimé la députée sortante du Pas-de-Calais.          La responsable d’extrême droite a dit espérer l’élection au second tour de « dizaines de députés, pour peu que nos électeurs se déplacent », alors que les électeurs RN, catégories populaires et jeunes en tête, sont plus enclins à s’abstenir. Elle a critiqué la Nupes, une « opposition de carton-pâte », qui est « en pleine manœuvre avec En Marche ». Marine Le Pen a aussi « souhaité » que les électeurs du parti d’Eric Zemmour, Reconquête !, éliminé partout, votent pour son mouvement. M. Bardella a souligné que Reconquête ! n’avait pas empêché le RN de se qualifier « dans des circonscriptions gagnables », a qualifié sa stratégie « d’impasse » et a appelé ses électeurs « à s’apercevoir que le chemin qu’on est en train de construire (…) va nous mener au pouvoir ».          En récoltant 4 248 626 voix, le RN pourra aussi compter chaque année sur au moins 6,9 millions d’euros d’argent public, puisque chaque voix gagnée donne droit à 1,64 euro par an. Une manne bienvenue pour un parti endetté à plus de 20 millions d’euros.                                         Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe, Simon Auffret, Marie Pouzadoux et Brice Laemle      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         La coalition de gauche menée par Jean-Luc Mélenchon a réalisé une percée, dimanche, en faisant jeu égal avec la majorité présidentielle lors du premier tour des élections législatives. La Nupes (26,10 %) devance légèrement Ensemble ! (25,81 %), alors que le Rassemblement national arrive troisième (18,67 %), LR-UDI quatrième (11,31 %) et Reconquête ! cinquième (4,25 %).Selon plusieurs projections des instituts de sondage, la coalition présidentielle n’est pas assurée de disposer d’une majorité absolue à l’Assemblée nationale, et se trouverait dans une fourchette comprise entre 255 et 310 députés. La majorité parlementaire se situe à 289 sièges.Moins d’un électeur sur deux s’est rendu aux urnes, dimanche. L’abstention a battu un nouveau record pour s’établir à 52,51 %. Elle est légèrement plus forte qu’il y a cinq ans, lorsqu’elle avait atteint la barre des 51,3 % au premier tour.Derrière Ensemble ! et la Nupes, le Rassemblement national se classe troisième avec près de 19 % des voix, soit une forte progression par rapport à 2017 (13,2 %). Avec ce résultat, Marine Le Pen espère obtenir dimanche prochain au moins les quinze députés nécessaires pour former un groupe à l’Assemblée nationale. Ce serait une première depuis 1986.La majorité sortante a eu des difficultés à préciser sa position en cas de duel, au deuxième tour, entre la Nupes et le Rassemblement national. La première ministre, Elisabeth Borne, n’a pas donné de consigne, semblant renvoyer dos à dos extrême gauche et extrême droite. Plus tard, le parti a expliqué qu’il donnera des consignes de vote « au cas par cas », mais « partout, nous appelons à faire battre le Rassemblement national », a affirmé, pour sa part, Maud Bregeon, la porte-parole de LRM, sur BFM-TV.Le candidat d’extrême droite Eric Zemmour n’est pas parvenu à se qualifier pour le second tour dans le Var, tout comme l’ensemble des candidats de son mouvement, Reconquête !, à travers la France.Retrouvez notre live de la nuit ici.         Nos articles pour approfondir         Le premier tour consacre le duel entre la coalition présidentielle et l’union de la gauche         A gauche, la Nupes réussit son pari mais fait maintenant face au « front anti-Mélenchon »         Elisabeth Borne franchit le premier obstacle mais de nombreux ministres restent menacés         Pour Marine Le Pen, une percée historique en dépit d’une campagne poussive         Menacé de disparition, le parti Les Républicains existe encore         Une abstention record au premier tour, estimée à 52,49 %         Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour         Les essentiels         Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Avec ou sans majorité à l’Assemblée, quels sont les pouvoirs d’un président de la République ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-13T16:38:37+00:00","coverageEndTime":"2022-06-14T04:38:37+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","description":"Le pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains a d\u00e9clar\u00e9 lundi, au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives, que son parti ne serait \u00ab\u00a0en aucun cas une force d\u2019appoint\u00a0\u00bb de La R\u00e9publique en marche si celle-ci n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe, Simon Auffret, Marie Pouzadoux et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022, en direct : LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains a d\u00e9clar\u00e9 lundi, au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives, que son parti ne serait \u00ab\u00a0en aucun cas une force d\u2019appoint\u00a0\u00bb de La R\u00e9publique en marche si celle-ci n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe, Simon Auffret, Marie Pouzadoux et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-06-13T16:38:37+00:00"
,"endDate":"2022-06-14T04:38:37+00:00"
  Combien de triangulaires pouvons nous attendre au second tour?    bulle14         Bonsoir bulle14,          Huit triangulaires\u00a0auront lieu dimanche dans les urnes, alors qu\u2019une seule avait eu lieu en\u00a02017\u00a0: deux dans les Hauts-de-Seine et dans le Lot-et-Garonne, et une dans le Lot, en Dordogne, dans la Ni\u00e8vre et dans le Tarn. Pour en conna\u00eetre le d\u00e9tail, c\u2019est ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: huit triangulaires, contre une seule en\u00a02017         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T16:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T16:41:33+00:00","articleBody":"     Obtenant 1,12\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s \u00e0 l\u2019issue du premier tour des l\u00e9gislatives, le Parti animaliste, qui milite pour les droits des animaux, ne r\u00e9it\u00e8re pas son bon r\u00e9sultat des europ\u00e9ennes de 2019. Son score devrait toutefois lui garantir davantage d\u2019aides publiques. D\u00e9cryptage par Mathilde G\u00e9rard\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: le Parti animaliste signe un score en demi-teinte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parti animaliste r\u00e9colte 1,12\u00a0% des voix au premier tour ","dateModified":"2022-06-13T16:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T16:34:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est un \u00e9chec relatif\u00a0\u00bb, estime l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation Jean-Michel Blanquer au micro de RTL, lundi soir, au sujet de son \u00e9limination d\u00e8s le premier tour dans la 4e\u00a0circonscription du Loiret. Il est arriv\u00e9 troisi\u00e8me, avec 18,89\u00a0% des voix, derri\u00e8re le candidat du Rassemblement national (RN), Thomas M\u00e9nag\u00e9 (31,45\u00a0%), et celui de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Bruno Nottin (19,43\u00a0%).          Comme il l\u2019a fait valoir lundi matin, M.\u00a0Blanquer estime \u00eatre \u00ab\u00a0devenu l\u2019ennemi public num\u00e9ro\u00a01\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0l\u2019extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb. Selon lui,  \u00ab\u00a0cette voie-l\u00e0\u00a0est le cheval de Troie d\u2019un extr\u00e9misme qui m\u00e8ne \u00e0 autre chose que la d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bbD\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0violence verbale\u00a0\u00bb qui finit toujours par une \u00ab\u00a0violence physique\u00a0\u00bb, citant le jet d\u2019\u0153uf dont il a \u00e9t\u00e9 victime durant la campagne, ce dernier estime que la gauche a men\u00e9 une campagne de haine contre lui dans cette circonscription.          Au sujet des duels entre le RN et la Nupes qui auront lieu dans 61\u00a0circonscriptions, dont la sienne, M.\u00a0Blanquer a fait valoir qu\u2019il se tenait sur la ligne suivante\u00a0: celle d\u2019appeler \u00e0 voter pour les candidats de gauche \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb. Alors que plusieurs ministres et personnalit\u00e9s de la majorit\u00e9 s\u2019opposent sur la question \u2013 entre front r\u00e9publicain syst\u00e9matique ou en fonction des candidats \u2013, l\u2019ex-ministre a fait valoir que, pour trancher, \u00ab\u00a0la clart\u00e9 est tr\u00e8s simple\u00a0: Est-ce qu\u2019on est dans l\u2019arc r\u00e9publicain ou [est-ce qu\u2019]on ne l\u2019est pas\u00a0?\u00a0\u00bb          Alors que le journaliste l\u2019a relanc\u00e9 en demandant si pour lui M. M\u00e9lenchon ne faisait pas partie de l\u2019arc r\u00e9publicain, ce dernier a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Non bien s\u00fbr que non\u00a0\u00bb, citant par exemple le fait que certaines figures \u00ab\u00a0insoumises\u00a0\u00bb , dont la d\u00e9put\u00e9e Dani\u00e8le Obono, se soient affich\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de J\u00e9r\u00e9mie Corbyn, ex-patron du Parti travailliste britannique, exclu de son groupe parlementaire pour laxisme face \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme. Il a fait comprendre que dans sa circonscription, il \u00e9tait impensable pour lui d\u2019appeler \u00e0 soutenir le candidat de la Nupes.          Sur BFM-TV, lundi matin, M.\u00a0Blanquer a justement annonc\u00e9 vouloir faire \u00ab\u00a0un recours juridique\u00a0\u00bb contre ce dernier. \u00ab\u00a0Il se comporte de fa\u00e7on scandaleuse en permanence, sa violence verbale est extr\u00eame, a-t-il critiqu\u00e9. Il m\u2019a attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de mani\u00e8re inacceptable et en plus plusieurs de ses actions durant la campagne ont \u00e9t\u00e9 ill\u00e9gales.\u00a0\u00bb Alors que M. Nottin l\u2019a devanc\u00e9 de 180 voix, M.\u00a0Blanquer affirm\u00e9 que le candidat de la Nupes \u00ab\u00a0a viol\u00e9 plusieurs r\u00e8gles \u00e9lectorales pendant la campagne\u00a0: faire des posts Facebook sponsoris\u00e9s vers les \u00e9lecteurs ce qui est interdit, faire venir des gens pour me parodier et \u00e9diter des tracts qui imitent les miens en disant des choses inexactes\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s les constatations du Monde, une publicit\u00e9 soutenant Bruno Nottin a bien \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur Facebook pendant la campagne. Cette publicit\u00e9 au budget inf\u00e9rieur \u00e0 100\u00a0euros n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e qu\u2019\u00e0 une tr\u00e8s faible audience \u2013 et d\u2019apr\u00e8s les donn\u00e9es de la biblioth\u00e8que de transparence de Facebook, au moins la moiti\u00e9 des personnes qui l\u2019ont vue n\u2019habitaient pas la 4e circonscription du Loiret. Au total, quelques centaines d\u2019\u00e9lecteurs concern\u00e9s ont pu la voir, ce qui ne semble pas de nature \u00e0 avoir affect\u00e9 la sinc\u00e9rit\u00e9 du scrutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel RN-Nupes au second tour\u00a0: Jean-Michel Blanquer plaide le soutien aux candidats de gauche au \u00ab\u00a0cas pa...","dateModified":"2022-06-13T16:56:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T16:19:06+00:00","articleBody":"     \u00c0 une voix pr\u00e8s, il aurait gagn\u00e9 son pari\u00a0: Jean-Luc Duret, le militant La R\u00e9publique en marche (LRM) qui s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 contre son gr\u00e9 dans la Meuse, a recueilli un suffrage, dimanche, alors que ses affiches \u00e9taient barr\u00e9es d\u2019un \u00e9tonnant \u00ab\u00a0Ne votez pas pour moi\u00a0\u00bb.          Le candidat avait expliqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 en pr\u00e9fecture pour pousser les instances nationales de LRM \u00e0 l\u2019investir et, qu\u2019apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 les convaincre, il avait voulu retirer sa candidature pour rester loyal \u00e0 la coalition pr\u00e9sidentielle. Las\u00a0: il \u00e9tait trop tard pour faire marche arri\u00e8re.          Dans la 2e\u00a0circonscription de la Meuse, la candidate investie par la coalition de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle (Ensemble\u00a0!), Anne Bois, qu\u2019il a donc soutenue, est arriv\u00e9e deuxi\u00e8me au premier tour avec 19,17\u00a0%, derri\u00e8re la candidate RN Florence Goulet (32,68\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la Meuse, une voix de trop pour le candidat qui ne voulait pas l\u2019\u00eatre","dateModified":"2022-06-13T16:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T16:09:49+00:00","articleBody":"     Le cas du d\u00e9put\u00e9 socialiste sortant Dominique Potier, arriv\u00e9 dimanche en t\u00eate dans la 5e\u00a0circonscription de Meurthe-et-Moselle avec 43,97\u00a0% des voix, cr\u00e9e la confusion \u00e0 gauche. Investi par son parti dans le cadre de la Nupes sur cette circonscription, ce dernier s\u2019est\u00a0en effet \u00ab\u00a0mis \u00e0 distance\u00a0\u00bb de la coalition avec le parti de M.\u00a0M\u00e9lenchon et s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 au premier tour sous l\u2019\u00e9tiquette \u00ab\u00a0divers gauche\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est sous cette \u00e9tiquette \u00ab\u00a0divers gauche\u00a0\u00bb que l\u2019a classifi\u00e9 Le Monde.          Alors que la Nupes n\u2019a pas pr\u00e9sent\u00e9 de candidat contre lui au premier tour \u2013 et que Manuel Bompard et Cl\u00e9mentine Autain l\u2019ont revendiqu\u00e9 lundi matin comme l\u2019un des candidats que l\u2019alliance de gauche soutiendra au second tour \u2013, Dominique Potier a fait sa tourn\u00e9e des m\u00e9dias pour assurer qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas un soutien de la Nupes et qu\u2019il continuerait \u00e0 se revendiquer divers gauche pour le deuxi\u00e8me tour des l\u00e9gislatives, \u00e9tiquette sous laquelle il s\u2019est \u00e0 nouveau d\u00e9clar\u00e9 candidat en pr\u00e9fecture lundi, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Quid en cas d\u2019\u00e9lection\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019irai probablement [si\u00e9ger] au [sein du] groupe PS et apparent\u00e9s\u00a0\u00bb, avance-t-il, tout en signalant que cela ne l\u2019obligeait \u00e0 rien aupr\u00e8s de la Nupes, puisque, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les quatre groupes de la Nupes (LFI, PS, EELV, PCF) auront, selon lui, \u00ab\u00a0leur totale autonomie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Confusion autour du d\u00e9put\u00e9 socialiste sortant Dominique Potier, qui refuse d\u2019\u00eatre associ\u00e9 \u00e0 la Nupe...","dateModified":"2022-06-13T16:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T16:03:02+00:00","articleBody":"     Ils seront une petite quinzaine de candidats socialistes, sur soixante-dix partis en fronde contre la Nupes, \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sents au second tour.          Hormis Olivier Falorni en Charente-Maritime, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir fait tomber S\u00e9gol\u00e8ne Royal en\u00a02012, il n\u2019y a pas beaucoup de t\u00eates d\u2019affiche parmi les finalistes. Laurent Panifous est qualifi\u00e9 dans l\u2019Ari\u00e8ge, Bertrand Petit dans le Pas-de-Calais, Benjamin Saint-Huile dans le Nord\u2026 David Habib devrait \u00eatre \u00e9lu dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques \u2013 Ensemble\u00a0!, le parti de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, ne pr\u00e9sentait pas de candidat contre lui.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: soir\u00e9e morose pour les dissidents socialistes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Peu de dissidents socialistes qualifi\u00e9s au second tour ","dateModified":"2022-06-13T16:09:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T15:48:08+00:00","articleBody":"     Un nouveau combat a commenc\u00e9 au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives. Apr\u00e8s la bataille autour de l\u2019\u00e9tiquetage, le bras de fer a repris, lundi 13\u00a0juin, entre la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et le minist\u00e8re\u00a0de l\u2019int\u00e9rieur. L\u2019alliance des partis de gauche accuse la Place Beauvau de \u00ab\u00a0tripatouillages\u00a0\u00bb pour n\u2019avoir pas d\u00e9compt\u00e9 toutes les voix qu\u2019elle estime lui revenir au premier tour des l\u00e9gislatives.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 lundi, La France insoumise (LFI), le parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon et la principale composante de la Nupes, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0les pratiques malhonn\u00eates du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, ainsi que la poursuite de \u00ab\u00a0ses tentatives de manipulation\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence\u00a0\u00e0 la d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat, mardi 7\u00a0juin, de demander au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de consid\u00e9rer la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00ab\u00a0comme une nuance politique unique\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: La France insoumise critique les \u00ab\u00a0manipulations des r\u00e9sultats par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise critique les \u00ab\u00a0manipulations des r\u00e9sultats par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T15:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T15:37:32+00:00","articleBody":"     La candidate de la coalition pr\u00e9sidentielle dans la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais, Alexandrine Pintus, \u00e9limin\u00e9e au premier tour des l\u00e9gislatives, face \u00e0 Marine Le\u00a0Pen et \u00e0 la candidate de la Nupes Marine Tondelier, a maintenu ses propos et sa position pour le second tour au micro de RMC, lundi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi.          \u00ab\u00a0Je maintiens mon vote blanc\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir, quelques heures apr\u00e8s le tweet de Stanislas Guerini, ministre de la fonction publique et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche (LRM), dans lequel ce dernier appelait \u00e0 voter pour la candidate de gauche afin de faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite dans cette circonscription o\u00f9 Marine Le\u00a0Pen, candidate \u00e0 sa succession, est arriv\u00e9e en t\u00eate.          \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours combattu le Rassemblement national. Et m\u00eame l\u00e0, j\u2019ai men\u00e9 une campagne contre le Rassemblement national. Mon affiche et tous mes tracts le d\u00e9montrent. Mais on ne peut pas tout se permettre parce qu\u2019on est face \u00e0 Marine Le\u00a0Pen. Marine Tondelier n\u2019a pas eu un comportement r\u00e9publicain, c\u2019est ce que je d\u00e9plore\u00a0\u00bb, avance Mme\u00a0Pintus. Elle ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment d\u2019insultes, j\u2019en ai parl\u00e9 avec elle et elle n\u2019a pas condamn\u00e9 [ces propos].\u00a0\u00bb          Dans ces conditions, souligne la candidate d\u00e9chue,  \u00ab\u00a0personnellement, je voterai blanc, par rapport \u00e0 ce qui nous est arriv\u00e9, \u00e0 moi et \u00e0 mon \u00e9quipe, durant cette campagne\u00a0\u00bb. Elle n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter la prise de position de M.\u00a0Guerini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je maintiens mon vote blanc\u00a0\u00bb, affirme la candidate d\u2019Ensemble\u00a0! \u00e9limin\u00e9e dans la 11e\u00a0circonsc...","dateModified":"2022-06-13T15:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T15:13:00+00:00","articleBody":"     Les duels les plus nombreux opposent les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et ceux de la Nupes. En\u00a02017, c\u2019\u00e9tait LRM contre LR, \u00e9crit notre journaliste Pierre Breteau.                    Lire aussi :  Nupes-Ensemble\u00a0!, RN-Ensemble\u00a0!, Nupes-RN\u2026 A\u00a0quoi ressemblent les duels du second tour des l\u00e9gislatives\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nupes-Ensemble\u00a0!, RN-Ensemble\u00a0!, Nupes-RN\u2026 A\u00a0quoi ressemblent les duels du second tour des l\u00e9gislati...","dateModified":"2022-06-13T15:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T15:05:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains (LR), Christian Jacob, a assur\u00e9 lundi, au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives, que son parti serait une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0en aucun cas une force d\u2019appoint\u00a0\u00bb de La R\u00e9publique en marche si celle-ci n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 toutes les man\u0153uvres d\u2019Emmanuel Macron pour faire monter les extr\u00eames, Les R\u00e9publicains sont l\u00e0, et nous sommes aujourd\u2019hui le seul vote utile\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019un comit\u00e9 strat\u00e9gique tenu au si\u00e8ge du parti.          Dimanche soir, LR et ses alli\u00e9s de l\u2019UDI ont qualifi\u00e9 81\u00a0candidats pour le second tour en obtenant 11,30\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s, loin derri\u00e8re la Nupes et Ensemble\u00a0!. Alors que le camp pr\u00e9sidentiel n\u2019est pas assur\u00e9 d\u2019obtenir la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019issue du second tour, LR a donc tranch\u00e9 pour \u00eatre \u00ab\u00a0une opposition d\u00e9termin\u00e9e mais utile\u00a0\u00bb dans l\u2019H\u00e9micycle lors de la prochaine l\u00e9gislature. \u00ab\u00a0Pas dans le blocage des instituions et pas dans les outrances\u00a0\u00bb, a fait savoir M.\u00a0Jacob, promettant de \u00ab\u00a0voter et [d\u2019]amender les r\u00e9formes qui vont dans bon sens\u00a0\u00bb, mais de \u00ab\u00a0s\u2019opposer durement \u00e0 celles qui vont \u00e0 contresens de ce que l\u2019on souhaite et \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat du pays\u00a0\u00bb.          S\u2019il n\u2019envisage \u00ab\u00a0pas des accords\u00a0\u00bb avec la macronie, comme souhait\u00e9 par une partie des membres du parti, \u00e0 l\u2019image du maire de Meaux, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, M.\u00a0Jacob s\u2019est dit certain que LR sera \u00ab\u00a0en situation\u00a0\u00bb d\u2019incarner cette opposition utile, estimant qu\u2019avec le relais du S\u00e9nat, o\u00f9 ils d\u00e9tiennent une majorit\u00e9, le parti peut jouer \u00ab\u00a0ce r\u00f4le d\u00e9terminant\u00a0\u00bb.          Quant au sujet des duels qui se dessinent entre le Rassemblement national et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, ou le parti d\u2019extr\u00eame droite et la Nupes, sans donner de consigne de vote, Chrisitian Jacob a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucune voix ne doit se porter sur les extr\u00eames\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Christian Jacob","dateModified":"2022-06-13T15:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T15:00:25+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre toute l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s, qu\u2019elle soit politique ou autre, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Mon...","dateModified":"2022-06-13T15:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T14:51:23+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, Laurent Berger, a appel\u00e9 lundi \u00e0 Lyon \u00e0 voter pour les candidats oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite aux l\u00e9gislatives, fustigeant au passage le manque de clart\u00e9 de la classe politique et notamment de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 ce sujet, en cas de duel entre la Nupes et des candidats du Rassemblement national.          \u00ab\u00a0A chaque fois qu\u2019il y a un candidat d\u2019extr\u00eame droite en position de gagner l\u2019\u00e9lection, la CFDT appelle \u00e0 voter pour la candidate ou le candidat du camp d\u2019en face, quel qu\u2019il soit et sans que cela nous lie \u00e0 son programme\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la tribune du 50e\u00a0congr\u00e8s de la conf\u00e9d\u00e9ration qui s\u2019ouvre aujourd\u2019hui \u00e0 Lyon. Il a poursuivi en ironisant\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avoue que nous ne pensions pas \u00eatre si singuliers au lendemain de ce premier tour\u00a0\u00bb, alors que la majorit\u00e9 a affirm\u00e9 qu\u2019elle d\u00e9terminerait \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb son attitude en cas de duel entre le Rassemblement national et la Nupes.          \u00ab\u00a0Quand on se fait \u00e9lire aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles gr\u00e2ce en partie aux voix d\u2019\u00e9lecteurs qui font barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, cela oblige. Cela oblige \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s clair au deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, en appelant \u00e0 voter pour les candidats oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite quels qu\u2019ils soient\u00a0\u00bb, a tonn\u00e9 le num\u00e9ro un du premier syndicat fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0Dire qu\u2019il ne faut pas donner une seule voix \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, on l\u2019a d\u00e9j\u00e0 entendu, en\u00a02017 et apr\u00e8s le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022, c\u2019est bien, mais c\u2019est insuffisant\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Berger en \u00e9cho aux propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon.          \u00ab\u00a0Le courage, c\u2019est de dire clairement pour qui il faut voter pour battre l\u2019extr\u00eame droite. Alors, vous, les femmes et les hommes politiques, de gauche, de droite ou ni de gauche ni de droite, un peu de courage dans cette p\u00e9riode pour battre le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a conclu le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. La CFDT tient son 50e congr\u00e8s de lundi \u00e0 vendredi \u00e0 Lyon, avec la participation de quelque 1\u00a0600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Laurent Berger (CFDT) appelle \u00e0 voter contre l\u2019extr\u00eame droite au second tour des l\u00e9gislatives et \u00e0 ce...","dateModified":"2022-06-13T15:08:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T14:46:01+00:00","articleBody":"     Les chiffres communiqu\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives sont contest\u00e9s par plusieurs personnalit\u00e9s de la Nupes. Pour des membres de LRM, cette pol\u00e9mique est jug\u00e9e \u00ab\u00a0st\u00e9rile\u00a0\u00bb. R\u00e9cap des prises de parole et positions en images, par le service vid\u00e9o du Monde\u00a0:                    Voir aussi :  L\u00e9gislatives : pol\u00e9mique sur le d\u00e9compte des voix         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis hier soir, la Nupes conteste le d\u00e9compte des voix du premier tour par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9ri...","dateModified":"2022-06-13T15:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T14:35:34+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e Dani\u00e8le Obono, r\u00e9\u00e9lue d\u00e8s le premier tour hier, a pris la parole symboliquement devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, aux c\u00f4t\u00e9s des trois candidats de la Nupes \u00e9lus directement hier \u00e0 la d\u00e9putation \u2013 Sophia Chikirou, Sarah Legrain, Alexis Corbi\u00e8re \u2013 ainsi qu\u2019aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019actuelle pr\u00e9sidente du groupe \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb dans l\u2019h\u00e9micycle Mathilde Panot, qualifi\u00e9e pour le second tour dans la 10e\u00a0circonscription du Val-de-Marne.          \u00ab\u00a0A 17 [d\u00e9put\u00e9s LFI], c\u2019\u00e9tait une sacr\u00e9e aventure. A 289 [majorit\u00e9 absolue], parce que \u00e7a reste l\u2019objectif, on va changer le pays\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e la d\u00e9put\u00e9e r\u00e9\u00e9lue dans 17e\u00a0circonscription de Paris avec 57,07\u00a0% des voix, au micro de LCP, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e7a qu\u2019on va porter toute cette semaine et on esp\u00e8re ainsi mobiliser toutes celles et ceux qui n\u2019y sont pas all\u00e9s [voter au premier tour]\u00a0\u00bb.          Sophia Chikirou a, quant \u00e0 elle, fait valoir que \u00ab\u00a0c\u2019est important de montrer aux gens que voter, c\u2019est du concret\u00a0: voter permet d\u2019envoyer des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb. La nouvelle d\u00e9put\u00e9e de la 6e\u00a0circonscription de Paris a, par ailleurs, d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la petite musique\u00a0\u00bb du camp pr\u00e9sidentiel depuis hier contre la coalition de gauche, estimant que cette derni\u00e8re est \u00ab\u00a0prise de panique\u00a0\u00bb face au score r\u00e9alis\u00e9 par la Nupes au premier tour.                Mathilde Panot, cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb sous la l\u00e9gislature qui prend fin, accompagne les d\u00e9put\u00e9s investis par la Nupes \u00e9lus d\u00e8s le premier tour, Alexis Corbi\u00e8re, Dani\u00e8le Obono, Sarah Legrain et Sophia Chikirou, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 13 juin 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                  AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/833e6da_1655130724426-dsc09331.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A 289, on va changer le pays\u00a0!\u00a0\u00bb, promettent les quatre d\u00e9put\u00e9s de la Nupes \u00e9lus d\u00e8s le premier...","dateModified":"2022-06-13T14:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T14:17:18+00:00","articleBody":"     Le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Philippe Poutou, s\u2019est exprim\u00e9 au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives.          Alors que la Nupes et Ensemble\u00a0! s\u2019affronteront dans 276\u00a0circonscriptions, dimanche, et que le camp pr\u00e9sidentiel a eu du mal \u00e0 clarifier sa position sur une consigne de vote en cas de second tour entre l\u2019extr\u00eame droite et la gauche dans les 61\u00a0circonscriptions concern\u00e9es, plaidant le \u00ab\u00a0cas par cas\u00a0\u00bb, M.\u00a0Poutou a appel\u00e9 \u00e0 faire battre \u00ab\u00a0la Macronie [qui] panique et parle d\u2019un front r\u00e9publicain contre la gauche\u00a0\u00bb.          Au second tour, \u00ab\u00a0pas d\u2019h\u00e9sitation, faisons barrage \u00e0 leur R\u00e9publique des poss\u00e9dants, des in\u00e9galit\u00e9s sociales, celle de la r\u00e9pression et des violences polici\u00e8res, pour un front de luttes antilib\u00e9rales et m\u00eame anticapitalistes\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Poutou appelle \u00e0 \u00ab\u00a0faire barrage\u00a0\u00bb au camp pr\u00e9sidentiel lors du second tour des l\u00e9gislativ...","dateModified":"2022-06-13T14:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T14:09:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est un soutien forc\u00e9 et du bout des l\u00e8vres. Aucun candidat Les R\u00e9publicains (LR) n\u2019\u00e9tant pr\u00e9sent dans les dix circonscriptions de la Haute-Garonne dimanche 19\u00a0juin, Jean-Luc Moudenc, maire de Toulouse depuis 2014, qui \u00ab\u00a0au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives, tien[t] \u00e0 saluer et remercier les candidats issus de [s]a famille politique, pour qui la campagne s\u2019arr\u00eate l\u00e0\u00a0\u00bb, n\u2019appelle cependant pas clairement \u00e0 voter Ensemble\u00a0! au second tour.          Renvoyant dos \u00e0 dos \u00ab\u00a0la\u00a0Nupes de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui veut\u00a0d\u00e9sob\u00e9ir aux trait\u00e9s europ\u00e9ens, sortir de l\u2019OTAN, sortir du nucl\u00e9aire, \u00e9largir le droit de r\u00e9quisition des usines par l\u2019Etat\u2026\u00a0\u00bb et un Rassemblement national (RN) qu\u2019il a cependant toujours combattu, M.\u00a0Moudenc a fait savoir qu\u2019il \u00e9mettait \u00ab le souhait que les Toulousaines et les Toulousains, comme je le ferai, votent pour battre les extr\u00eames\u00a0\u00bb.          Dimanche prochain, l\u2019\u00e9dile appelle les citoyens \u00ab\u00a0\u00e0 faire entendre leur voix\u00a0\u00bb et \u00e0 apporter des r\u00e9ponses sur la pr\u00e9sence de policiers municipaux suppl\u00e9mentaires, de magistrats, ou le d\u00e9veloppement des transports en commun. A l\u2019issue du premier tour, l\u2019union de la gauche s\u2019est qualifi\u00e9e pour le second tour dans les dix circonscriptions de la Haute-Garonne o\u00f9 seuls deux candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sont en t\u00eate, \u00e9liminant tous les candidats LR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Second tour des l\u00e9gislatives\u00a0: Jean-Luc Moudenc, maire Les R\u00e9publicains de Toulouse, soutiendra Ensembl...","dateModified":"2022-06-13T14:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:57:32+00:00","articleBody":"     L\u2019adversaire du ministre de la fonction publique dans la 3e\u00a0circonscription de Paris, L\u00e9a Balage El\u00a0Mariky, candidate de la Nupes qui l\u2019a devanc\u00e9 au premier tour (38,66\u00a0%, contre 32, 50\u00a0%) a estim\u00e9 lundi au micro de BFM-TV ne \u00ab\u00a0pas [avoir] de le\u00e7on \u00e0 recevoir de ce gouvernement\u00a0\u00bb au sujet des critiques en r\u00e9publicanisme \u00e9mises par certains macronistes concernant une partie des candidats investis par l\u2019alliance des partis de gauche ou issus des rangs de La France insoumise. \u00ab\u00a0J\u2019ai un bapt\u00eame r\u00e9publicain, je suis r\u00e9publicaine, j\u2019ai grandi dans les valeurs de la R\u00e9publique et je porte l\u2019\u00e9charpe tricolore avec fiert\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9a Balage El\u00a0Mariky, adversaire Nupes de Stanislas Guerini pour le second tour, estime ne pas avoir \u00ab\u00a0d...","dateModified":"2022-06-13T14:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:56:25+00:00","articleBody":"     Les candidats RN participeront \u00e0 208\u00a0seconds tours, contre 120 en\u00a02017\u00a0: 61 en duel avec la Nupes, 106 avec LRM, 25 avec LR, 11 avec des candidats divers. Ils seront pr\u00e9sents dans cinq\u00a0triangulaires avec la Nupes et La R\u00e9publique en marche (Florence Joubert en Dordogne, H\u00e9l\u00e8ne Laporte et S\u00e9bastien Delbosq dans le Lot-et-Garonne, Julien Guibert dans la Ni\u00e8vre, Julien Bacou dans le Tarn), contre une seule en\u00a02017, \u00e9crit notre journaliste Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Pour le Rassemblement national, une perc\u00e9e historique lors des l\u00e9gislatives en d\u00e9pit d\u2019une campagne poussive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le\u00a0Pen peut esp\u00e9rer pr\u00e9sider un groupe de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-13T14:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:52:49+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" dat\u00e9 du 12 juin 2007. LE MONDE           Il y a quinze ans, Marine Le Pen, la vice-pr\u00e9sidente du Front national (FN) d\u2019alors (devenu Rassemblement national en\u00a02018) sauvait la mise de l\u2019extr\u00eame droite en \u00e9tant la seule \u00e0 se qualifier pour le second tour des l\u00e9gislatives. Au soir du 10\u00a0juin\u00a02007, elle totalisait 24,47\u00a0% des voix, assez pour affronter le 17\u00a0juin Albert Facon, d\u00e9put\u00e9 socialiste sortant, qui avait recueilli 28,24\u00a0% des suffrages. \u00ab\u00a0Sa qualification sauve l\u2019honneur de l\u2019extr\u00eame droite, dont tous les autres candidats ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s. Et qui place d\u00e9sormais la vice-pr\u00e9sidente du FN en situation favorable pour la bataille sur la succession \u00e0 la t\u00eate du parti\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du 12\u00a0juin\u00a02007.          Forte de sa victoire, Marine Le Pen avait appel\u00e9 les militants \u00e0 resserrer les rangs. \u00ab\u00a0C\u2019est d\u2019ici, d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, je l\u2019esp\u00e8re, que doit partir d\u00e8s ce soir et d\u00e8s dimanche prochain la reconqu\u00eate du pays. (\u2026) Je demande \u00e0 tous les militants, \u00e0 tous ceux qui votent pour les candidats du FN, de ne pas perdre espoir, un jour nous r\u00e9colterons le fruit du travail qui est derri\u00e8re nous\u00a0\u00bb , avait-elle dit. Selon elle, le FN avait ainsi \u00ab\u00a0enregistr\u00e9 un revers, (\u2026) mais le Front national n\u2019est pas mort\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Avec 4,29\u00a0% le Front a fait son plus mauvais score depuis sa perc\u00e9e aux europ\u00e9ennes de 1984, o\u00f9 il avait atteint 10\u00a0%. Non seulement Jean-Marie Le Pen n\u2019est pas parvenu \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ses \u00e9lecteurs s\u00e9duits par Nicolas Sarkozy lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 22\u00a0avril, mais il n\u2019a pu retenir l\u2019h\u00e9morragie\u00a0\u00bb, \u00e9crivait notre journaliste Christiane Chombeau, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Si un reflux \u00e9tait pr\u00e9visible apr\u00e8s sa contre-performance de la pr\u00e9sidentielle \u2013 il avait obtenu 10,44\u00a0% des voix contre 16,86\u00a0% au premier tour de 2002 \u2013, l\u2019ampleur de ce reflux surprend. Pas une seule r\u00e9gion ne r\u00e9siste \u00e0 la vague bleue.\u00a0\u00bb          Hier, lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le Rassemblement national a r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e historique en d\u00e9pit d\u2019une campagne poussive. D\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e, le parti national-populiste poursuit son ancrage dans le pays, avec 18,67\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s dimanche. C\u2019est pr\u00e8s de six\u00a0points de plus et 1,2\u00a0million de bulletins suppl\u00e9mentaires par rapport au premier tour des l\u00e9gislatives de 2017 (13,2\u00a0%).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/75d1b16_1655128310567-2007-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a02007, Marine Le Pen \u00e9tait la seule rescap\u00e9e du Front national au lendemain du premier...","dateModified":"2022-06-13T14:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:44:41+00:00","articleBody":"     La dirigeante d\u2019extr\u00eame droite Marine Le\u00a0Pen a salu\u00e9 lundi, au lendemain du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, une \u00ab\u00a0dynamique forte\u00a0\u00bb du Rassemblement national (RN), et dit esp\u00e9rer l\u2019\u00e9lection de \u00ab\u00a0dizaines de d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb au second tour pour former un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Le d\u00e9faitisme n\u2019existe pas sur le terrain. (\u2026) Nous sommes l\u00e0, nous sommes bien l\u00e0, nous sommes en dynamique forte depuis 2017\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 tout sourire, depuis Rouvroy, dans son fief du Pas-de-Calais, la finaliste de la pr\u00e9sidentielle, qui a eu du mal \u00e0 se faire entendre pendant la campagne          Le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019avoir entre 35 et 40\u00a0d\u00e9put\u00e9s. Le premier tour \u00ab\u00a0ouvre a minima la voie [\u00e0] la multiplication par cinq du nombre de nos d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Paris. Le RN avait obtenu huit d\u00e9put\u00e9s en\u00a02017, dont une apparent\u00e9e, mais l\u2019un d\u2019eux a depuis chang\u00e9 de camp.          Le RN a r\u00e9uni 18,68\u00a0% des voix au premier tour, contre 13,2\u00a0% en\u00a02017, mais reste derri\u00e8re la coalition de gauche Nupes (26,11\u00a0%) et la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0! (25,88\u00a0%). Le RN s\u2019est qualifi\u00e9 au second tour dans plus de 200\u00a0circonscriptions, sur 577, et est en t\u00eate dans \u00ab\u00a0108\u00a0\u00bb d\u2019entre elles, selon Mme\u00a0Le\u00a0Pen. Le RN est aussi pr\u00e9sent dans cinq triangulaires. M.\u00a0Bardella a cit\u00e9 18\u00a0d\u00e9partements dans lesquels le RN se qualifie dans toutes les circonscriptions et peut r\u00e9aliser un \u00ab\u00a0grand chelem\u00a0\u00bb, y compris en dehors des zones de force du RN, dans le nord et le sud du pays.          Le RN et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) se retrouvent en duel dans une soixantaine de circonscriptions, o\u00f9 les Fran\u00e7ais pourront, selon lui, \u00ab\u00a0faire barrage\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0la coalition burkini constitu\u00e9e d\u2019islamo-gauchistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes les seuls \u00e0 \u00eatre en r\u00e9alit\u00e9 en forte dynamique depuis 2017, car entre 2017 et aujourd\u2019hui la gauche et l\u2019extr\u00eame gauche confondues [sont] en recul ou en stagnation, En Marche est en recul fort, LR est en capilotade et le Rassemblement national, lui, est en forte progression\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e sortante du Pas-de-Calais.          La responsable d\u2019extr\u00eame droite a dit esp\u00e9rer l\u2019\u00e9lection au second tour de \u00ab\u00a0dizaines de d\u00e9put\u00e9s, pour peu que nos \u00e9lecteurs se d\u00e9placent\u00a0\u00bb, alors que les \u00e9lecteurs RN, cat\u00e9gories populaires et jeunes en t\u00eate, sont plus enclins \u00e0 s\u2019abstenir. Elle a critiqu\u00e9 la Nupes, une \u00ab\u00a0opposition de carton-p\u00e2te\u00a0\u00bb, qui est \u00ab\u00a0en pleine man\u0153uvre avec En Marche\u00a0\u00bb. Marine Le Pen a aussi \u00ab\u00a0souhait\u00e9\u00a0\u00bb que les \u00e9lecteurs du parti d\u2019Eric Zemmour, Reconqu\u00eate\u00a0!, \u00e9limin\u00e9 partout, votent pour son mouvement. M.\u00a0Bardella a soulign\u00e9 que Reconqu\u00eate\u00a0! n\u2019avait pas emp\u00each\u00e9 le RN de se qualifier \u00ab\u00a0dans des circonscriptions gagnables\u00a0\u00bb, a qualifi\u00e9 sa strat\u00e9gie \u00ab\u00a0d\u2019impasse\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 ses \u00e9lecteurs \u00ab\u00a0\u00e0 s\u2019apercevoir que le chemin qu\u2019on est en train de construire (\u2026) va nous mener au pouvoir\u00a0\u00bb.          En r\u00e9coltant 4\u00a0248\u00a0626\u00a0voix, le RN pourra aussi compter chaque ann\u00e9e sur au moins 6,9\u00a0millions d\u2019euros d\u2019argent public, puisque chaque voix gagn\u00e9e donne droit \u00e0 1,64\u00a0euro par an. Une manne bienvenue pour un parti endett\u00e9 \u00e0 plus de 20\u00a0millions d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le\u00a0Pen salue une \u00ab\u00a0dynamique forte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T14:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:42:47+00:00","articleBody":"     Le parti de \u00ab\u00a0droite constructive\u00a0\u00bb Agir, membre de la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0!, a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 ce qu\u2019\u00ab\u00a0aucune voix ne manqu[e] pour donner une majorit\u00e9 claire, solide et exp\u00e9riment\u00e9e au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, dans un communiqu\u00e9 rendu public lundi.          Reprenant les arguments avanc\u00e9s par les membres de la majorit\u00e9, Agir estime que \u00ab\u00a0le projet de la Nupes, le projet de Jean-Luc M\u00e9lenchon, est un danger pour la France, qui aurait pour cons\u00e9quences\u00a0\u00bb, notamment, \u00ab\u00a0une France affaiblie avec la sortie de l\u2019Europe et du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN, une France en faillite face \u00e0 une dette insoutenable\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0une France du matraquage fiscal et de la confiscation du patrimoine\u00a0\u00bb.          Mais, dans le cas de duel entre l\u2019extr\u00eame droite et la Nupes, le parti estime qu\u2019\u00ab\u00a0il y a, entre le RN et les autres forces politiques fran\u00e7aises, non pas une diff\u00e9rence de degr\u00e9, mais bien une diff\u00e9rence de nature\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aussi, dans les circonscriptions o\u00f9 le second tour opposera la Nupes au RN, nous appelons tr\u00e8s clairement et tr\u00e8s fermement \u00e0 ce qu\u2019aucune voix n\u2019aille \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite de Marine Le\u00a0Pen\u00a0\u00bb, est-il not\u00e9.          Un ton similaire \u00e0 celui affich\u00e9 lundi par la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne, apr\u00e8s les cafouillages rencontr\u00e9s sur la ligne \u00e0 \u00e9tablir au sein de la majorit\u00e9 \u00e0 ce sujet depuis l\u2019annonce des r\u00e9sultats dimanche soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Agir, membre de la coalition pr\u00e9sidentielle, appelle \u00ab\u00a0\u00e0\u00a0ce qu\u2019aucune voix n\u2019aille \u00e0 l\u2019extr\u00eam...","dateModified":"2022-06-13T13:54:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:29:03+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sultats diffus\u00e9s par\u00a0Le Monde\u00a0diff\u00e8rent l\u00e9g\u00e8rement de ceux publi\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.\u00a0Selon nos calculs, la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) arrive tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate avec 26,10\u00a0%, contre 25,81\u00a0% pour Ensemble\u00a0!, alors que le\u00a0site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0donne la coalition gouvernementale l\u00e9g\u00e8rement devant avec 25,75\u00a0%, contre 25,66\u00a0% \u00e0 la Nupes.          Nos d\u00e9comptes se basent cependant sur les m\u00eames chiffres, remont\u00e9s des bureaux de vote, que ceux du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Mais la diff\u00e9rence tient \u00e0 l\u2019\u00e9tiquetage des partis et coalitions que nous avons retenus pour les candidats, qui peut diff\u00e9rer l\u00e9g\u00e8rement de celui du minist\u00e8re.                    Lire aussi :  Nupes ou Ensemble\u00a0! en\u00a0t\u00eate aux l\u00e9gislatives\u00a0? Les raisons de\u00a0la\u00a0divergence entre\u00a0\u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb et\u00a0le\u00a0minist\u00e8re de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nupes ou Ensemble\u00a0! en\u00a0t\u00eate aux l\u00e9gislatives\u00a0? Les raisons de\u00a0la\u00a0divergence entre \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb e...","dateModified":"2022-06-13T13:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:26:54+00:00","articleBody":"     Au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives, le parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0les pratiques malhonn\u00eates du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, ainsi que la poursuite de \u00ab\u00a0ses tentatives de manipulation\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat mardi 7\u00a0juin de demander au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de consid\u00e9rer la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00ab\u00a0comme une nuance politique unique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9sultats affich\u00e9s sur le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur retirent du r\u00e9sultat de la Nupes les candidats qui \u00e9taient pourtant investis ou soutenus officiellement par notre alliance et d\u00fbment signal\u00e9s au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9 de La France insoumise publi\u00e9 lundi. \u00ab\u00a0Ainsi, le nombre de voix des candidats Herv\u00e9 Saulignac en Ard\u00e8che, Jo\u00ebl Aviragnet en Haute-Garonne et Dominique Potier en Meurthe-et-Moselle, pourtant investi par le Parti socialiste dans le cadre de l\u2019accord de la Nupes, ne sont pas comptabilis\u00e9s dans notre r\u00e9sultat global. Cela repr\u00e9sente 44\u00a0120\u00a0voix qui ont donc \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es\u00a0\u00bb, estime encore LFI, jugeant que \u00ab\u00a0leur simple r\u00e9int\u00e9gration permet \u00e0 la Nupes de figurer en t\u00eate des r\u00e9sultats au niveau national\u00a0\u00bb.          Aussi, le parti de M. M\u00e9lenchon pointe que \u00ab\u00a0les r\u00e9sultats d\u2019aucun candidat en Corse ou dans les outre-mer ne sont comptabilis\u00e9s pour la Nupes alors qu\u2019ils le sont pour la coalition macroniste\u00a0\u00bb, prenant pour exemple que \u00ab\u00a0les r\u00e9sultats de Jean-Hugues Ratenon ou de Karine Lebon, tous deux d\u00e9put\u00e9s sortants et membre du parlement de la Nupes, ne sont pas pris en compte\u00a0\u00bb.          Ainsi, La France insoumise d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0nouvelle manipulation qui vise \u00e0 faire appara\u00eetre artificiellement la coalition pr\u00e9sidentielle en t\u00eate du premier tour alors qu\u2019elle ne l\u2019est pas par la r\u00e9alit\u00e9 des suffrages\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si nous remportons une majorit\u00e9 des suffrages ce dimanche 19\u00a0juin, nous mettrons en place une v\u00e9ritable autorit\u00e9 \u00e9lectorale ind\u00e9pendante, d\u00e9barrass\u00e9e des pratiques malhonn\u00eates du ministre Darmanin\u00a0\u00bb, fait encore savoir le communiqu\u00e9 de LFI.          Si la Place Beauvau donne la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 25,75\u00a0% au premier tour, devant l\u2019alliance de gauche (25,66\u00a0%), le calcul du Monde aboutit \u00e0 un ordre inverse en raison de notre politique de r\u00e9\u00e9tiquetage des candidats.          Dans un tweet nocturne, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Manuel Bompard, proche de M.\u00a0M\u00e9lenchon, faisait valoir que \u00ab\u00a0la Nupes r\u00e9alise 6\u00a0101\u00a0968\u00a0voix (soit 26,8\u00a0%)\u00a0\u00bb, accusant le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de lui en attribuer moins \u00ab\u00a0pour faire appara\u00eetre artificiellement le parti de Macron en t\u00eate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise critique les \u00ab\u00a0manipulations des r\u00e9sultats par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T13:34:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:14:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Matignon ne s\u2019\u00e9loigne pas mais se rapproche\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 lundi Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00ab\u00a0assez confiant\u00a0\u00bb, au lendemain d\u2019un premier tour des l\u00e9gislatives ayant plac\u00e9 au coude \u00e0 coude la coalition de gauche et le camp pr\u00e9sidentiel, donnant une l\u00e9g\u00e8re avance \u00e0 la Nupes (26,11\u00a0%, contre 25,88\u00a0% pour Ensemble\u00a0!).          Interrog\u00e9 sur la poursuite ou non de son axe de campagne \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon premier ministre\u00a0\u00bb, celui qui \u00e9tait arriv\u00e9 troisi\u00e8me de la pr\u00e9sidentielle a pris bri\u00e8vement la parole lundi \u00e0 la mi-journ\u00e9e devant le QG de La France insoumise \u00e0 Paris. Il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son appel \u00e0 la mobilisation en direction des abstentionnistes, o\u00f9 les jeunes \u00e9lecteurs sont surrepr\u00e9sent\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9ferlez, c\u2019est le moment o\u00f9 vous avez les pleins pouvoirs de tout changer.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis d\u00e9j\u00e0 fier qu\u2019on soit les premiers dans les cat\u00e9gories pr\u00e9caires, les villes pauvres\u00a0\u00bb, s\u2019est satisfait le tribun, en exhortant ses troupes \u00e0 faire preuve de \u00ab\u00a0t\u00e9nacit\u00e9 et de constance\u00a0\u00bb.          Quid des attaques des macronistes sur la dangerosit\u00e9 du programme\u00a0de la Nupes\u00a0? \u00ab\u00a0Il y a eu une tr\u00e8s bonne mobilisation de notre c\u00f4t\u00e9, alors il est normal que ceux qui ne s\u2019attendaient pas \u00e0 \u00e7a le vivent mal et disent n\u2019importe quoi\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu, qualifiant ces attaques \u00ab\u00a0d\u2019affolement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le niveau d\u2019agressivit\u00e9, de violence verbale, de manipulation nous sert. Les Fran\u00e7ais n\u2019aiment pas \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon estime que \u00ab\u00a0Matignon se rapproche\u00a0\u00bb et juge que le camp pr\u00e9sidentiel fait preuve...","dateModified":"2022-06-13T13:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:05:04+00:00","articleBody":"     L\u2019adversaire pour le second tour de la ministre Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin dans la 6e\u00a0circonscription de l\u2019Essonne, J\u00e9r\u00f4me Guedj, investi par la Nupes, a r\u00e9agi sur Twitter aux propos tenus ce matin par la d\u00e9put\u00e9e de la majorit\u00e9 sortante sur CNews.          \u00ab\u00a0Honte \u00e0 vous Mme\u00a0de\u00a0Montchalin. Vous refusez depuis ce matin les d\u00e9bats avec moi propos\u00e9s par les m\u00e9dias (BFM-TV, France Inter) et vous [m\u2019]insultez quand vous \u00eates seule en plateau\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste. Il a estim\u00e9 que les propos tenus par la ministre \u00e9taient un signe d\u2019\u00ab\u00a0avilissement\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0panique\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0m\u00e9pris\u00a0pour le d\u00e9bat r\u00e9publicain\u00a0\u00bb.          Interview\u00e9e sur CNews lundi matin, Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin avait fait valoir sa candidature face \u00e0 celle du candidat de la Nupes, argumentant\u00a0\u00eatre\u00a0contre cet \u00ab\u00a0accord \u00e9lectoral qui n\u2019est pas un accord de fond et qui promet aux Fran\u00e7ais le d\u00e9sordre et la soumission\u00a0\u00bb.          Lorsque la journaliste Laurence Ferrari\u00a0l\u2019a relanc\u00e9e pour savoir \u00e0 quelle \u00ab\u00a0soumission\u00a0\u00bb faisait-elle r\u00e9f\u00e9rence, la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion territoriale a r\u00e9pondu qu\u2019il s\u2019agissait, selon elle, d\u2019une \u00ab\u00a0soumission \u00e0 la Russie, la soumission \u00e0 des id\u00e9es antis\u00e9mites\u00a0\u00bb.          En r\u00e9f\u00e9rence directe \u00e0 son adversaire pour le second tour, elle a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Quand vous voyez que certains qui \u00e9taient, au Parti socialiste, responsables des enjeux de la\u00efcit\u00e9, des valeurs r\u00e9publicaines, aujourd\u2019hui sont estampill\u00e9es Nupes\u00a0; Nupes o\u00f9 certains, dans le m\u00eame camp, n\u2019ont aucune difficult\u00e9 \u00e0 manifester avec l\u2019antis\u00e9mite Jeremy Corbin [ ex-patron du Parti travailliste britannique, exclu de son groupe parlementaire pour laxisme face \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme]\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Honte \u00e0 vous Mme\u00a0de\u00a0Montchalin\u00a0\u00bb, lance J\u00e9r\u00f4me Guedj apr\u00e8s les propos tenus par son adversaire...","dateModified":"2022-06-13T13:24:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T12:52:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, il y a t il des triangulaires ? Il me semblait que tous les candidats r\u00e9unissant plus de 12,5% des voix pouvait se maintenir ?    Fan des modes de scrutin          Bonjour Fan des modes de scrutin,          Vous avez raison\u00a0! C\u2019est effectivement une subtilit\u00e9 du\u00a0code \u00e9lectoral fran\u00e7ais. Si aucun candidat ne d\u00e9passe 50\u00a0% des voix dans une circonscription, un second tour est organis\u00e9 entre les deux premiers\u2026 et tous ceux ayant franchi la barre des 12,5\u00a0% d\u2019inscrits au premier tour, donnant potentiellement lieu \u00e0 des triangulaires.          Cons\u00e9quence, au second tour des l\u00e9gislatives 2022, il y aura ainsi huit triangulaires\u00a0: deux dans les Hauts-de-Seine et dans le Lot-et-Garonne, et une dans le Lot, en Dordogne, dans la Ni\u00e8vre et dans le Tarn. Pour en conna\u00eetre le d\u00e9tail, c\u2019est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T13:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T12:45:08+00:00","articleBody":"     La majorit\u00e9 a r\u00e9pondu, lundi, aux critiques sur le d\u00e9ficit et la strat\u00e9gie fiscale du gouvernement lanc\u00e9es par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et relay\u00e9es depuis plusieurs jours par des cadres de l\u2019alliance de gauche. Selon Olivier Faure par exemple, interrog\u00e9 sur France\u00a02, lundi matin, Emmanuel Macron aurait \u00ab\u00a0communiqu\u00e9 \u00e0 Bruxelles un plan qui fait \u00e9tat d\u2019une obligation d\u2019\u00e9conomies de 80\u00a0milliards par an\u00a0\u00bb. Le document mentionn\u00e9 pourrait \u00eatre le programme de stabilit\u00e9 (PSTAB) 2022, envoy\u00e9 chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne pour mettre \u00e0 jour les pr\u00e9visions de la France. Son contenu est, pour l\u2019instant, inconnu, Bercy ayant d\u00e9cid\u00e9 en avril d\u2019en reporter la publication \u00e0 apr\u00e8s les \u00e9lections.          \u00ab\u00a0On a un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui ne dit pas la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, a poursuivi le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste en faisant \u00e9tat d\u2019un \u00ab\u00a0programme cach\u00e9\u00a0\u00bb pour permettre \u00e0 la France de respecter de nouveau la r\u00e8gle des 3\u00a0% de d\u00e9ficit dans les prochaines ann\u00e9es. \u00ab\u00a0Vraisemblablement, [concernant] la TVA, [Emmanuel Macron] a pr\u00e9vu de l\u2019augmenter pour une large part des produits que nous connaissons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Faure, avant de d\u00e9clarer\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons des informations. Nous avons en fait quelques \u00e9l\u00e9ments qui nous laissent penser que, dans les tiroirs de Bercy, aujourd\u2019hui, il y a un projet qui est d\u2019augmenter une part de la TVA \u2013 et que \u00e7a suppose qu\u2019il s\u2019annonce et qu\u2019il dise les choses clairement.\u00a0\u00bb          Elisabeth Borne a d\u00e9menti fermement, quelques heures plus tard. La premi\u00e8re ministre, qui s\u2019exprimait depuis le Calvados o\u00f9 elle est elle-m\u00eame en campagne, devant plus de 250\u00a0candidats Ensemble\u00a0! connect\u00e9s en visioconf\u00e9rence, a consid\u00e9r\u00e9 que Jean-Luc M\u00e9lenchon et ses alli\u00e9s mentaient sur le programme des candidats macronistes, \u00ab\u00a0en insinuant partout que nous voudrions augmenter la TVA\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre programme est clair\u00a0: pas un imp\u00f4t de plus. C\u2019est ironique de la part de quelqu\u2019un qui veut cr\u00e9er 30\u00a0nouvelles taxes et 35 nouveaux interdits\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon veut tout faire exploser\u00a0: les taxes, le d\u00e9sordre et la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a encore martel\u00e9 Mme\u00a0Borne. \u00ab\u00a0Cela ne se fonde sur absolument rien. On a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs sur le fait que, non, on ne veut pas augmenter les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a aussi ass\u00e9n\u00e9 le ministre de l\u2019action et des comptes publics, Gabriel Attal, sur France Inter lundi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes accuse le gouvernement de vouloir augmenter la TVA, Elisabeth Borne et Gabriel Attal d\u00e9mentent","dateModified":"2022-06-13T12:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T12:31:20+00:00","articleBody":"     Les quatre d\u00e9put\u00e9s de la Nupes \u00e9lus d\u00e8s le premier tour des l\u00e9gislatives, Sophia Chikirou, Sarah Legrain, Alexis Corbi\u00e8re et Dani\u00e8le Obono, se rendent d\u00e8s 15\u00a0h\u00a030 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour marquer symboliquement l\u2019\u00e9v\u00e9nement.          Les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus du premier tour sont en effet invit\u00e9s \u00e0 se pr\u00e9senter au Palais-Bourbon lors des \u00ab\u00a0Journ\u00e9es d\u2019accueil\u00a0\u00bb qui se tiennent d\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 vendredi. Le reste des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus \u00e0 l\u2019issue du second tour feront leur rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale de lundi\u00a020 \u00e0 vendredi 24\u00a0juin.          La nouvelle l\u00e9gislature commencera ensuite le mercredi 22\u00a0juin et le nouvel h\u00e9micycle si\u00e9gera d\u00e8s le 28\u00a0juin en premi\u00e8re s\u00e9ance publique.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: seuls cinq d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au premier tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les quatre d\u00e9put\u00e9s de la Nupes \u00e9lus d\u00e8s le premier tour se rendent cet apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e n...","dateModified":"2022-06-13T12:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T12:10:40+00:00","articleBody":"     En Gironde, o\u00f9 les dix d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche (LRM) sortant n\u2019arrivent en t\u00eate que dans six circonscriptions, le r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9partemental de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, Aziz Skalli, appelle \u00e0 \u00ab\u00a0faire barrage (\u2026) aux candidats du Rassemblement national dans les quatre circonscriptions o\u00f9 ils sont qualifi\u00e9s\u00a0\u00bb. Dans deux circonscriptions, la 5e et la 11e, le parti de Marine Le\u00a0Pen arrive en t\u00eate. Aziz Skalli ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous tenons \u00e0 remercier Karine Nouette-Gaulain pour sa campagne dans la 5e\u00a0circonscription de Gironde, elle fait malheureusement les frais de la confusion engendr\u00e9e par la candidature du d\u00e9put\u00e9 sortant.\u00a0\u00bb Aziz Skalli fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la candidature de Beno\u00eet Simian, dont la campagne a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e par les accusations de harc\u00e8lement par son ex-femme, dans le cadre d\u2019un divorce houleux. Lors de son proc\u00e8s, le procureur de la R\u00e9publique a requis contre lui dix-huit mois de prison avec sursis et trois ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9. Le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 est attendu jeudi 23\u00a0juin.          Lire notre enqu\u00eate (2021)\u00a0: Comment le d\u00e9put\u00e9 Beno\u00eet Simian, accus\u00e9 de harc\u00e8lement, a tent\u00e9 d\u2019esquiver la justice          \u00ab\u00a0Dimanche 19\u00a0juin, le second tour sera celui de la clarification entre des projets diam\u00e9tralement oppos\u00e9s qui verront les candidats du progr\u00e8s, profond\u00e9ment r\u00e9publicains et europ\u00e9ens, affronter les candidats des extr\u00eames, ceux du d\u00e9sordre, de la d\u00e9magogie et de l\u2019isolement. Il nous reste une semaine pour convaincre partout en Gironde de donner une majorit\u00e9 claire au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en votant pour ses candidats\u00a0\u00bb, poursuit le r\u00e9f\u00e9rent LRM local. Avant de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Nous appelons aussi, sans aucune ambigu\u00eft\u00e9, \u00e0 faire barrage (\u2026) aux candidats du Rassemblement national dans les quatre circonscriptions o\u00f9 ils sont qualifi\u00e9s, pas une seule circonscription ne doit \u00eatre laiss\u00e9e au camp de la haine.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Gironde, le r\u00e9f\u00e9rent local LRM appelle \u00e0 \u00ab\u00a0faire barrage\u00a0\u00bb aux candidats RN contre la Nupes","dateModified":"2022-06-13T12:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T11:51:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvez-vous le nombre de duels par types ? Lrem-Nupes, Nupes-RN, LR-Nupes,...    DidierK         Bonjour Didier,          Nous avons \u00e7a sous le coude\u00a0! Dimanche prochain, il y aura 276\u00a0duels entre Ensemble\u00a0! et la Nupes. Il y en aura 108 entre Ensemble\u00a0! et le Rassemblement national. Et dans 61\u00a0circonscriptions, il y aura un second tour entre la Nupes et le Rassemblement national. Si vous voulez en savoir plus, retrouvez le graphique concoct\u00e9 par notre coll\u00e8gue des D\u00e9codeurs, Pierre Breteau\u00a0:                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T12:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T11:47:08+00:00","articleBody":"     Que ce soit \u00ab\u00a0sur les r\u00e9sultats de son camp\u00a0\u00bb aux l\u00e9gislatives ou sur le \u00ab\u00a0programme\u00a0\u00bb de la coalition pr\u00e9sidentielle, le chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Jean-Luc M\u00e9lenchon, est \u00ab\u00a0surtout le premier menteur\u00a0\u00bb, a raill\u00e9 lundi la premi\u00e8re ministre devant les candidats du camp pr\u00e9sidentiel qualifi\u00e9s au second tour r\u00e9unis en visioconf\u00e9rence.          \u00ab\u00a0Quand Jean-Luc M\u00e9lenchon pr\u00e9tend vouloir \u00eatre premier ministre, c\u2019est surtout le premier menteur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe du gouvernement, dixit plusieurs participants. Selon Mme\u00a0Borne, le leader de la gauche unie, rassembl\u00e9e sous la banni\u00e8re de la Nupes, \u00ab\u00a0ment sur les r\u00e9sultats de son camp en gonflant les chiffres pour faire les gros titres \u00e0 20\u00a0heures\u00a0\u00bb. M.\u00a0M\u00e9lenchon avait effectivement clam\u00e9 dimanche soir, \u00e0 l\u2019issue du premier tour des l\u00e9gislatives, que la Nupes arrivait \u00ab\u00a0en t\u00eate\u00a0\u00bb et serait \u00ab\u00a0pr\u00e9sente dans plus de 500\u00a0circonscriptions au deuxi\u00e8me tour\u00a0\u00bb. Selon notre d\u00e9compte, la Nupes r\u00e9ussit \u00e0 se qualifier dans 385\u00a0circonscriptions pour le second tour. En\u00a02017, \u00e9clips\u00e9s par La R\u00e9publique en marche (LRM), les candidats de gauche (La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, Parti communiste fran\u00e7ais et Parti socialiste) n\u2019\u00e9taient pr\u00e9sents que dans 145 des 572\u00a0seconds tours.          \u00ab\u00a0D\u00e8s hier, Jean-Luc M\u00e9lenchon a montr\u00e9 \u00e0 nouveau ses pires travers\u00a0: quand il n\u2019est pas en t\u00eate, il accuse les chiffres\u00a0\u00bb, a encore temp\u00eat\u00e9 Mme\u00a0Borne, estimant que \u00ab\u00a0quand on ment \u00e0 ce point aux Fran\u00e7ais, on ne les respecte pas\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand on est pr\u00eats \u00e0 toutes les contre-v\u00e9rit\u00e9s et toutes les compromissions pour atteindre le pouvoir, on ne peut pas laisser passer\u00a0\u00bb, a-t-elle encore insist\u00e9.          La premi\u00e8re ministre a \u00e9galement invit\u00e9 les candidats \u00e0 aller \u00ab\u00a0chercher toutes les voix, [\u00e0] aller parler \u00e0 tous les \u00e9lecteurs et notamment [aux] \u00e9lecteurs de gauche attach\u00e9s aux valeurs r\u00e9publicaines et qui ne se reconnaissent pas dans cette fuite \u00e0 l\u2019outrance\u00a0\u00bb. Elle a \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 toutes et tous d\u2019organiser \u00ab\u00a0une r\u00e9union publique mercredi\u00a0\u00bb, dans le cadre d\u2019une op\u00e9ration nationale de mobilisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant les candidats d\u2019Ensemble\u00a0!, Elisabeth Borne qualifie Jean-Luc M\u00e9lenchon de \u00ab\u00a0premier menteur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T12:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T11:45:19+00:00","articleBody":"     Sur les 577 circonscriptions aux l\u00e9gislatives, quatorze candidats ont d\u00e9pass\u00e9 la barre symbolique des 50\u00a0% des suffrages. Pourtant, seuls cinq d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 effectivement \u00e9lus au premier tour. En effet, le code \u00e9lectoral pr\u00e9voit que pour \u00eatre \u00e9lu au premier tour, il faut recueillir la majorit\u00e9 des suffrages exprim\u00e9s avec un nombre de voix correspondant au moins \u00e0 25\u00a0% des inscrits de la circonscription.          Six de ces candidats se trouvent en petite couronne de l\u2019agglom\u00e9ration parisienne, dont quatre en Seine-Saint-Denis, d\u00e9partement m\u00e9tropolitain concentrant l\u2019une des plus fortes abstentions (61,07\u00a0%)\u00a0:         Mathilde Panot (LFI-Nupes)\u00a0: 54,84\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (24,02\u00a0% des inscrits) dans la 10e\u00a0circonscription du Val-de-Marne (55,16\u00a0% d\u2019abstention)          Eric Coquerel (LFI-Nupes)\u00a0: 53,79\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (20,24\u00a0% des inscrits) dans la 1re\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis (61,6\u00a0% d\u2019abstention)          St\u00e9phane Peu (PCF-Nupes)\u00a0: 62,85\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (20,1\u00a0% des inscrits) dans la 2e\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis (67,21\u00a0% d\u2019abstention)          Bastien Lachaud (LFI-Nupes)\u00a0: 56,61\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (22,03\u00a0% des inscrits) dans la 6e\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis (60,19\u00a0% d\u2019abstention)          Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 (LFI-Nupes)\u00a0: 53,53\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (22,23\u00a0% des inscrits) dans la 9e\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis (57,5\u00a0% d\u2019abstention)          Elsa Faucillon (PCF-Nupes)\u00a0: 54,26\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (20,08\u00a0% des inscrits) dans la 1re\u00a0circonscription des Hauts-de-Seine (61,78\u00a0% d\u2019abstention)           On compte aussi deux candidats dans cette situation de ballottage tr\u00e8s favorable dans les Hauts-de-France\u00a0:         Marine Le Pen (RN)\u00a0: 53,96\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (22,53\u00a0% des inscrits) dans la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais avec 57,4\u00a0% d\u2019abstention)          Adrien Quatennens (LFI-Nupes)\u00a0: 52,05\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (23,36\u00a0% des inscrits) dans la 1re\u00a0circonscription du Nord avec 54,35\u00a0% d\u2019abstention           Enfin, un candidat se trouve dans cette situation \u00e0 Marseille\u00a0:         Manuel Bompard (LFI-Nupes)\u00a0: 56,04\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (21,36\u00a0% des inscrits) dans la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne avec 61,17\u00a0% d\u2019abstention       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen, Manuel Bompard, Adrien Quatennens\u2026 Neuf candidats ne sont pas \u00e9lus alors qu\u2019ils ont d\u00e9p...","dateModified":"2022-06-13T12:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T11:35:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, petite question sur les r\u00e9sultats en nombre de voix du 1er tour. Les r\u00e9sultats de votre page d'accueil (Source \u00e9tiquetage Le Monde) et les r\u00e9sultats du Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur ne sont pas identiques. Faites-vous un \u00e9tiquetage diff\u00e9rent de celui du Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur ? Merci pour votre r\u00e9ponse et f\u00e9licitations pour votre travail !!    Olivier L         Bonjour Olivier,          Le Monde\u00a0a fait le choix d\u2019un \u00e9tiquetage diff\u00e9rent de celui du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour afficher, d\u00e8s la publication de la liste officielle des candidats, les personnalit\u00e9s investies dans le cadre de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Et ce pour une raison\u00a0: dans un premier temps, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne voulait pas afficher la nuance Nupes. Ils ont \u00e9t\u00e9 contraints par le Conseil d\u2019Etat \u00e0 revoir leur copie. Ils ont donc proc\u00e9d\u00e9 au m\u00eame travail que\u00a0Le Monde, a posteriori.          Malgr\u00e9 le nouveau nuancier incluant\u00a0la Nupes impos\u00e9 par la justice au gouvernement, le 7\u00a0juin, des diff\u00e9rences demeurent. Notamment dans une partie de l\u2019outre-mer\u00a0: si l\u2019accord de gauche ne s\u2019y applique pas officiellement, Le Monde\u00a0a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019int\u00e9grer les candidats soutenus par la Nupes dans ces circonscriptions dans le m\u00eame ensemble national. Avec un objectif simple\u00a0: donner \u00e0 voir les rapports de force potentiels dans la future Assembl\u00e9e nationale, compte tenu du fait que ces derniers, s\u2019ils sont \u00e9lus, si\u00e9geront dans le m\u00eame ensemble que La France insoumise, le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste fran\u00e7ais.          Le Monde\u00a0compte ainsi\u00a0davantage de\u00a0candidats Nupes que le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Cela est parfois vrai dans l\u2019autre  camp, puisque dans\u00a0d\u2019autres\u00a0circonscriptions, nous avons attribu\u00e9 la nuance Ensemble\u00a0! \u00e0 des candidats que le bureau des \u00e9lections cat\u00e9gorise \u00ab\u00a0divers droite\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0divers centre\u00a0\u00bb. Ce sont ces diff\u00e9rences qui modifient le total des voix attribu\u00e9es \u00e0 chaque camp et l\u2019affichage, en t\u00eate, de l\u2019alliance de gauche dans notre classement. Selon notre d\u00e9compte, que nous estimons plus pr\u00e9cis que celui du minist\u00e8re, la Nupes devance tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement Ensemble\u00a0! sur le total des voix nationales. Mais la r\u00e9alit\u00e9 est surtout symbolique. Les deux camps sont dans un mouchoir de poche, avec la classification du minist\u00e8re ou avec la n\u00f4tre. La vraie information pourrait donc se r\u00e9sumer ainsi\u00a0: La Nupes et Ensemble\u00a0! ont fait jeu \u00e9gal en nombre de voix \u00e0 travers le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T12:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T11:08:56+00:00","articleBody":"    Bonjour , petite question vue de Belgique, pourquoi \u00e0 pourcentage \u00e9gal, Ensemble aurait plus de si\u00e8ges que la Nupes ? Merci pour votre r\u00e9ponse et bravo pour tous vos Live !!     Pierre          Bonjour Pierre,          Cette diff\u00e9rence s\u2019explique notamment par les r\u00e9serves de voix. Selon les diff\u00e9rents sondeurs qui ont r\u00e9alis\u00e9 des projections pour le second tour, les \u00e9lecteurs de candidats non qualifi\u00e9s pour le second tour sont davantage enclins \u00e0 voter pour un candidat Ensemble\u00a0! que pour un candidat Nupes. En clair, les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un meilleur report de voix.          Mais attention comme nous l\u2019expliquions\u00a0dans cet article, les projections en si\u00e8ges sont tr\u00e8s fragiles, de l\u2019aveu m\u00eame de ceux qui les r\u00e9alisent.          \u2013 Les estimations nationales en pourcentage s\u2019appuient sur les r\u00e9sultats de centaines de bureaux de vote. Ce sont donc des r\u00e9sultats r\u00e9els, qui ont \u00e9t\u00e9 affin\u00e9s au fur et \u00e0 mesure des d\u00e9pouillements.          \u2013 Les projections en si\u00e8ges sont r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 partir d\u2019enqu\u00eates d\u2019opinion, men\u00e9es le jour du scrutin, sur un \u00e9chantillon d\u2019\u00e9lecteurs (7\u00a0000 pour Harris Interactive par exemple). Les r\u00e9sultats du premier tour n\u2019\u00e9tant pas encore connus, les sond\u00e9s sont interrog\u00e9s sur des configurations de second tour hypoth\u00e9tiques. Puis les sondeurs, en tenant compte des intentions de reports de voix exprim\u00e9es, extrapolent aux 577\u00a0circonscriptions, sans tenir compte de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s. Il s\u2019agit donc d\u2019une m\u00e9thode qui a d\u2019importantes limites, et les entreprises de sondage l\u2019admettent, la marge d\u2019erreur y est tr\u00e8s importante.          En bref, le premier nous renseigne sur les r\u00e9sultats du premier tour au fur et \u00e0 mesure qu\u2019ils sont connus, tandis que le second donne des indications, \u00e0 prendre avec beaucoup de prudence, sur les si\u00e8ges que peuvent esp\u00e9rer les diff\u00e9rents partis gr\u00e2ce \u00e0 leur r\u00e9servoir suppos\u00e9 de voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T11:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T10:26:29+00:00","articleBody":"     Si Marine Le Pen a obtenu plus de 50\u00a0% des voix au premier tour dans 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais, elle va toutefois devoir affronter un second tour en raison de la forte abstention. Dans ce second tour \u00e0 venir face \u00e0 l\u2019\u00e9cologiste de la Nupes, Marine Tondelier, la candidate d\u2019Ensemble\u00a0!, Alexandrine Pintus, avait fait savoir dans un communiqu\u00e9 qu\u2019elle voterait blanc, renvoyant dos \u00e0 dos les deux candidates \u00ab\u00a0extr\u00eames\u00a0\u00bb.          Mais dans un tweet diffus\u00e9 il y a quelques minutes, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche, Stanislas Guerini, appelle \u00ab\u00a0\u00e0 voter Marine Tondelier\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Soyons tr\u00e8s clairs\u00a0: pas une voix pour le RN. Face \u00e0 Marine Le Pen, j\u2019appelle \u00e0 voter Marine Tondelier au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la circonscription de Marine Le Pen, La R\u00e9publique en marche appelle finalement \u00e0 voter pour Marine...","dateModified":"2022-06-13T10:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T10:15:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Inimaginable, impensable, inexcusable.\u00a0\u00bb Les deux leaders \u00e9cologistes de Lyon r\u00e9agissent vivement \u00e0 l\u2019absence de consigne de vote claire du parti pr\u00e9sidentiel pour faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite en vue du second tour des l\u00e9gislatives. Bruno Bernard et Gr\u00e9gory Doucet en appellent \u00e0 Emmanuel Macron pour \u00ab\u00a0clarifier rapidement cette essentielle question r\u00e9publicaine, afin de lever rapidement l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 sur l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb.\u00a0S\u2019ils ne sont pas directement concern\u00e9s par des candidatures du Rassemblement national au deuxi\u00e8me tour dans la r\u00e9gion lyonnaise, le pr\u00e9sident de la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole de France et le maire de la capitale des Gaules font part de \u00ab\u00a0leur inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une digue saute, ce qui risque d\u2019avoir des cons\u00e9quences graves dans l\u2019avenir\u00a0\u00bb, confient au Monde les deux \u00e9lus.          \u00ab\u00a0Il y a quelques semaines, Emmanuel Macron nous a appel\u00e9 \u00e0 battre l\u2019extr\u00eame droite en pointant ses dangers pour le pays. C\u2019est ce que nous avons fait. Il a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour cette raison. Nous savons que l\u2019extr\u00eame droite n\u2019est pas un mouvement comme les autres. Et, \u00e0 pr\u00e9sent, l\u2019entourage du m\u00eame Emmanuel Macron ouvre la porte au vote en faveur de l\u2019extr\u00eame droite. C\u2019est irresponsable et incompr\u00e9hensible, c\u2019est un recul sans pr\u00e9c\u00e9dent. J\u2019esp\u00e8re que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va intervenir pour exprimer une position claire sur ce sujet\u00a0\u00bb, d\u00e9clare au Monde Bruno Bernard. Selon le pr\u00e9sident (Europe Ecologie-Les Verts, EELV) de la m\u00e9tropole de Lyon,  \u00ab\u00a0l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 comporte un vrai risque pour l\u2019avenir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le discours du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique perd toute cr\u00e9dibilit\u00e9. Qui pourra le croire demain, s\u2019il appelle \u00e0 faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0? Il donne l\u2019impression d\u2019agir par pur calcul \u00e9lectoraliste. Or, la question porte sur des valeurs fondamentales\u00a0!\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Bernard.          \u00ab\u00a0Il ne peut exister de flou entre un parti d\u2019extr\u00eame droite, le Rassemblement national, et le camp progressiste et humaniste de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale\u00a0\u00bb, dit, pour sa part, Gr\u00e9gory Doucet. \u00ab\u00a0Le parti pr\u00e9sidentiel a choisi de traiter la question r\u00e9publicaine au cas par cas. Ce matin, la candidate LRM annonce son vote blanc dans la circonscription de Marine Tondelier et Marine Le Pen. La f\u00e9brilit\u00e9 \u00e9lectorale du parti pr\u00e9sidentiel ne peut pas excuser cette faute morale et politique. LRM est \u00e0 contre-courant de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, r\u00e9agit le maire de Lyon (EELV).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, Bruno Bernard et Gr\u00e9gory Doucet appellent le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 \u00ab\u00a0lever rapidement...","dateModified":"2022-06-13T10:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T10:00:45+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Premier tour des l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les le\u00e7ons d\u2019un scrutin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au lendemain du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-13T10:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:54:35+00:00","articleBody":"     Alors que le flou r\u00e9gnait depuis hier soir sur la position de la coalition pr\u00e9sidentielle en cas de duel entre le Rassemblement national et la Nupes au second tour, le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale s\u2019est montr\u00e9 clair dans un message diffus\u00e9 sur Twitter. \u00ab\u00a0Quelle que soit la configuration aucune voix ne doit aller au Rassemblement national. Le combat contre l\u2019extr\u00eame droite n\u2019est pas un principe \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                    Marine Le Pen, en d\u00e9placement de campagne ce matin, a comment\u00e9 la prise de positon de Pap Ndiaye en d\u00e9clarant, lundi matin. \u00ab\u00a0Quand un racialiste, un indig\u00e9niste, un homme qui plaide en r\u00e9alit\u00e9 pour le s\u00e9paratisme appelle \u00e0 voter contre nous, cela veut dire que beaucoup de Fran\u00e7ais vont voter pour nous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la candidate dans le Pas-de-Calais sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Pap Ndiaye, \u00ab\u00a0aucune voix ne doit aller au Rassemblement national\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T11:18:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:31:55+00:00","articleBody":"     Que faire en cas de duel entre la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale et le Rassemblement national\u00a0? La cacophonie r\u00e9gnait au gouvernement depuis hier, la premi\u00e8re ministre a tenu \u00e0 clarifier la position de la coalition pr\u00e9sidentielle ce lundi matin. Tandis qu\u2019elle se trouve dans sa circonscription du Calvados, elle a fait savoir que leur \u00ab\u00a0position \u00e9tait tr\u00e8s claire\u00a0\u00bb.          Alors qu\u2019il y a \u00ab\u00a0quelques dizaines de circonscriptions avec un duel RN-Nupes\u00a0\u00bb, 59 en tout, \u00ab\u00a0notre proposition c\u2019est aucune voix pour le RN\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Et pour la Nupes si on a affaire \u00e0 un candidat qui ne respecte pas les valeurs r\u00e9publicaines, qui insulte nos policiers, qui demande de ne plus soutenir l\u2019Ukraine, qui veut sortir de l\u2019Europe, alors nous n\u2019allons pas voter pour lui\u00a0\u00bb, a poursuivi Mme\u00a0Borne qui est arriv\u00e9e en t\u00eate dans sa circonscription. Et si \u00ab\u00a0on a affaire \u00e0 un candidat de la Nupes qui respecte les valeurs r\u00e9publicaines, nous le soutiendrons\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir donnant l\u2019exemple notamment du leader communiste, Fabien Roussel.          Alors que la coalition pr\u00e9sidentielle n\u2019est pas s\u00fbre de conserver la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dimanche prochain, Mme\u00a0Borne se dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s mobilis\u00e9e pour donner une majorit\u00e9 claire et forte, nous en avons besoin, la France en a besoin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des urgences sur le pouvoir d\u2019achat, nous avons la guerre aux portes de l\u2019Europe, nous avons besoin de stabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Calvados, Elisabeth Borne pr\u00e9cise la position de LRM en cas de duel entre la Nupes et le RN ","dateModified":"2022-06-13T09:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:31:14+00:00","articleBody":"     Une claque. L\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale est \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription du Loiret o\u00f9 il se pr\u00e9sentait. Jean-Michel Blanquer est arriv\u00e9 troisi\u00e8me avec 18,89\u00a0% des voix derri\u00e8re le candidat du Rassemblement national, Thomas M\u00e9nag\u00e9 (31,45\u00a0%), et celui de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Bruno Nottin (19,43\u00a0%).          Mais l\u2019ancien ministre ne d\u00e9col\u00e8re pas. Sur BFM-TV, ce lundi matin, il a annonc\u00e9 vouloir faire \u00ab\u00a0un recours juridique\u00a0\u00bb sur cette \u00e9lection, notamment contre son adversaire de la Nupes. \u00ab\u00a0Il se comporte de fa\u00e7on scandaleuse en permanence, sa violence verbale est extr\u00eame, a-t-il critiqu\u00e9. Il m\u2019a attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de mani\u00e8re inacceptable et en plus plusieurs de ses actions durant la campagne ont \u00e9t\u00e9 ill\u00e9gales.\u00a0\u00bb          Alors que M.\u00a0Nottin l\u2019a devanc\u00e9 de 180\u00a0voix, M.\u00a0Blanquer affirm\u00e9 que le candidat de la Nupes \u00ab\u00a0a viol\u00e9 plusieurs r\u00e8gles \u00e9lectorales pendant la campagne\u00a0: faire des posts Facebook sponsoris\u00e9s vers les \u00e9lecteurs ce qui est interdit, faire venir des gens pour me parodier et \u00e9diter des tracts qui imitent les miens en disant des choses inexactes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils se permettent tout et tout leur semble permis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          D\u2019apr\u00e8s les constatations du Monde, une publicit\u00e9 soutenant Bruno Nottin a bien \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur Facebook pendant la campagne. Cette publicit\u00e9 au budget inf\u00e9rieur \u00e0 100\u00a0euros n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e qu\u2019\u00e0 une tr\u00e8s faible audience \u2013 et d\u2019apr\u00e8s les donn\u00e9es de la biblioth\u00e8que de transparence de Facebook, au moins la moiti\u00e9 des personnes qui l\u2019ont vue n\u2019habitaient pas la 4e\u00a0circonscription du Loiret. Au total, quelques centaines d\u2019\u00e9lecteurs concern\u00e9s ont pu la voir, ce qui ne semble pas de nature \u00e0 avoir affect\u00e9 la sinc\u00e9rit\u00e9 du scrutin. Le r\u00e9sultat \u00e9tait cependant tr\u00e8s serr\u00e9 \u2013 M.\u00a0Blanquer a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 de seulement 189\u00a0voix par M.\u00a0Nottin, qualifi\u00e9 au second tour, ce qui fait partie des \u00e9l\u00e9ments pris en compte par les tribunaux pour estimer si des irr\u00e9gularit\u00e9s ont pu avoir un impact sur le vote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Michel Blanquer souhaite faire \u00ab\u00a0un recours juridique\u00a0\u00bb contre son adversaire de la\u00a0Nupes","dateModified":"2022-06-13T09:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:30:37+00:00","articleBody":"     Merci de votre lecture et de votre participation\u00a0! Nous continuons ce direct avec les prises de parole d\u2019Elisabeth Borne sur les l\u00e9gislatives puis d\u2019Emmanuel Macron au salon Eurosatory (salon international de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 terrestres et a\u00e9roterrestres), \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de notre tchat avec Nicolas Chapuis","dateModified":"2022-06-13T09:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:30:12+00:00","articleBody":"    Que vous classiez LFI au sein de la gauche radicale depuis longtemps , pourquoi pas. Et le RN et Reconqu\u00eate en dehors de l'extr\u00eame droite, \u00e7a fait longtemps aussi ?\r\nhttps:\/\/www.lemonde.fr\/resultats-elections\/    JF78         Le Rassemblement national et Reconqu\u00eate\u00a0! sont class\u00e9s \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite par Le Monde. Je vous invite \u00e0 lire cette analyse d\u2019Ivanne Trippenbach et Franck Johann\u00e8s qui expliquent tr\u00e8s bien ce choix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:26:25+00:00","articleBody":"    Je ne comprends pas ce front r\u00e9publicain. Vous consid\u00e9rez donc que l\u2019extr\u00eame gauche est davantage r\u00e9publicaine que l\u2019extr\u00eame droite ? Je pense que nous sommes nombreux \u00e0 penser que non, voire le contraire \u00e9tant donn\u00e9 les prises de positions de LFI sur bon nombres de sujets     R\u00e9veillundi          Bonjour R\u00e9veillundi,          Historiquement, le terme \u00ab\u00a0front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 pour qualifier la n\u00e9cessit\u00e9 de faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite et ce quel que soit l\u2019adversaire. C\u2019est tout \u00e0 fait votre droit de penser que l\u2019extr\u00eame gauche repr\u00e9sente un danger aussi grand que l\u2019extr\u00eame droite. C\u2019est la position d\u2019une partie d\u2019Ensemble\u00a0!, comme je l\u2019ai expliqu\u00e9 plus bas. Une grande partie de la droite est \u00e9galement sur cette ligne et appelle depuis des ann\u00e9es \u00e0 tirer un trait d\u2019\u00e9galit\u00e9 entre tous les extr\u00eames. Ce n\u2019est pas la ligne d\u2019une partie de la coalition pr\u00e9sidentielle et de la gauche.          Et encore faut-il se mettre d\u2019accord sur les personnalit\u00e9s que l\u2019on range \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche. Dans sa classification des partis politiques, Le Monde ne range pas la Nupes \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche. Elisabeth Borne semble, elle, vouloir proc\u00e9der \u00e0 un tri au sein des candidats Nupes. C\u2019est la ligne du \u00ab\u00a0cas par cas\u00a0\u00bb. Elle range ainsi le candidat communiste Fabien Roussel dans les candidats r\u00e9publicains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:13:42+00:00","articleBody":"    Si lrem l\"obtient pas la majorit\u00e9 absolue , Emmanuel macron est-il oblig\u00e9 de prendre M\u00e9lenchon comme 1er Ministre ?    S         Absolument pas. Pour cela, il faudrait que la Nupes obtienne la majorit\u00e9 absolue, hypoth\u00e8se qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 peu probable, et qui s\u2019est nettement refroidie hier soir. L\u2019hypoth\u00e8se la plus probable, aujourd\u2019hui, est celle d\u2019une majorit\u00e9 relative ou absolue de justesse pour la coalition pr\u00e9sidentielle. Mais j\u2019invite \u00e0 la plus grande prudence sur les projections en si\u00e8ges \u00e0 partir du premier tour. Je voudrais insister sur ce point. Ce sont des donn\u00e9es peu fiables, que m\u00eame les sondeurs manipulent avec beaucoup de pr\u00e9caution, en t\u00e9moigne la largeur des fourchettes. Pour vous donner une id\u00e9e, en\u00a02017, apr\u00e8s le premier tour, les projections donnaient de 400 \u00e0 455\u00a0si\u00e8ges pour LRM et le MoDem. Une semaine plus tard, ils n\u2019en d\u00e9crochaient \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb 350. Le diff\u00e9rentiel est cons\u00e9quent. Donc, prudence. Dans un sens comme dans l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:37:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:07:49+00:00","articleBody":"    Pour vous, LFI est un parti d'extr\u00eame-gauche ? Cette \u00e9tiquette n'est pas plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des partis comme le NPA ou LO ?    FLH         Bonjour FLH,          Non, nous classons depuis longtemps LFI \u00e0 la gauche radicale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:06:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, le parti de E Macron peut-il encore s'affirmer \"ni de droite ni de gauche\" quand il n'affiche pas de consignes claires pour voter contre l'extr\u00eame-droite ? A l'inverse dans des duels droite\/ED la question d'appeler \u00e0 votre contre l'ED ne semble pas se poser. Il semble surtout \u00eatre ni de gauche...    de gauche et fi\u00e8re de l'\u00eatre         Le flottement dans la soir\u00e9e autour des consignes de vote du c\u00f4t\u00e9 de la coalition pr\u00e9sidentielle est effectivement l\u2019une des donn\u00e9es majeures de l\u2019entre-deux-tours. Il semble que deux lignes cohabitent au sein d\u2019Ensemble\u00a0! La premi\u00e8re, que je qualifierais de \u00ab\u00a0ligne Blanquer\u00a0\u00bb, renvoie dos \u00e0 dos la Nupes, cat\u00e9goris\u00e9e \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche, et l\u2019extr\u00eame droite. L\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation a clairement appel\u00e9 \u00e0 ne pas choisir entre les deux. La seconde, que je caract\u00e9riserais de \u00ab\u00a0ligne Cl\u00e9ment Beaune\u00a0\u00bb, correspond au front r\u00e9publicain classique\u00a0: partout o\u00f9 l\u2019extr\u00eame droite est qualifi\u00e9e, il faut lui faire barrage. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019Europe s\u2019est positionn\u00e9 ainsi \u00e0 titre personnel d\u00e8s le d\u00e9but de la soir\u00e9e.          Le parti semble avoir coup\u00e9 la poire en deux. Apr\u00e8s des tergiversations, il semblerait que la ligne soit\u00a0double\u00a0: \u00ab\u00a0des consignes de vote au cas par cas\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0pas une voix ne doit aller au RN\u00a0\u00bb. Si Ensemble\u00a0! ne donne pas clairement de consigne de vote pour faire battre l\u2019extr\u00eame droite dans toutes les circonscriptions o\u00f9 elle est pr\u00e9sente, ce sera une rupture avec le front r\u00e9publicain, qui serait d\u2019autant plus incompr\u00e9hensible apr\u00e8s les critiques adress\u00e9es \u00e0 la partie de la gauche tent\u00e9e par l\u2019abstention au second tour de la pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:59:28+00:00","articleBody":"    Peut-on savoir si la NUPES a globalement mieux reussi quand elle \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9e par des candidats de gauche (PS-EELV) ou d'extr\u00eame-gauche (LFI)?    Sysounou         Bonjour Sysounou,          Nous sommes en train d\u2019analyser cela de mani\u00e8re plus fine. Je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire ceci\u00a0: dans les projections en si\u00e8ge, LFI domine largement la coalition. Mais c\u2019est tout \u00e0 fait logique. L\u2019attribution des circonscriptions avait tenu compte des scores \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. LFI avait donc \u00e0 la fois le plus grand nombre de candidats et les circonscriptions les plus favorables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:26:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:57:16+00:00","articleBody":"    Je ne comprends pas vos chiffres... pourquoi placez vous la Nupes en t\u00eate \"source: minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur\" alors qu'officiellement c'est encore Ensemble! qui est en premi\u00e8re place?     Fitz         Bonjour Fitz,          Le Monde\u00a0a fait le choix d\u2019un \u00e9tiquetage diff\u00e9rent de celui du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour afficher, d\u00e8s la publication de la liste officielle des candidats, les personnalit\u00e9s investies dans le cadre de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Et ce pour une raison\u00a0: dans un premier temps, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne voulait pas afficher la nuance Nupes. Ils ont \u00e9t\u00e9 contraints par le Conseil d\u2019Etat \u00e0 revoir leur copie. Ils ont donc proc\u00e9d\u00e9 au m\u00eame travail que Le Monde, a posteriori.          Malgr\u00e9 le nouveau nuancier incluant\u00a0la Nupes impos\u00e9 par la justice au gouvernement, le 7\u00a0juin, des diff\u00e9rences demeurent. Notamment dans une partie de l\u2019outre-mer\u00a0: si l\u2019accord de gauche ne s\u2019y applique pas officiellement, Le Monde\u00a0a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019int\u00e9grer les candidats soutenus par la Nupes dans ces circonscriptions dans le m\u00eame ensemble national. Avec un objectif simple\u00a0: donner \u00e0 voir les rapports de force potentiels dans la future Assembl\u00e9e nationale, compte tenu du fait que ces derniers, s\u2019ils sont \u00e9lus, si\u00e9geront dans le m\u00eame ensemble que La France insoumise, le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste fran\u00e7ais.          Le Monde\u00a0compte ainsi\u00a0davantage de\u00a0candidats Nupes que le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Cela est parfois vrai dans l\u2019autre sens, puisque dans\u00a0d\u2019autres\u00a0circonscriptions, nous avons attribu\u00e9 la nuance Ensemble\u00a0! \u00e0 des candidats que le bureau des \u00e9lections cat\u00e9gorise \u00ab\u00a0divers droite\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0divers centre\u00a0\u00bb. Ce sont ces diff\u00e9rences qui modifient le total des voix attribu\u00e9es \u00e0 chaque camp et l\u2019affichage, en t\u00eate, de l\u2019alliance de gauche dans notre classement. Selon notre d\u00e9compte, que nous estimons plus pr\u00e9cis que celui du minist\u00e8re, la Nupes devance tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement Ensemble\u00a0! au total des voix nationales. Mais la r\u00e9alit\u00e9 est surtout symbolique. Les deux partis sont dans un mouchoir de poche, avec la classification du minist\u00e8re ou avec la n\u00f4tre. La vraie information pourrait donc se r\u00e9sumer ainsi\u00a0: La Nupes et Ensemble\u00a0! ont fait jeu \u00e9gal en nombre de voix \u00e0 travers le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:50:59+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nDans un des articles, il est \u00e9voqu\u00e9 le fait que la NUPES poss\u00e8de tr\u00e8s peu de r\u00e9servoir de voix et doit craindre un front ani-M\u00e9lenchon.\r\nA l'inverse, le RN dispose t-il d'un r\u00e9servoir de voix (Reconqu\u00eate ?) et a t-il \u00e0 craindre un front anti-Le Pen ?    AP         Bonjour AP,          A part exception locale, les scores de Reconqu\u00eate\u00a0! sont assez faibles dans la plupart des circonscriptions. Dans la 4e\u00a0circonscription du Var, il faudra par exemple surveiller les reports de voix des \u00e9lecteurs d\u2019Eric Zemmour, balay\u00e9 au premier tour, en faveur du candidat RN. Mais l\u2019affrontement entre les deux partis a \u00e9t\u00e9 tel qu\u2019il y aura probablement de la d\u00e9perdition. En revanche, ce qui est notable c\u2019est que le RN b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9sormais dans un certain nombre de d\u00e9partements d\u2019un ancrage local puissant. C\u2019est le cas dans le Pas-de-Calais, o\u00f9 Marine Le Pen fait des tr\u00e8s bons scores, ou dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales ou le RN arrive en t\u00eate dans toutes les circonscriptions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:18:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:45:57+00:00","articleBody":"    Pourquoi le front national a-t-il fait un meilleur score \u00e0 la pr\u00e9sidentielle qu'aux l\u00e9gislatives ?    aaa         Bonjour aaa,          Le score du RN est celui dont l\u2019analyse est la plus contre-intuitive. Si vous vous r\u00e9f\u00e9rez au score de la campagne pr\u00e9sidentielle en pourcentage et en voix, les troupes de Marine Le Pen sont en net recul. On peut noter que la dirigeante d\u2019extr\u00eame droite a fait une campagne tr\u00e8s discr\u00e8te voire inexistante. En revanche, si on se r\u00e9f\u00e8re aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections l\u00e9gislatives, la perc\u00e9e du RN est historique dans un scrutin qui lui est traditionnellement d\u00e9favorable. A la fois en score et en projection de si\u00e8ges. Si l\u2019on en croit les fourchettes, qu\u2019il faut prendre avec pr\u00e9caution, le RN peut esp\u00e9rer 20 \u00e0 45\u00a0si\u00e8ges. C\u2019est moins qu\u2019esp\u00e9r\u00e9 par le parti ces derni\u00e8res semaines, mais \u00e7a serait le plus gros contingent d\u2019extr\u00eame droite depuis 1986, un scrutin qui s\u2019\u00e9tait jou\u00e9 \u00e0 la proportionnelle, ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Pour en savoir plus sur le score du RN, je vous invite \u00e0 lire le d\u00e9cryptage d\u2019Ivanne Trippenbach.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:37:51+00:00","articleBody":"    Bonjour\n\nJuste pour pr\u00e9cision : 278 + 110 + 62 +29 +29 +22 =530. Par cons\u00e9quent, la question de maxzor n'est pas encore r\u00e9solue, ce calcul ne permet pas de savoir dans combien de circonscriptions les partis sont pr\u00e9sents au second tour.    Surprise et constat         Les duels restants seront avec des \u00e9tiquettes de partis divers, je vous ai donn\u00e9 les duels entre les forces politiques identifi\u00e9es. La coalition Ensemble\u00a0! est qualifi\u00e9e dans 419\u00a0circonscriptions. La Nupes sera pr\u00e9sente dans 386\u00a0circonscriptions, le RN dans 208, un niveau historiquement haut. La droite sera pr\u00e9sente dans 87\u00a0circonscriptions, contre 300 en\u00a02017, ce qui vous donne une id\u00e9e du recul de ce parti.          Vous pouvez retrouver tous ces chiffres dans le compte rendu d\u00e9taill\u00e9 de Mariama Darame et Patrick Roger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:33:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, la majorit\u00e9 absolue semble s'\u00e9loigner pour Ensemble. Le groupe LR-UDI pourrait \u00eatre central mais ne risque-t-il pas d'imploser entre ceux qui voudront un accord de majorit\u00e9 et la branche Ciotti pour laquelle c'est hors de question?     Manu         Bonjour Manu,          Je reste tr\u00e8s prudent de mon c\u00f4t\u00e9 sur les projections en si\u00e8ge pour le second tour. Mais vous avez raison, l\u2019enjeu pour Emmanuel Macron est d\u2019avoir cette majorit\u00e9 absolue afin de mener sa politique. Une chose est act\u00e9e\u00a0: il ne l\u2019aura pas sans l\u2019aide de ses alli\u00e9s, le MoDem et Horizons. Ce qui n\u2019\u00e9tait pas le cas en\u00a02017, o\u00f9 LRM avait d\u00e9croch\u00e9 toute seule 313\u00a0d\u00e9put\u00e9s (la majorit\u00e9 absolue \u00e9tant fix\u00e9e \u00e0 289). Quoi qu\u2019il arrive, Emmanuel Macron devra donc composer avec ses alli\u00e9s de droite ou de centre droit. Il existe un sc\u00e9nario dans lequel la coalition Ensemble\u00a0! n\u2019obtient pas les 289\u00a0d\u00e9put\u00e9s et devra donc composer au cas par cas avec les d\u00e9put\u00e9s de droite (ou avec les dissidents de gauche). Cela donne un espoir \u00e0 LR\u00a0: celui, malgr\u00e9 le faible score de la droite, de jouer un r\u00f4le de pivot dans le futur quinquennat. Tout cela est r\u00e9sum\u00e9 dans cet article de Sarah Belouezzane.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:29:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment faites-vous pour ne pas publier encore un r\u00e9capitulatif des duels\/triangulaires par parti?    maxzor         Bonjour,          Voici le r\u00e9capitulatif\u00a0: il y a 564\u00a0duels, huit triangulaires et cinq d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus d\u00e8s le premier tour. Sur les 564\u00a0duels, il y en a 278\u00a0Ens.\/Nupes, 110\u00a0Ens.\/RN, 62\u00a0Nupes\/RN, 29\u00a0droite\/RN, 29\u00a0droite\/Nupes, 22\u00a0droite\/Ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:25:55+00:00","articleBody":"    Hello, merci pour ce direct. Finalement, y a-t-il eu des r\u00e9actions quant au niveau de l'abstention, qui continue d'augmenter ? La proposition de certains parti d'accorder plus de place \u00e0 la d\u00e9mocratie directe ne trouve donc pas d'\u00e9cho aupr\u00e8s des francais?    Jih         Bonjour Jih,          Il y a eu de nombreuses r\u00e9actions sur le niveau historique de l\u2019abstention sur tous les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision. Un peu convenues, il faut le dire. C\u2019est le passage \u00ab\u00a0oblig\u00e9\u00a0\u00bb de chacune des interventions, pour d\u00e9plorer ce faible niveau de participation. Mais aucune ne semble prendre en effet la mesure du ph\u00e9nom\u00e8ne qui s\u2019installe \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection. Un d\u00e9bat est n\u00e9cessaire sur notre processus d\u00e9mocratique qui se retrouve fortement fragilis\u00e9. Nous avons mis \u00e0 la une du Monde ce matin les scores en tenant compte de l\u2019abstention. Tous les partis se trouvent ramen\u00e9s \u00e0 la portion congrue face \u00e0 cette masse \u00e9crasante d\u2019abstentionniste. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du scrutin d\u2019hier soir. R\u00e9alit\u00e9 qui risque d\u2019\u00eatre amplifi\u00e9e au second tour, o\u00f9 traditionnellement la participation est plus faible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:43:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:19:24+00:00","articleBody":"     Nicolas Chapuis, directeur adjoint de la r\u00e9daction du Monde, se tient \u00e0 votre disposition pour \u00e9changer avec vous sur les le\u00e7ons politiques \u00e0 tirer du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Posez-lui vos questions d\u00e8s maintenant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur les r\u00e9sultats du premier tour \u00e0 Nicolas Chapuis","dateModified":"2022-06-13T08:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:11:06+00:00","articleBody":"    Pourquoi dans certaines circonscriptions il yy a un 2eme tour alors quun candidat a obtenu la majorit\u00e9 au 1er tour? Exemple de la seine saint denis.    Cata         Bonjour,          Pour \u00eatre \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, il faut r\u00e9unir 50\u00a0% des votants, et 25\u00a0% des inscrits. Ce qui explique, par exemple, que dans la circonscription de Marine Le Pen, qui a obtenu 53,96\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s au premier tour mais \u00ab\u00a0seulement\u00a0\u00bb 22,53\u00a0% des inscrits, un second tour doit \u00eatre organis\u00e9 dans une semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:02:00+00:00","articleBody":"    Qui sont les 5 \u00e9lus de ce premier tour (4 NUPES et 1 Ensemble semble-t-il) ? Cette prouesse \u00e9lectorale m\u00e9rite d\u2019\u00eatre \u00e9voqu\u00e9e.    Pierre         Bonjour Pierre,          Tout \u00e0 fait. Nous l\u2019avons d\u2019ailleurs \u00e9voqu\u00e9 dans ce live \u00e0 6 h 30, mais vous \u00e9tiez s\u00fbrement en train de terminer votre nuit de sommeil, et on vous comprend\u00a0!          Alors faisons une petite session de rattrapage. Pour les candidats de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le premier tour, il y a, \u00e0 Paris, Sophia Chikirou, dans la 6e\u00a0circonscription\u00a0; Sarah Legrain, dans la 16e\u00a0circonscription, et Dani\u00e8le Obono, dans la 17e\u00a0circonscription. En Seine-Saint-Denis, Alexis Corbi\u00e8re dans la 7e\u00a0circonscription a r\u00e9ussi \u00e0 renouveler son mandat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e8s le premier tour.          Pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, seul le d\u00e9put\u00e9 sortant dans la 3e\u00a0circonscription de la Mayenne, Yannick Favennec (Horizons - Ensemble\u00a0!) qui l\u2019a emport\u00e9 d\u00e8s le premier tour. Et si vous voulez en savoir plus, c\u2019est par ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: seuls cinq d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au premier tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T07:57:53+00:00","articleBody":"    Est ce que les r\u00e9serves de voix de la NUPES ne se trouvent pas dans les abstentionnistes? Avons nous une id\u00e9e de l'abstention par tranche d'\u00e2ge ou par famille politique?     Abstention         Bonjour,          D\u2019apr\u00e8s les estimations d\u2019Ipsos-Sopra Steria pour France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France\u00a024-RFI-MCD et LCP, 69\u00a0% des 18-24 ainsi que 71\u00a0% des 25-34\u00a0ans se sont abstenus. Or, c\u2019est chez les jeunes \u00e9lecteurs que la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) r\u00e9alise ses meilleurs scores.          D\u2019autant plus qu\u2019en parall\u00e8le, \u00ab\u00a0seulement\u00a0\u00bb 40\u00a0% des 60-69\u00a0ans et 31\u00a0% des 70\u00a0ans et plus ne sont pas all\u00e9s voter. Or, cet \u00e9lectorat \u00e2g\u00e9 penche davantage pour la coalition pr\u00e9sidentielle, qui profite donc d\u2019une meilleure mobilisation dans son camp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T07:45:57+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe vois que vous utilisez le sigle LREM pour le parti pr\u00e9sidentiel et pas renaissance. Pourquoi ?     Kerri        Pourquoi continuons-nous de parler de LREM et non pas de Renaissance ?     Mano         Bonjour \u00e0 vous deux,          Nous continuons \u00e0 utiliser l\u2019appellation de La R\u00e9publique en marche pour le parti pr\u00e9sidentiel, car si ce changement a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avant les l\u00e9gislatives, il n\u2019a pas officiellement chang\u00e9 de nom. Cela doit d\u2019abord \u00eatre valid\u00e9 par les instances du parti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T07:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T07:00:14+00:00","articleBody":"     Quel bilan tirer de ce premier tour pour Ensemble\u00a0!, la coalition pr\u00e9sidentielle\u00a0? Invit\u00e9 de BFM-TV, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 que la majorit\u00e9 \u00ab\u00a0[soit] qualifi\u00e9e dans plus de trois quarts des circonscriptions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes la premi\u00e8re force politique dans cette \u00e9lection\u00a0\u00bb, a-t-il salu\u00e9, estimant qu\u2019il faut d\u00e9sormais \u00ab\u00a0montrer aux Fran\u00e7ais que c\u2019est utile d\u2019avoir une majorit\u00e9 pour le pr\u00e9sident avec notamment les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, les difficult\u00e9s \u00e9conomiques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes face aux extr\u00eames. Je ne voudrais pas que cinq ans de travail soit mis par terre parce que dans des circonscriptions les extr\u00eames remportent les \u00e9lections\u00a0\u00bb, a poursuivi Stanislas Guerini, qui est lui-m\u00eame mis en difficult\u00e9 dans sa 3e\u00a0circonscription \u00e0 Paris. Il est devanc\u00e9 par la candidate \u00e9cologiste de la Nupes L\u00e9a Balage El Mariky qui a obtenu 38,66\u00a0% contre 32,5\u00a0% pour le ministre de la transformation et de la fonction publique.          Alors que Jean-Luc M\u00e9lenchon a accus\u00e9, hier soir, Emmanuel Macron d\u2019avoir un \u00ab\u00a0programme cach\u00e9\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a080\u00a0milliards d\u2019\u00e9conomie \u00e0 faire pour r\u00e9duire la part du d\u00e9ficit\u00a0\u00bb, M.\u00a0Guerini a r\u00e9torqu\u00e9 ce lundi que \u00ab\u00a0s\u2019il y a bien une majorit\u00e9 cr\u00e9dible sur la baisse des imp\u00f4ts, c\u2019est la n\u00f4tre. Et on va continuer\u00a0\u00bb. Alors que M.\u00a0Macron souhaite notamment supprimer la redevance audiovisuelle, ou encore baisser les imp\u00f4ts de produits pour les entreprises, tout en baissant le d\u00e9ficit, M.\u00a0Guerini estime que cela pourra se faire \u00ab\u00a0en cr\u00e9ant des emplois et de la croissance\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons b\u00e2tir un quinquennat pour le plein-emploi et c\u2019est comme \u00e7a que nous baisserons le d\u00e9ficit\u00a0\u00bb, a-t-il promis. Sur des duels entre la Nupes et le RN au second tour, M.\u00a0Guerini a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y a aucune ambigu\u00eft\u00e9. Il faut aucune voix au Rassemblement national\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes la premi\u00e8re force politique dans cette \u00e9lection\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de...","dateModified":"2022-06-13T07:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:48:36+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s d\u00e9pouillement, les r\u00e9sultats sont collect\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur qui les diffuse d\u00e9partement par d\u00e9partement. Le Monde a r\u00e9\u00e9tiquet\u00e9 l\u2019appartenance politique de l\u2019ensemble des candidats depuis le 23 mai, ce qui explique la l\u00e9g\u00e8re diff\u00e9rence entre les d\u00e9comptes par blocs (Ensemble\u00a0!, Nupes\u2026) modifi\u00e9s tardivement par le minist\u00e8re et ceux que nous affichons, en particulier pour certains candidats d\u2019outre-mer.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9sultats dans toutes les circonscriptions","dateModified":"2022-06-13T06:51:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:45:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas la fin des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve Gabriel Attal sur France Inter, lundi matin, pour temp\u00e9rer l\u2019analyse d\u2019un recul du camp d\u2019Emmanuel Macron au premier tour. Pour le ministre de l\u2019action et des comptes publics, ancien porte-parole du gouvernement \u2013 mais toujours mobilis\u00e9 pour prendre la parole au nom de l\u2019ex\u00e9cutif \u2013, \u00ab\u00a0ce deuxi\u00e8me tour va permettre une clarification\u00a0\u00bb entre deux projets, l\u2019un r\u00e9publicain (pour le chef de l\u2019Etat), l\u2019autre (la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale), qui \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9loigne de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 absolue est beaucoup plus probable pour Ensemble\u00a0! et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle que pour les autres coalitions\u00a0\u00bb, a ensuite comment\u00e9 Gabriel Attal. A propos des critiques de l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Manuel Bompard sur le calcul des voix de la Nupes, donn\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement derri\u00e8re Ensemble\u00a0! par la minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, M.\u00a0Attal a accus\u00e9 la coalition de gauche de \u00ab\u00a0remettre syst\u00e9matiquement en cause tous les chiffres\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est une sp\u00e9cialit\u00e9 chez eux\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, avant d\u2019expliquer que cette diff\u00e9rence \u00e9tait due au fait que seuls les candidats officiellement investis par la Nupes avaient \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s sous cette \u00e9tiquette, ce qui \u00e9cartait donc les candidats en outre-mer et en Corse, souvent soutenus par la coalition de gauche mais qui ne sont pas formellement int\u00e9gr\u00e9s dans l\u2019accord. Gabriel Attal a aussi tenu \u00e0 relever que c\u2019\u00e9tait aussi le cas pour certaines personnalit\u00e9s proches de la majorit\u00e9 \u2013 une r\u00e9f\u00e9rence implicite \u00e0 Damien Abad, ministre soutenu par l\u2019actuelle majorit\u00e9, qui appara\u00eet \u00ab\u00a0divers droite\u00a0\u00bb dans les r\u00e9sultats du minist\u00e8re, puisque le d\u00e9put\u00e9 a \u00e9t\u00e9 investi par Les R\u00e9publicains.          Pour le second tour, Gabriel Attal a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la ligne adopt\u00e9e par une partie du camp pr\u00e9sidentiel d\u2019une d\u00e9cision de consigne \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb, en fonction des profils dans chaque circonscription. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas pareil entre Val\u00e9rie Rabault, ancienne d\u00e9put\u00e9e socialiste, qui est quand m\u00eame d\u2019une clart\u00e9 absolue sur les questions de valeurs de la R\u00e9publique, et puis une candidate dont la suppl\u00e9ante a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour avoir agress\u00e9 des forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb, a dit le ministre, en \u00e9voquant la pr\u00e9sidente du groupe parlementaire La France insoumise dans la derni\u00e8re Assembl\u00e9e nationale, Mathilde Panot, dont la suppl\u00e9ante pour cette \u00e9lection est l\u2019infirmi\u00e8re Farida Chikh.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal estime que \u00ab\u00a0la majorit\u00e9 absolue est beaucoup plus probable pour Ensemble\u00a0! et la majori...","dateModified":"2022-06-13T08:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:38:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nos institutions sont en danger.\u00a0\u00bb La ministre de la transition \u00e9cologique s\u2019est montr\u00e9e alarmiste, lundi matin sur CNews, face au score de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes). Selon elle, \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon cherche \u00e0 affaiblir les institutions, c\u2019est l\u2019anarchie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a avec eux une remise en cause permanent de nos institutions, ils veulent de l\u2019anarchie, du d\u00e9sordre, de la soumission\u00a0\u00bb, a poursuivi Am\u00e9lie de Montchalin, qualifiant les candidats de la Nupes \u00ab\u00a0d\u2019anarchistes d\u2019extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb. Alors qu\u2019elle est elle-m\u00eame en difficult\u00e9 dans la 6e circonscription de l\u2019Essonne \u2013 avec 31 % des voix, elle est devanc\u00e9e par le socialiste de la Nupes J\u00e9r\u00f4me Guedj (38,31 %) \u2013, elle a lanc\u00e9 \u00ab un appel aux r\u00e9publicains de gauche et de droite\u00a0: nous sommes d\u2019accord sur l\u2019\u00e9conomie, la s\u00e9curit\u00e9, la la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous pouvons dimanche prochain faire un barrage tr\u00e8s clair. C\u2019est un r\u00e9f\u00e9rendum pour l\u2019Europe et contre la d\u00e9sobeissance, pour l\u2019ordre et contre la d\u00e9sordre, contre la Nupes et ses candidats qui se sont alli\u00e9s dans un accord \u00e9lectoral\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.          Mme\u00a0Montchalin s\u2019en est notamment pris \u00e0 la volont\u00e9 de Jean-Luc M\u00e9lenchon de bloquer les prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 pour faire face \u00e0 l\u2019inflation. \u00ab\u00a0Vous pensez qu\u2019il y a des entreprises qui se disent\u00a0: \u201cOn va augmenter les prix\u00a0?\u201d Il y a une guerre en Ukraine, les prix augmentent au niveau mondial, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Si on bloque les prix, les entreprises qui ach\u00e8tent tr\u00e8s cher et qui revendent \u00e0 un prix qu\u2019un ministre aura d\u00e9fini, elles feront faillites. Imaginez si des secteurs entiers sont en faillite\u00a0? On aura du ch\u00f4mage massif et personne ne sortira plus riche de cette affaire.\u00a0\u00bb          Pour le second tour, en cas de duel entre\u00a0la Nupes et\u00a0le Rassemblement national, Mme\u00a0Montchalin estime qu\u2019il ne faut \u00ab\u00a0aucune voix pour l\u2019extr\u00eame droite dans notre pays et pas de voix\u00a0\u00bb \u00e0 certains candidats \u00ab\u00a0antir\u00e9publicains de la Nupes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand les candidats sont r\u00e9publicains, je pense \u00e0 Fabien Roussel, par exemple, alors oui nous pouvons appeler \u00e0 voter pour eux\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Am\u00e9lie de Montchalin, les candidats de la Nupes \u00ab\u00a0veulent de l\u2019anarchie, du d\u00e9sordre, de\u00a0la\u00a0s...","dateModified":"2022-06-13T06:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:16:06+00:00","articleBody":"     Pour le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, la tr\u00e8s faible participation constat\u00e9e dimanche est le signe d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9fiance d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb dont un des ressorts, selon lui, est que la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) est \u00ab\u00a0seule \u00e0 faire campagne\u00a0\u00bb depuis l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Le camp du gouvernement et de l\u2019actuelle majorit\u00e9 parlementaire ne fait \u00ab\u00a0qu\u2019avancer en diabolisant tous les autres\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9senter un programme complet, a aussi analys\u00e9 M.\u00a0Faure sur France\u00a02, lundi matin. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle actuelle est en passe de devenir la minorit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi sans r\u00e9pondre directement \u00e0 la question de savoir si Jean-Luc M\u00e9lenchon allait r\u00e9ussir son pari d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 premier ministre.          Conscient de la r\u00e9serve de voix limit\u00e9e dont disposent les candidats de gauche au second tour, du fait de leur union au premier, Olivier Faure a aussi appel\u00e9 les jeunes et les \u00e9lecteurs des quartiers populaires \u00e0 se mobiliser. \u00ab\u00a0Vous voulez que \u00e7a change\u00a0? C\u2019est possible, alors venez\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Les r\u00e9sultats sont l\u00e0\u00a0\u00bb, a aussi affirm\u00e9 M.\u00a0Faure quant \u00e0 son choix de soutenir l\u2019accord avec les autres forces de gauche malgr\u00e9 la d\u00e9fiance de toute une partie du PS. \u00ab\u00a0O\u00f9 sont les fameux dissidents dont on a tant parl\u00e9 jour apr\u00e8s jour\u00a0? Tous \u00e9limin\u00e9s au premier tour\u00a0\u00bb, a dit le socialiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle actuelle est en passe de devenir la minorit\u00e9\u00a0\u00bb, dit Olivier Faure","dateModified":"2022-06-13T06:23:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:13:09+00:00","articleBody":"     Et si la Nupes empochait finalement la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dimanche prochain\u00a0? Si les projections en termes de si\u00e8ges rendent peu probables ce sc\u00e9nario, la d\u00e9put\u00e9e de La France insoumise, Cl\u00e9mentine Autain, veut encore y croire.          \u00ab\u00a0Je ne crois pas \u00e0 ces pr\u00e9visions, a-t-elle expliqu\u00e9, lundi matin, sur France Inter. D\u2019aucuns ici, il y a six mois, imaginaient que la gauche serait debout, et qu\u2019il y aurait un match entre la Macronie et une formation politique vaste comme la n\u00f4tre qui ouvre une issue \u00e9mancipatrice au d\u00e9sordre que nous connaissons\u00a0?\u00a0\u00bb Selon elle, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9mergence de la Nupes peut enclencher un processus\u00a0\u00bb durant la campagne de l\u2019entre-deux-tours, appelant \u00ab\u00a0ceux qui nous \u00e9coutent \u00e0 croire au champ des possibles\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On a une possibilit\u00e9, encore, \u00e0 saisir dimanche prochain, pour \u00e9viter d\u2019avoir cinq ans de carnage social et de m\u00e9pris de la part du pr\u00e9sident en place et de son gouvernement\u00a0\u00bb, a poursuivi Mme\u00a0Autain qui est arriv\u00e9e en t\u00eate dans sa 11e\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis avec 46,15\u00a0% des voix. Selon elle, si \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a une majorit\u00e9, elle serait probablement relative.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il est mis en difficult\u00e9. Le pays est en col\u00e8re contre lui, a-t-elle insist\u00e9. Beaucoup de gens ont vot\u00e9 pour lui \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour s\u2019opposer \u00e0 Marine Le Pen mais ses propositions ne sont pas majoritaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9mergence de la Nupes peut enclencher un processus\u00a0\u00bb pour le second tour, veut croire la d\u00e9put...","dateModified":"2022-06-13T06:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:06:11+00:00","articleBody":"     Le maire Les R\u00e9publicains de Meaux, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, a estim\u00e9 sur France 2, lundi matin, que le niveau d\u2019abstention constat\u00e9 au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00ab\u00a0est le r\u00e9sultat de six mois de deux \u00e9lections majeures dans lesquelles on a parl\u00e9 de rien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela va rendre ce pays difficilement gouvernable\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident de l\u2019UMP, qui, tout en refusant \u00e0 le dire de cette mani\u00e8re, voit bien son camp jouer un r\u00f4le de pivot dans la future Assembl\u00e9e nationale.          Lire aussi\u00a0: Menac\u00e9 de disparition, le parti Les R\u00e9publicains existe encore          \u00ab\u00a0C\u2019est toute l\u2019ironie de l\u2019histoire politique\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve-t-il, que sa \u00ab\u00a0famille politique\u00a0? [qui] ne va pas bien\u00a0\u00bb puisse obtenir un levier politique dans la configuration d\u2019une absence de majorit\u00e9 absolue pour le camp d\u2019Emmanuel Macron alli\u00e9e \u00e0 une opposition forte de la Nouvelle Union \u00e9cologique populaire et sociale (Nupes). Il y a \u00ab\u00a0un \u00e9norme cha\u00eenon manquant dans la politique de M.\u00a0Macron\u00a0\u00bb, avance M.\u00a0Cop\u00e9, notamment sur la \u00ab\u00a0rigueur budg\u00e9taire\u00a0\u00bb, la s\u00e9curit\u00e9 et la politique d\u2019immigration.          \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue, il va bien falloir quand m\u00eame qu\u2019il trouve de quoi former une majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le maire de Meaux en parlant d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Cela ne peut pas \u00eatre par des d\u00e9bauchages individuels, c\u2019est la pire des choses en d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, notamment en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Damien Abad. Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 estime que Les R\u00e9publicains pourraient \u00ab\u00a0peut-\u00eatre \u00e9ventuellement participer\u00a0\u00bb \u00e0 un accord avec l\u2019actuelle majorit\u00e9 sur certains projets de r\u00e9formes qui sont, selon lui, n\u00e9cessaires pour le pays. Dans tous les cas, au second tour, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 voterait personnellement pour un \u00ab\u00a0parti de gouvernement\u00a0\u00bb plut\u00f4t que pour \u00ab\u00a0les extr\u00eames\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 pour des accords entre\u00a0le\u00a0gouvernement et\u00a0Les R\u00e9publicains dans la future Assembl...","dateModified":"2022-06-13T06:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:01:05+00:00","articleBody":"     Au lendemain des r\u00e9sultats du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la porte-parole du gouvernement s\u2019est dit \u00ab\u00a0pas sp\u00e9cialement d\u00e9\u00e7ue\u00a0\u00bb apr\u00e8s le score de La R\u00e9publique en marche et d\u2019Ensemble\u00a0!, qui est devanc\u00e9 de quelques points par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). \u00ab\u00a0Apr\u00e8s cinq ans au Parlement de cette majorit\u00e9, dont deux ann\u00e9es de crise sanitaire avec une guerre en Ukraine, la majorit\u00e9 r\u00e9siste. Elle est pr\u00e9sente dans une \u00e9crasante majorit\u00e9 de circonscriptions\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle f\u00e9licit\u00e9e. Pour Mme\u00a0Gr\u00e9goire, \u00ab\u00a0c\u2019est le score le plus impressionnant d\u2019un pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu qui a un projet pour le pays et de ne pas bloquer le pays\u00a0\u00bb.          La porte-parole du gouvernement, qui est arriv\u00e9e en t\u00eate dans la 12e\u00a0circonscription de Paris, a \u00e9galement tent\u00e9 de minimiser le score de la Nupes. \u00ab\u00a0Si on regarde par rapport \u00e0 2017, cette coalition de p\u00e9taudi\u00e8re \u00e9tait alors aux alentours de 25\u00a0%. Ce n\u2019est pas une \u00e9crasante victoire, c\u2019est m\u00eame en de\u00e7\u00e0 de leurs scores cumul\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, a-t-elle avanc\u00e9, avant de s\u2019en prendre au programme de la Nupes. Pour elle, ce projet \u00ab\u00a0est une illusion, c\u2019est Jean-Luc au pays des merveilles qui d\u00e9pense, qui d\u00e9pense\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un programme contre, anti, un programme de taxes et d\u2019interdit qui m\u00e8nera au blocage pour le pays\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.          Pour le second tour, et alors que la majorit\u00e9 absolue n\u2019est pas assur\u00e9e pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, Mme\u00a0Gr\u00e9goire a estim\u00e9 que la r\u00e9serve de voix \u00ab\u00a0se situe plut\u00f4t \u00e0 droite, et avec tous ceux qui veulent faire avancer le pays\u00a0\u00bb. En cas d\u2019absence de candidat Ensemble\u00a0! au second tour, et notamment dans le cas d\u2019un duel entre la Nupes et le Rassemblement national, Mme\u00a0Gr\u00e9goire a clarifi\u00e9 ses propos par rapport \u00e0 hier soir o\u00f9 elle avait renvoy\u00e9 cette question \u00e0 des \u00ab\u00a0enjeux locaux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pas une seule voix au Rassemblement national, a-t-elle tenu \u00e0 pr\u00e9ciser ce lundi matin. Pas une voix pour un projet de fermeture, que nous n\u2019estimons pas \u00eatre bon pour le pays.\u00a0\u00bb Mais il y a chez la Nupes, selon elle, \u00ab\u00a0quelques candidats qui ont une position antir\u00e9publicaine. C\u2019est une poign\u00e9e dans ces cas, nous nous en remettrons \u00e0 la volont\u00e9 des citoyens\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivia Gr\u00e9goire salue \u00ab\u00a0un r\u00e9sultat impressionnant\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 et d\u00e9clare que \u00ab\u00a0pas une voi...","dateModified":"2022-06-13T06:12:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T05:12:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment est appr\u00e9ci\u00e9 le fait qu'un candidat soit \u00e9lu d\u00e8s le premier tour \u00e0 cette \u00e9lection ? Merci pour vos r\u00e9ponses qui m'\u00e9clairent.    Jeune \u00e9lecteur         Bonjour jeune \u00e9lecteur et lecteur,          Pour \u00eatre \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, il faut r\u00e9unir 50\u00a0% des votants, et 25\u00a0% des inscrits. Ce qui explique par exemple que Marine Le Pen, qui a obtenu 53,96\u00a0% des voix au premier tour mais \u00ab\u00a0seulement\u00a0\u00bb 22,53\u00a0% des inscrits, doit affronter un second tour dans une semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T05:23:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T05:07:36+00:00","articleBody":"    Fran\u00e7ois Hollande a-t-il dit quelque chose depuis hier ?    Marco         Bonjour Marco,          A notre connaissance, Fran\u00e7ois Hollande ne s\u2019est pas exprim\u00e9 pour le moment. Mais dans la 1re\u00a0circonscription de Corr\u00e8ze, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 de 1997 \u00e0 2012 et o\u00f9 il est all\u00e9 soutenir la candidate socialiste dissidente, celle-ci a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour. Annick Taysse est arriv\u00e9e en 5e\u00a0position (9,96\u00a0%), mettant ainsi un terme \u00e0 l\u2019\u00e9lection d\u2019un socialiste dans ce d\u00e9partement sans discontinuer de 1997 \u00e0 2017.          Dans cette circonscription, c\u2019est l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Sandrine Deveaud (Nupes) qui a pris la t\u00eate du scrutin avec 25,40\u00a0% et qui affrontera Francis Dubois, maire de Lapleau, qui se d\u00e9finit comme un \u00ab\u00a0chiraquien de la premi\u00e8re heure\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T05:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T05:00:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Nupes r\u00e9ussit son pari mais fait maintenant face au \u00ab\u00a0front anti-M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si elle est arriv\u00e9e en t\u00eate dimanche, la Nupes dispose toutefois de faibles r\u00e9serves de voix pour le se...","dateModified":"2022-06-13T05:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:59:21+00:00","articleBody":"    Bonjour. Avec un \u00e9cart aussi faible entre Nupes et Ensemble !, comment se fait il que le nombre de si\u00e8ges a l'assembl\u00e9e soit si diff\u00e9rent ? Merci !     Guey         Bonjour Guey,          Cette diff\u00e9rence s\u2019explique notamment par les r\u00e9serves de voix. Selon les diff\u00e9rents sondeurs qui ont r\u00e9alis\u00e9 des projections pour le second tour, les \u00e9lecteurs de candidats non qualifi\u00e9s pour le second tour sont davantage enclins \u00e0 voter pour un candidat Ensemble\u00a0! que pour un candidat Nupes. En clair, les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un meilleur report de voix.          Mais attention comme nous l\u2019expliquions\u00a0dans cet article, les projections en si\u00e8ges sont tr\u00e8s fragiles, de l\u2019aveu m\u00eame de ceux qui les r\u00e9alisent.          \u2013 Les estimations nationales en pourcentage s\u2019appuient sur les r\u00e9sultats de centaines de bureaux de vote. Ce sont donc des r\u00e9sultats r\u00e9els, qui ont \u00e9t\u00e9 affin\u00e9s au fur et \u00e0 mesure des d\u00e9pouillements.          \u2013 Les projections en si\u00e8ges sont r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 partir d\u2019enqu\u00eates d\u2019opinion, men\u00e9es le jour du scrutin, sur un \u00e9chantillon d\u2019\u00e9lecteurs (7\u00a0000 pour Harris Interactive par exemple). Les r\u00e9sultats du premier tour n\u2019\u00e9tant pas encore connus, les sond\u00e9s sont interrog\u00e9s sur des configurations de second tour hypoth\u00e9tiques. Puis les sondeurs, en tenant compte des intentions de reports de voix exprim\u00e9s, extrapolent aux 577\u00a0circonscriptions, sans tenir compte de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s. Il s\u2019agit donc d\u2019une m\u00e9thode qui a d\u2019importantes limites, et les entreprises de sondage l\u2019admettent, la marge d\u2019erreur y est tr\u00e8s importante.          En bref, le premier nous renseigne sur les r\u00e9sultats du premier tour au fur et \u00e0 mesure qu\u2019ils sont connus, tandis que le second donne des indications, \u00e0 prendre avec beaucoup de prudence, sur les si\u00e8ges que peuvent esp\u00e9rer les diff\u00e9rents partis gr\u00e2ce \u00e0 leur r\u00e9servoir suppos\u00e9 de voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:45:56+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019un des architectes de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale. N\u00e9gociateur pour le Parti socialiste durant les n\u00e9gociations avec les autres partis de gauche, Pierre Jouvet est arriv\u00e9 en t\u00eate dans la 4e\u00a0circonscription de la Dr\u00f4me. Il a obtenu 30,5\u00a0% des voix et devance la d\u00e9put\u00e9e sortante Emmanuelle Anthoine (LR) qui a r\u00e9colt\u00e9 25,82\u00a0% des suffrages. Invit\u00e9 de France Inter ce lundi matin, M.\u00a0Jouvet s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019accord trouv\u00e9 \u00e0 gauche qui a abouti \u00e0 la Nupes. \u00ab\u00a0On est sorti d\u2019une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle o\u00f9 le Parti socialiste a fait moins de 2\u00a0%\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9, alors qu\u2019une part des socialistes n\u2019ont eu de cesse de critiquer l\u2019accord.          \u00ab\u00a0Qui aurait pr\u00e9dit qu\u2019aujourd\u2019hui, on soit dans une dynamique o\u00f9 dans plus de 500\u00a0circonscriptions la gauche est qualifi\u00e9e au second tour et o\u00f9 nous sommes encore en capacit\u00e9 de maintenir des d\u00e9put\u00e9s dans une semaine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0? Personne\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. Pour lui, d\u00e9sormais \u00ab\u00a0on a tout un travail de reconstruction \u00e0 faire du Parti socialiste, mais aussi de la gauche fran\u00e7aise qui s\u2019est beaucoup ab\u00eem\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es et l\u00e0, nous avons l\u2019opportunit\u00e9 de le faire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le socialiste Pierre Jouvet appelle \u00e0 \u00ab\u00a0un travail de reconstruction \u00e0 faire\u00a0\u00bb au PS","dateModified":"2022-06-13T05:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:30:54+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nY a-t-il des triangulaires pr\u00e9vues pour le deuxi\u00e8me tour malgr\u00e9 la forte abstention ?\r\nDes candidats ont-ils au contraire \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le premier tour ?    Ben         Bonjour Ben,          Comme nous l\u2019expliquions il y a quelques instants, huit triangulaires sont pr\u00e9vues pour le second tour\u00a0: deux dans les Hauts-de-Seine et dans le Lot-et-Garonne, et une dans le Lot, en Dordogne, dans la Ni\u00e8vre et dans le Tarn.          Pour les candidats \u00e9lus au premier tour, il y en a cinq\u00a0: quatre de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale et un d\u2019Ensemble\u00a0! Du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, il y a, \u00e0 Paris, Sophia Chikirou dans la 6e\u00a0circonscription, Sarah Legrain, dans la 16e\u00a0circonscription et Dani\u00e8le Obono dans la 17e\u00a0circonscription. En Seine-Saint-Denis, Alexis Corbi\u00e8re dans la 7e\u00a0circonscription a r\u00e9ussi \u00e0 renouveler son mandat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e8s le premier tour.          Pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, seul le d\u00e9putant sortant dans la 3e circonscription, Yannick Favennec (Horizons - Ensemble\u00a0!) qui l\u2019a emport\u00e9 d\u00e8s le premier tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T05:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:23:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est une subtilit\u00e9 du Code \u00e9lectoral fran\u00e7ais. Si aucun candidat ne d\u00e9passe 50\u00a0% des voix dans une circonscription (et 25\u00a0% des inscrits), un second tour est organis\u00e9 entre les deux premiers\u2026 et tous ceux ayant franchi la barre des 12,5\u00a0% d\u2019inscrits au premier tour, ce qui peut donner lieu \u00e0 des triangulaires (second tour \u00e0 trois candidats), voire \u00e0 des quadrangulaires (quatre candidats).          Ce lundi matin, huit circonscriptions sont concern\u00e9es, dont deux dans les Hauts-de-Seine et dans le Lot-et-Garonne. Philippe Juvin, ancien candidat \u00e0 la primaire des R\u00e9publicains, va en faire l\u2019exp\u00e9rience. Il arrive deuxi\u00e8me (31,14\u00a0%) dans la 3e\u00a0circonscription des Hauts-de-Seine, derri\u00e8re la candidate de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle Aur\u00e9lie Taquillain (32,40\u00a0%) et devant Sara Tij (Nupes) avec ses 23,10\u00a0%. Les autres triangulaires sont dans le Lot, en Dordogne, dans la Ni\u00e8vre et dans le Tarn.          Avec un taux d\u2019abstention d\u00e9sormais tr\u00e8s fort aux \u00e9lections l\u00e9gislatives (52,49\u00a0%), il est rare que plus de deux candidats arrivent au second tour. En\u00a02017, avec une abstention \u00e0 51,3\u00a0%, une seule triangulaire avait oppos\u00e9 un candidat de La R\u00e9publique en marche-Mouvement d\u00e9mocrate, un R\u00e9publicain et un candidat du Front national, dans la 1re\u00a0circonscription de l\u2019Aube. En\u00a02012, avec 42,78\u00a0% d\u2019abstention, on comptait trente-quatre triangulaires lors des l\u00e9gislatives \u2013 pour 543\u00a0duels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit triangulaires pr\u00e9vues au second tour, contre une seule en\u00a02017","dateModified":"2022-06-13T05:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:13:51+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nL\u2019\u00e9cart est faible, mais d\u2019autres sites (auxquels j\u2019ai pos\u00e9 la m\u00eame question) donnent 25,75 a Ensemble et 25,66 \u00e0 la Nupes. Pouvez-vous citer vos sources et donner les chiffres en nombres de voix\/nombre d\u2019\u00e9lecteurs concern\u00e9s pour chaque coalition ? Merci !    Pr\u00e9cis          Bonjour Pr\u00e9cis,          Les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux diffus\u00e9s par\u00a0Le Monde diff\u00e8rent des chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur car la r\u00e9daction a pris le parti de r\u00e9\u00e9tiqueter la liste des 6\u00a0293\u00a0candidatures. La liste officielle, diffus\u00e9e le 23\u00a0mai, ne permettait pas \u00e0 un \u00e9lecteur de savoir avec pr\u00e9cision sous quelles \u00ab\u00a0couleurs\u00a0\u00bb concouraient certains des candidats de sa circonscription. Le candidat PS appartient-il \u00e0 la coalition Nupes ou est-il un dissident\u00a0? Quid des candidats EELV, consid\u00e9r\u00e9s par le minist\u00e8re dans une unique nuance \u00ab\u00a0\u00e9cologistes\u00a0\u00bb les regroupant avec les repr\u00e9sentants de CAP 21, des Nouveaux D\u00e9mocrates ou du Parti animaliste, qui ont des identit\u00e9s et des programmes politiques tr\u00e8s distincts\u00a0? La r\u00e9daction du\u00a0Monde, aid\u00e9e par ses correspondants locaux, a donc entrepris un travail collectif de r\u00e9\u00e9tiquetage que nous mettons \u00e0 disposition en open data sur\u00a0Lemonde.fr      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T05:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:12:19+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nJe ne comprends toujours pas pourquoi des ministres sont candidats \u00e0 la fonction de d\u00e9put\u00e9.... Car il me semble que ces deux fonctions n'ont rien \u00e0 voir et ne sont vraiment pas compatibles...     Cdanielle          Bonjour,          Vous avez raison, il est impossible de concilier un mandat de d\u00e9put\u00e9 et une fonction minist\u00e9rielle en m\u00eame temps. Ainsi, les ministres qui gagneront dimanche prochain, et qui deviendront donc d\u00e9put\u00e9s, seront remplac\u00e9s sur les bancs de l\u2019H\u00e9micycle par leur suppl\u00e9ant le temps qu\u2019ils soient au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T05:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:07:55+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir d\u2019abord renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos \u00ab\u00a0les extr\u00eames\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a finalement appel\u00e9 sur Twitter \u00e0 soutenir les candidats \u00ab\u00a0qui respectent les valeurs r\u00e9publicaines\u00a0\u00bb tandis que d\u2019autres voix de la majorit\u00e9 appelaient \u00e0 se prononcer au cas par cas.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: la majorit\u00e9 appelle \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0ne jamais donner une voix \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb et soutiendra les candidats Nupes \u00ab r\u00e9publicains\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ensemble\u00a0! peine \u00e0 d\u00e9finir une consigne de vote en cas de duel entre la Nupes et le RN au second tour d...","dateModified":"2022-06-13T05:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T03:24:51+00:00","articleBody":"     L\u2019un des enjeux du scrutin de dimanche prochain sera le sort r\u00e9serv\u00e9 aux quinze ministres candidats, sachant qu\u2019une d\u00e9faite rimerait aussit\u00f4t avec un d\u00e9part du gouvernement. Tous ont pass\u00e9 le premier tour. Mais certains sont en grande difficult\u00e9, \u00e0 commencer par la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, Am\u00e9lie Montchalin, pi\u00e8ce ma\u00eetresse du gouvernement.          Le ministre des affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, est \u00e9galement en ballottage d\u00e9favorable \u00e0 Paris o\u00f9 la Nupes a obtenu trois \u00e9lues d\u00e8s le premier tour et arrive en t\u00eate dans douze des dix-huit circonscriptions.          D\u2019autres comme Elisabeth Borne ou les ministres Gabriel Attal et Olivier V\u00e9ran sont en revanche bien partis pour l\u2019emporter et conserver ainsi leur poste au gouvernement.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne franchit le premier obstacle mais de nombreux ministres restent menac\u00e9s aux l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sort des ministres candidats en question","dateModified":"2022-06-13T05:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T03:21:32+00:00","articleBody":"     Lors du premier tour, l\u2019alliance de gauche a fait jeu \u00e9gal, en nombre de suffrages, avec la coalition pr\u00e9sidentielle. Mais elle dispose de faibles r\u00e9serves de voix pour le second tour.                    Lire aussi :  La Nupes marque des points au premier tour des l\u00e9gislatives, mais fait face au risque d\u2019un \u00ab\u00a0front anti-M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A gauche, la Nupes r\u00e9ussit son pari mais fait maintenant face au \u00ab\u00a0front anti-M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T05:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T03:19:39+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sultats que nous affichons diff\u00e8rent l\u00e9g\u00e8rement de ceux publi\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Selon nos calculs, la Nupes arrive tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate avec 26,10\u00a0% contre 25,81\u00a0% pour Ensemble\u00a0!, alors que le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur donne Ensemble\u00a0! l\u00e9g\u00e8rement devant avec 25,75\u00a0% contre 25,66\u00a0% \u00e0 la Nupes. Nos calculs se basent cependant sur les m\u00eames chiffres que ceux du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Alors pourquoi cette diff\u00e9rence\u00a0?          Cela tient \u00e0 l\u2019\u00e9tiquetage des candidats que nous avons retenu, lequel peut diff\u00e9rer l\u00e9g\u00e8rement de celui du minist\u00e8re.  Ainsi, \u00e0 la R\u00e9union, par exemple, nous avons plac\u00e9 sous l\u2019\u00e9tiquette Nupes certains candidats de gauche, ce qui n\u2019est pas le cas du minist\u00e8re. Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur avait d\u2019abord rechign\u00e9 \u00e0 consid\u00e9rer la Nupes comme une nuance \u00e0 part enti\u00e8re.\u00a0Le Monde, estimant que les choix effectu\u00e9s par la place Beauvau \u00e9taient probl\u00e9matiques, a alors proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 sa propre classification. Finalement, le Conseil d\u2019Etat, saisi par La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, G\u00e9n\u00e9ration\u00b7s, G\u00e9n\u00e9ration Ecologie, Les Nouveaux D\u00e9mocrates, le Parti communiste fran\u00e7ais, le Parti socialiste et la Nupes, a enjoint au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de \u00ab\u00a0comptabiliser la Nupes comme une nuance politique unique dans la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats qui sera faite\u00a0\u00bb lors des deux tours des l\u00e9gislatives.\u00a0Une d\u00e9cision de justice tomb\u00e9e le 7\u00a0juin.\u00a0Le minist\u00e8re a alors d\u00fb proc\u00e9der dans l\u2019urgence au r\u00e9\u00e9tiquetage des candidats.          Pour la r\u00e9daction du\u00a0Monde, il \u00e9tait important de fournir aux lecteurs les informations les plus d\u00e9taill\u00e9es possible. Les D\u00e9codeurs et le service politique avaient publi\u00e9 d\u00e8s le 12\u00a0mai un premier travail de recension des investitures officielles communiqu\u00e9es par certains des partis et coalitions. Nous nous sommes appuy\u00e9s sur cette base de travail pour commencer \u00e0 r\u00e9\u00e9tiqueter avec le plus de pr\u00e9cision possible la liste compl\u00e8te des 6\u00a0293\u00a0candidatures\u00a0diffus\u00e9e par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur le 23\u00a0mai au soir. Non sans difficult\u00e9\u00a0: cela repr\u00e9sente un travail consid\u00e9rable, qui est ensuite compl\u00e9t\u00e9 par les informations des correspondants du\u00a0Monde, fins connaisseurs des personnalit\u00e9s locales et de leurs trajectoires. Une base que nous mettons \u00e0 jour quotidiennement et que nous mettons \u00e0 disposition de tous ceux qui le souhaitent, en open data sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nupes ou Ensemble\u00a0! en t\u00eate du scrutin\u00a0? Les raisons de la divergence entre \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et le mini...","dateModified":"2022-06-13T06:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T03:17:32+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce live. Nous allons suivre cette nouvelle journ\u00e9e de campagne, au lendemain du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui a vu l\u2019alliance de gauche Nupes faire jeu \u00e9gal avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-13T03:17:32+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/13/19-2">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Marqué par un nouveau record d’abstention, le premier tour des élections législatives est un indéniable revers pour Emmanuel Macron, dont le score est inférieur à celui de sa réélection et dont l’assise électorale se retrouve, pour l’heure, plus étroite que celle de tous ses prédécesseurs, analyse le directeur du « Monde », Jérôme Fenoglio.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                 Débats       Elections législatives 2022         Premier tour des législatives 2022 : les leçons d’un scrutin   Éditorial        Jérôme Fenoglio  Directeur du "Monde"        Marqué par un nouveau record d’abstention, le premier tour des élections législatives est un indéniable revers pour Emmanuel Macron, dont le score est inférieur à celui de sa réélection et dont l’assise électorale se retrouve, pour l’heure, plus étroite que celle de tous ses prédécesseurs, analyse le directeur du « Monde », Jérôme Fenoglio.   Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 12h26    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une seule majorité aura émergé du premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin. Celle, très nette, des non-votants. Pour la seconde fois de l’histoire de la Ve République, le nombre des abstentionnistes y excède la moitié du corps électoral : 52,48 % pour ce nouveau record établi après les 51,30 % de 2017.            A ce désastre démocratique, plusieurs causes ont été identifiées depuis longtemps. Il suffit de suivre l’effondrement de la courbe de participation depuis la mise en place du quinquennat, il y a vingt ans, pour s’assurer qu’avec cette réforme la présidentialisation de notre régime pèse d’un poids encore accru, qui dévitalise le scrutin parlementaire. Plus récemment, la crise de la représentation a encore accentué le trouble sur la figure du député, dont la place intermédiaire, entre enracinement local et rôle national, paraît de moins en moins comprise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : démobilisés, les électeurs boudent les urnes                   A l’étude de ces facteurs de longue durée, les politologues pourront ajouter celle du phénomène très particulier qui vient de se produire, au cours des semaines qui ont suivi la réélection d’Emmanuel Macron. Le président, et les responsables de son camp, ont eux-mêmes choisi de s’abstenir… d’argumenter, de clarifier, de débattre, bref, de jouer un rôle central d’animateurs de cette campagne électorale. Peut-être par confiance excessive dans l’ordre des choses : jusqu’à présent, les législatives ont accordé une prime aux vainqueurs de la présidentielle, et rien à ses perdants. Sans doute aussi par calcul, une faible participation ne constituant pas forcément une mauvaise nouvelle pour une formation politique qui peut compter sur des électeurs plus aisés, plus diplômés, plus âgés, toutes catégories plus enclines à se déplacer pour voter.                             Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                   Cette tactique s’est retournée contre ses promoteurs, frappés, au soir du premier tour, par la démobilisation de leur camp. C’est un indéniable revers pour Emmanuel Macron, dont le score est inférieur à celui de sa réélection, et dont l’assise électorale se retrouve, pour l’heure, plus étroite que celle de tous ses prédécesseurs. C’est une victoire provisoire pour la coalition qui s’est formée autour de Jean-Luc Mélenchon, qui a réussi à créer la dynamique inverse : puiser dans son élimination au premier tour de la présidentielle un élan pour ces législatives. L’union des partis de gauche autour de sa personne ne leur vaut pas un score supérieur à l’addition de leurs voix obtenues en 2017. Mais leur unité a fait sauter le verrou du scrutin majoritaire, en leur ouvrant les portes de près de 400 seconds tours dimanche prochain.            Une clarification qui s’impose            En l’état des projections de vote, il est très peu probable que l’issue de ces duels offre à M. Mélenchon le poste de premier ministre de cohabitation qu’il revendique depuis huit semaines. Sa coalition, qui devrait constituer une puissante force d’opposition, n’en menace pas moins de contraindre la taille de la majorité présidentielle. Comme si l’avantage donné par la position centrale du « en même temps » commençait par être érodé par une résurgence inattendue du clivage droite-gauche. Attaqué sur sa gauche, le parti présidentiel pourrait se retrouver fort dépendant de sa droite. Au sein même de sa coalition Ensemble !, si une majorité absolue étroite plaçait les formations d’Edouard Philippe et de François Bayrou en position de force. Voire vis-à-vis du groupe que formeront les députés LR, en passe de sauver nombre de leurs sièges, si la majorité ne devait être que relative.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Ces mouvements souterrains n’ont pas pour autant fissuré le troisième bloc de la présidentielle. Avec le record d’abstention, c’est l’autre source d’inquiétude de ce scrutin : le Rassemblement national de Marine Le Pen progresse significativement par rapport à son score de 2017. En dépit de sa campagne nonchalante, la candidate d’extrême droite ne voit pas, pour la première fois, sa formation retomber lourdement. Et la présence de 208 de ses candidats au second tour impose une clarté dont a malheureusement manqué le parti présidentiel, dimanche soir, en laissant entendre qu’il ne donnerait pas de consigne de vote nationale contre le RN, à rebours de la position prise par certains de ses membres. Lundi matin, il semblait évoluer sans pour autant appeler clairement au front républicain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le Rassemblement national, une percée historique lors des législatives en dépit d’une campagne poussive                   Entre partis républicains, la mobilisation contre l’extrême droite ne saurait être invoquée au gré des circonstances. Le parti de M. Macron ne peut appeler à lui faire barrage pour accéder ou se maintenir au pouvoir, puis ne pas s’appliquer à lui-même cet impératif, sauf à renier son identité et les valeurs qu’il prétend siennes. Dans le paysage mouvant de cet entre-deux-tours, cette clarification, et ce rejet sans ambiguïté de tout cynisme électoraliste, s’imposent sans délai.                             Résultats, participation, analyses… tout comprendre aux législatives 2022       Résultats         Réactions, analyses... Suivez notre directLa carte des résultats, circonscription par circonscriptionAccédez aux résultats avec notre moteur de rechercheLes résultats des ministres du gouvernement d’Elisabeth Borne, contraints à la démission en cas de défaiteEnsemble ! peine à définir une consigne de vote en cas de duel entre la Nupes et le RN au second tour des législatives         Analyses         Le premier tour consacre le duel entre la coalition présidentielle et l’union de la gaucheLa Nupes marque des points aux législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »Menacé de disparition, le parti Les Républicains existe encoreMarine Le Pen se félicite du « très bon résultat » du RN aux élections législatives         Enjeux         Un taux de participation historiquement basQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?         Informations pratiques         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ? Nos réponses à vos questions.         Voir plus Voir moins                          Le Monde     Jérôme Fenoglio(Directeur du "Monde")          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 14 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le logement social : des cités utopistes aux HLM  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/13/premier-tour-des-legislatives-2022-les-lecons-d-un-scrutin_6130104_3232.html"},"headline":"Premier tour des l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les le\u00e7ons d\u2019un scrutin","dateCreated":"2022-06-13T11:45:20+02:00","datePublished":"2022-06-13T11:45:20+02:00","dateModified":"2022-06-13T12:26:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Marqu\u00e9 par un nouveau record d\u2019abstention, le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives est un ind\u00e9niable revers pour Emmanuel Macron, dont le score est inf\u00e9rieur \u00e0 celui de sa r\u00e9\u00e9lection et dont l\u2019assise \u00e9lectorale se retrouve, pour l\u2019heure, plus \u00e9troite que celle de tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, analyse le directeur du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, J\u00e9r\u00f4me Fenoglio.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Fenoglio","description":"Directeur du \"Monde\""}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/858/0/5143/2571/1342/671/60/0/b52e112_65560b81d6f14fc49fc6bf4166029b3b-65560b81d6f14fc49fc6bf4166029b3b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/13/19-3">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Explorez les résultats du premier tour avec notre carte interactive, réalisée à partir des remontées du ministère de l’intérieur pour chaque circonscription.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription   Par Raphaëlle Aubert, Léa Sanchez, Manon Louvard (design), Mélina Zerbib (design), Maxime Ferrer et Romain Imbach  Publié aujourd’hui à 08h11, mis à jour à 14h04     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelExplorez les résultats du premier tour avec notre carte interactive, réalisée à partir des remontées du ministère de l’intérieur pour chaque circonscription.                           

    /* Autocomplete */

    :root{
        --close-button:url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' fill-opacity='0.85' viewBox='0 0 24 24'%3E%3Cpath d='M18.984 6.422 13.406 12l5.578 5.578-1.406 1.406L12 13.406l-5.578 5.578-1.406-1.406L10.594 12 5.016 6.422l1.406-1.406L12 10.594l5.578-5.578z'/%3E%3C/svg%3E");
        --loupe-icon:url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' viewBox='0 0 24 24'%3E%3Cpath fill='%23929292' d='M16.041 15.856a.995.995 0 0 0-.186.186A6.97 6.97 0 0 1 11 18c-1.933 0-3.682-.782-4.95-2.05S4 12.933 4 11s.782-3.682 2.05-4.95S9.067 4 11 4s3.682.782 4.95 2.05S18 9.067 18 11a6.971 6.971 0 0 1-1.959 4.856zm5.666 4.437-3.675-3.675A8.967 8.967 0 0 0 20 11c0-2.485-1.008-4.736-2.636-6.364S13.485 2 11 2 6.264 3.008 4.636 4.636 2 8.515 2 11s1.008 4.736 2.636 6.364S8.515 20 11 20a8.967 8.967 0 0 0 5.618-1.968l3.675 3.675a.999.999 0 1 0 1.414-1.414z'/%3E%3C/svg%3E");
        --close-button-dark:url("data:image/svg+xml;charset=utf-8,%3Csvg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' fill='white' viewBox='0 0 24 24'%3E%3Cpath d='M18.984 6.422 13.406 12l5.578 5.578-1.406 1.406L12 13.406l-5.578 5.578-1.406-1.406L10.594 12 5.016 6.422l1.406-1.406L12 10.594l5.578-5.578z'/%3E%3C/svg%3E");

    }
    .auto-search-wrapper{display:block;position:relative;width:100%}.auto-search-wrapper input{border:1px solid #d7d7d7;box-shadow:none;box-sizing:border-box;font-size:16px;padding:12px 45px 12px 10px;width:100%}.auto-search-wrapper input:focus{border:1px solid #858585;outline:none}.auto-search-wrapper input::-ms-clear{display:none}.auto-search-wrapper ul{list-style:none;margin:0;overflow:auto;padding:0}.auto-search-wrapper ul li{cursor:pointer;margin:0;overflow:hidden;padding:10px;position:relative}.auto-search-wrapper ul li:not(:last-child){border-top:none}.auto-search-wrapper ul li[disabled]{background:#ececec;opacity:.5;pointer-events:none}.auto-search-wrapper .auto-expanded{border:1px solid #858585;outline:none}.auto-search-wrapper.loupe:before{filter:invert(60%)}.auto-is-loading:after{animation:auto-spinner .6s linear infinite;border-color:#d9d9d9 grey grey #d9d9d9;border-radius:50%;border-style:solid;border-width:2px;bottom:0;box-sizing:border-box;content:"";height:20px;margin:auto;position:absolute;right:10px;top:0;width:20px}.auto-is-loading .auto-clear{display:none}@keyframes auto-spinner{to{transform:rotate(1turn)}}li.loupe:before{bottom:auto;top:15px}.loupe input{padding:12px 45px 12px 35px}.loupe:before{background-image:var(--loupe-icon);bottom:0;content:"";height:17px;left:10px;margin:auto;position:absolute;top:0;width:17px}.auto-selected:before{opacity:1}.auto-clear{align-items:center;background-color:transparent;border:none;bottom:0;cursor:pointer;display:flex;height:auto;justify-content:center;margin:auto;position:absolute;right:0;top:0;width:40px}
    .auto-clear:before{content:var(--close-button);height:24px;line-height:100%;width:24px}
    .auto-clear span{display:none}
    .auto-results-wrapper{background-color:#fff;border:1px solid #858585;border-top:none;box-sizing:border-box;display:none;overflow:hidden}
.loupe{padding-left:40px}
    .auto-results-wrapper.auto-is-active{display:block;margin-top:-1px;position:absolute;width:100%;z-index:99999}.auto-selected{background-color:#E8EAEE}
    .auto-selected+li:before{border-top:none}
    .auto-error{border:1px solid #ff3838}.auto-error::placeholder{color:#f66;opacity:1}.hidden{display:none}
    [data-color-mode="dark"] .auto-clear:before{content:var(--close-button-dark);height:24px;line-height:100%;width:24px}


	/* General */

	.l_results {
		width: 100%;
		margin: 0 auto;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.l_results .l_w1000 {
	    max-width: 1000px;
	    margin-left: auto;
	    margin-right: auto;
		box-sizing: border-box;
	}

	.l_results .l_figure_container {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 400;
	    background-color: #fff;
	    padding: 50px;
	    margin-bottom: 75px;
	    border: 1px solid #E5E5E5;
	    border-radius: 4px;
	    display: flex;
	    flex-wrap: wrap;
		width: 100%;
	}

	.l_results .l_figure_header {
		margin: 0 auto;
		width: 100%;
	}

	.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
	    color: #383F4E;
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-style: normal;
		font-weight: 700;
		font-size: 30px;
		line-height: 28px;
		text-align: center;
		margin-bottom: 20px;
	}

	.l_results .l_figure_container .l_figure_text {
	    color: #666E80;
		font-size: 17px;
		line-height: 23px;
	    font-size: 16px;
	    text-align: center;
	    margin: 10px 0;
	}

	.l_results .l_figure_container .l_figure {
	    width: 100%;
	    margin: 20px auto 40px;
		box-sizing: border-box;
	}

	.l_results a.l_map_source {
	    text-decoration: none;
	    cursor: pointer;
	    border-bottom: 1px solid #383f4e;
	    transition: all ease .2s;
	}

	.l_results a.l_map_source:hover {
	    border-bottom-color: #F5F6F8;
	    transition: all ease .2s;
	}

	.l_map_instruction {
		width: 100%;
		display: flex;
		flex-direction: row;
		margin-bottom: 12px;
		margin-top: 12px;
		pointer-events: none;
		font-size: 13px;
		line-height: 16px;
		color: #717B8E;
	}

    .l_map_countme {
        display: flex;
        gap: 5px;
        font-weight: 400;
        color: #666E80;
        font-size: 15px;
        line-height: 20px;
        align-items: baseline;
        justify-content: center;
    }

	.l_map_maj {
        display: none;
	}

    .l_map_countcirco {
        display: none;
    }

	.l_map_subtitle {
		pointer-events: none;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #383F4E;
        font-weight: 600;
        font-size: 18px;
        line-height: 22px;
	}

	.l_map_hr {
		background: #D5D8DC;
		width: 100%;
		height: 1px;
		margin: 12px 0px;
	}

	/* Desktop view */

	.l_map_fullview {
		display: flex;
		flex-direction: row;
		position: relative;
	}

	.l_map_right {
		width: 50%;
		padding-left: 16px;
	}

	/* Categoy selector */

	.l_map_selectcontainer {
		z-index: 3;
		position: absolute;
		top: 0;
		left: 0;
	}

	.l_map_selector {
        margin-left: 16px;
        margin-top: 16px;
        display: flex;
        flex-direction: column;
	}

	.l_map_select {
        margin-bottom: 6px;
		background: #565E70;
		opacity: 0.9;
		color: #fff;
		border-radius: 20px;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-style: normal;
		font-weight: 500;
		font-size: 13px;
		line-height: 14px;
		display: flex;
		align-items: center;
		flex-basis: fit-content;
		text-align: center;

        /*padding: 8px 14px;*/
        padding: 6px 10px 6px 8px;
	}

	.l_map_select:hover {
		cursor: pointer;
		transition: all .2s ease;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);

	}

	.l_map_selected {
		cursor: pointer;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);
		transition: all .2s ease;
        padding: 6px 10px 6px 8px;
	}

    .l_map_menupicto {
        margin-right: 4px;
    }

	.l_map_choice_out {
        padding: 8px 14px;
		display: none!important;
	}

	.l_map_choice_in {
		display: flex!important;
        /*padding: 6px 10px 6px 8px;*/
	}

	.l_map_select:not([name="first"]) {
		display: none;
	}

	/* Reset button */

	.l_map_reset {
		opacity: 0;
		display: none;
		right: 16px;
		top: 96px;
		z-index: 3;
		position: absolute;
	}

	.l_map_reset:hover {
		cursor: pointer;
	}

	.l_map_reset:hover .l_map_resetbtn {
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);
		transition: all .2s ease;
	}

	.l_map_resetbtn {
		width: 32px;
		height: 32px;
		display: flex;
		align-items: center;
		justify-content: center;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
	}

	/* Plus and minus zoom buttons */

	.l_map_plus {
		right: 16px;
		top: 16px;
		z-index: 3;
		position: absolute;
	}

	.l_map_plusbtn {
		width: 32px;
		height: 32px;
		display: flex;
		align-items: center;
		justify-content: center;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
	}

	.l_map_minus {
		top: 56px;
		right: 16px;
		z-index: 3;
		position: absolute;
	}

	.l_map_minusbtn {
		width: 32px;
		height: 32px;
		display: flex;
		align-items: center;
		justify-content: center;
		padding-top: 1px;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
	}

	.l_map_plus:hover, .l_map_minus:hover {
		cursor: pointer;
	}

	/* Map dimensions */

	.l_map_restrainer {
		width: 100%;
		margin: 0 auto;
		display: none;
		position: relative;
	}

	.l_map {
		position: relative;
		display: flex;
		flex-direction: column;
	    margin: 0 auto;
	    width: 100%;
	}

	.l_map_svgbg {
		display: flex;
		position: absolute;
		top: 0;
		left: 0;
	}

	.l_map_wrapper {
		width: 100%;
		position: relative;
		display: flex;
		flex-direction: column;
		text-align: center;
		vertical-align: top;
		margin-left: 0;
		background-color: #F5F6F8;
	}

	.l_figure_text {
		width: 100%;
	}

	.l_map_dept:hover {
		cursor: pointer;
		fill: #F5F6F8;
		fill-opacity: 0.5;
		transition: all .2s ease;
	}

	.l_map_circo:hover {
		cursor: pointer;
        fill-opacity: 0.8;
		transition: all .2s ease;
	}

	.l_map_fe:hover {
		cursor: pointer;
		transition: all .2s ease;
	}

	/* Accessibility switch */

	.l_map_accessibility {
		display: flex;
		font-size: 13px;
		line-height: 18px;
		font-weight: 400;
		font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		align-items: center;
	}

	.l_map_eye {
		pointer-events: none;
	}

	.l_map_accesstext {
		color: #666E80;
		margin-left: 8px;
		margin-right: 8px;
		pointer-events: none;
	}

	.l_map_align {
		display: flex;
		align-items: center;
	}

	.l_map_switch {
		position: relative;
		display: inline-block;
		width: 40px;
		height: 20px;
	}

	.l_map_switch input {
		opacity: 0;
		width: 0;
		height: 0;
	}

	.l_map_ganache {
		position: absolute;
		cursor: pointer;
		top: 0;
		left: 0;
		right: 0;
		bottom: 0;
		box-shadow: 0 0 1px #BFC1C5;
		background-color: #DADADB;
		-webkit-transition: .4s;
		transition: .4s;
		border-radius: 34px;
	}

	.l_map_ganache:before {
		position: absolute;
		content: "";
		height: 18px;
		width: 18px;
		left: 1px;
		bottom: 1px;
		background-color: white;
		-webkit-transition: .4s;
		transition: .4s;
		border-radius: 50%;
		box-shadow: 0 0 1px #BFC1C5;
	}

	.l_map_switch input:checked + .l_map_ganache {
		background-color: #026B9C;
	}

	.l_map_switch input:focus + .l_map_ganache {
		box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
	}

	.l_map_switch input:checked + .l_map_ganache:before {
		-webkit-transform: translateX(20px);
		-ms-transform: translateX(20px);
		transform: translateX(20px);
	}

	/* Loader */

	.l_map_loader {
		border: 8px solid #f3f3f3;
		border-top: 8px solid #3498db;
		border-radius: 50%;
		width: 50px;
		height: 50px;
		animation: spin 2s linear infinite;
		margin: auto;
		margin-top: 15px;
	}

	@keyframes spin {
		0% {
			transform: rotate(0deg);
		}
		35% {
			transform: rotate(180deg);
		}
		100% {
			transform: rotate(360deg);
		}
	}

	/* Map Tooltip */

	.l_map_tooltip {
	    font-size: 13px;
	    text-align: left;
	    line-height: 20px;
        border-radius: 5px;
        padding: 12px 12px 24px;
	    overflow: visible;
		display: none;
	    z-index: 10;
	    box-sizing: border-box;
	    margin: 0px;
	}

	.l_map_tooltipdept {
		color: #fff;
		z-index: 10;
		pointer-events: none;
		box-sizing: border-box;
		margin: 0px;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.9);
		background: rgba(42, 48, 60, 0.9);
		border-radius: 4px;
		pointer-events: none;
		position: absolute;
		padding: 4px 6px;
		gap: 10px;
	}

	.l_map_tooltipdept::after {
		content: "";
		position: absolute;
		top: 100%;
		left: 50%;
		margin-left: -5px;
		border-width: 5px;
		border-style: solid;
		border-color: rgba(42, 48, 60, 0.9) transparent transparent transparent;
	}

	.l_map_tooltipm, .l_map_tooltipd {
		color: #383f4e;
		background: #fff;
		word-wrap: break-word;
		min-width: 250px;
	}

	.l_map_tooltipm {
		border: 1px solid #E2E4E9;
	}

	.l_map_tooltipd {
        border: 1px solid #E2E4E9;
		padding-bottom: 24px;
        margin-top: 25px;
        margin-bottom: 27px;
	}

	.l_map_tooltiplegend {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 400;
		font-size: 13px;
		line-height: 14px;
		letter-spacing: 0.5px;
		text-transform: uppercase;
		color: #717B8E;
		margin-bottom: 12px;
	}

	.l_map_party {
		color: #717B8E;
		font-weight: 400;
		font-size: 13px;
		line-height: 14px;
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.l_map_tooltipcross {
		cursor: pointer;
		width: 30px;
		height: 30px;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		background: rgba(42, 48, 60, 0.8);
		box-shadow: 0px 1px 1px rgba(56, 63, 78, 0.1);
		border-radius: 50%;
		position: absolute;
		right: 13px;
	}

	.l_map_tooltiptitle {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 600;
		font-size: 15px;
		line-height: 14px;
		margin-bottom: 8px;
        width: 230px;
	}

	.l_map_tooltipvalue {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.l_map_separatortop {
		border-bottom: solid 1px #e2e4e9;
		margin: 8px 0;
	}

	.l_map_separator {
	    border-bottom: solid 1px #e2e4e9;
	    margin: 8px 0;
		width: 100%;
	}

	.l_map_ttcandidate {
		break-inside: avoid;
		display: flex;
		flex-direction: row;
		align-items: baseline;
		padding: 4px 0px;
        white-space: nowrap;
	}

	.l_map_ttswatch {
		width: 3px;
		height: auto;
		border-radius: 5px;
		margin-right: 5px;
		align-self: stretch;
	}

	.l_map_score {
		font-style: normal;
		font-weight: 400;
		font-size: 15px;
		line-height: 14px;
		margin-left: 2px;
	}

	.l_map_count {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #717B8E;
		font-weight: 400;
		font-size: 12px;
		line-height: 11px;
		margin-left: auto;
        margin-right: 2px;
		text-align: right;
	}

    .l_map_ttname {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 15px;
        font-weight: 400;
        line-height: 14px;
        margin-right: 5px;
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
    }

	.l_map_cta {
		margin-top: 20px;
		padding: 8px 14px;
		background: #FFFFFF;
		border: 1px solid #A4A9B4;
		box-sizing: border-box;
		border-radius: 20px;

		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-weight: 600;
		font-size: 13px;
		line-height: 16px;

		align-self: center;
		display: flex;
		align-items: center;
		text-align: center;
		justify-content: center;
	}

	.l_map_cta a {
		text-decoration: none;
		border-bottom: none !important;
	}

	.l_map_cta:hover {
		cursor: pointer;
		background: #F5F6F8;
	}

    .l_map_elected {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        font-weight: 500;
        font-size: 13px;
        line-height: 14px;
        letter-spacing: 0.5px;
        text-transform: uppercase;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        margin-bottom: 12px;
    }

    .l_map_elected_icon {
        margin-right: 6px;
    }

	/* Matching svg */

	.l_map_svgcontent {
		z-index: 2;
		width: 100%;
		display: flex;
		position: absolute;
		top: 0;
		left: 0;
	}

   .l_border {
	   pointer-events: none;
   }

   /* Legend */

   .l_map_legend {
	   display: grid;
	   grid-template-columns: repeat(2, 1fr);
	   background-color: #fff;
	   font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	   color: #464F5F;
	   pointer-events: none;
	   box-sizing: border-box;
   }

   .l_map_tohide {
       display: block;
       margin-top: 25px;
   }

   .l_map_candidate {
	   break-inside: avoid;
	   display: flex;
	   flex-direction: row;
	   align-items: baseline;
	   margin-bottom: 10px;
   }

   .l_map_name {
	   font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	   font-size: 15px;
	   font-weight: 400;
	   line-height: 14px;
	   margin-right: 5px;
   }

   .l_map_swatch {
	   width: 10px;
	   height: 10px;
	   border-radius: 50%;
	   margin: 0 4px 0 0;
	   border: 0.5px solid #BDC1C8;
   }

	/* Mobile and responsive css */

	@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
		.l_results {
			max-width: 90%;
			margin: 90px auto;
		}

	    .l_map {
	        width: 85%;
	    }
	}

	@media screen and (min-width: 801px) and (max-width: 1024px) {
		.l_results {
			width: 85%;
			margin: 80px auto;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
			width: 100%;
		}

		.l_results .l_figure_container {
			padding: 40px;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_text {
			font-size: 16px;
			margin: 10px 0;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure {
			margin: 20px auto 30px;
		}

	    .l_map {
	        width: 90%;
	    }
	}

	@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 800px) {
		.l_map_fullview {
			display: flex;
			flex-direction: column;
			position: relative;
		}

		.l_map_right {
			width: 100%;
			/*height: 100%;*/
			padding: 12px;
		}

		.l_results {
			width: 90%;
			margin: 70px auto;
		}

		.l_results .l_figure_container {
			padding: 20px;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
			width: 100%;
            font-size: 24px;
		}

        .l_results .l_figure_container .l_figure_text {
            font-size: 15px;
            text-align: left;
        }

		.l_results .l_figure_container .l_figure {
			margin: 20px auto 20px;
		}

	    .l_map {
	        width: 95%;
	    }

		.l_map_dept:hover {
			fill: transparent;
		}

		.l_map_separator {
			display: block;
		}

		.l_map_candidate {
			margin-left: 8px;
		}

		.l_map_ttcandidate {
			padding: 0px;
		}

        .l_map_countme {
            flex-direction: column;
        }

        /* Mobile tooltip */

        .l_map_tooltip {
            position: fixed;
            bottom: -100px !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            z-index: 9999 !important;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            border-radius: 10px 10px 0px 0px;
            padding: 12px 16px;
            pointer-events: auto;
            border-color: #A4A9B4;
         }

         .l_map_tooltipcross {
             top: 10px;
             right: 10px;
             position: absolute;
             cursor: pointer;
         }

         .l_map_tooltiptitle {
            display: flex;
            flex-direction: row;
            margin: 4px 0px;
            font-weight: 600;
            font-size: 16px;
            line-height: 14px;
            padding-bottom: 8px;
            width: 100%;
         }

         .l_map_tooltipvalue {
             display: flex;
             flex-direction: column;
         }

        .l_map_cta {
            max-width: 220px;
            margin-left: auto;
            margin-right: auto;
        }

        .l_map_tooltip a {
            text-decoration: none!important;
            border-bottom: none!important;
        }

        .l_results .l_figure_header {
            margin: 16px;
            width: 100%;
        }

        .l_map_candidate {
            margin-left: 8px;
        }

        .l_map_dept:hover {
            fill: transparent;
        }

        .l_map_ttcandidate {
            padding: 0px;
        }

        .l_map_countme {
            flex-direction: column;
        }

	}

	@media screen and (max-width: 530px) {

		.l_map_fullview {
			display: flex;
			flex-direction: column;
			position: relative;
		}

		.l_map_right {
			width: 100%;
			padding: 12px;
		}

		.l_results {
			width: 100%;
			margin: 50px auto;
		}

		.l_results .l_figure_container {
			border-width: 0;
			border-radius: 0;
			padding: 0px;
		}

		.l_results .l_figure_container .l_figure_title {
			font-size: 24px;
			width: 100%;
            text-align: left;
		}

        .l_results .l_figure_container .l_figure_text {
            font-size: 15px;
            text-align: left;
        }

		.l_results .l_figure_container .l_figure {
			margin: 20px auto 10px;
		}

	    .l_map {
	        width: 100%;
	    }

		.l_map_separator {
			display: block;
		}

		/* Mobile tooltip */

		.l_map_tooltip {
			position: fixed;
			bottom: -100px !important;
			left: 0 !important;
			top: auto !important;
			right: auto !important;
			min-width: 100% !important;
			z-index: 9999 !important;
			-webkit-box-shadow: none !important;
			box-shadow: none !important;
			border-left: 0 !important;
			border-right: 0 !important;
			border-bottom: 0 !important;
			border-radius: 10px 10px 0px 0px;
			padding: 12px 16px;
			pointer-events: auto;
			border-color: #A4A9B4;
		 }

		 .l_map_tooltipcross {
			 top: 10px;
			 right: 10px;
			 position: absolute;
			 cursor: pointer;
		 }

		 .l_map_tooltiptitle {
			display: flex;
			flex-direction: row;
			margin: 4px 0px;
			font-weight: 600;
			font-size: 16px;
			line-height: 14px;
			padding-bottom: 8px;
            width: 100%;
		 }

		 .l_map_tooltipvalue {
			 display: flex;
			 flex-direction: column;
		 }

		.l_map_cta {
			max-width: 220px;
            margin-left: auto;
            margin-right: auto;
		}

		.l_map_tooltip a {
			text-decoration: none!important;
			border-bottom: none!important;
		}

		.l_results .l_figure_header {
			margin: 16px;
			width: 100%;
		}

		.l_map_candidate {
			margin-left: 8px;
		}

		.l_map_dept:hover {
			fill: transparent;
		}

		.l_map_ttcandidate {
			padding: 0px;
		}

        .l_map_countme {
            flex-direction: column;
        }
	 }

     /* Search bar */

 	.l_search_com {
 		position: relative;
 		display: inline-block;
 		width: 63%;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper li {
 	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #2A303C;
 	}

 	.l_search_com .results {
 	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
 	    max-width: 580px!important;
 	    margin-top: 20px;
 	    margin-left: 5px;
 	}

 	.l_search_com .auto-results-wrapper {
 	    width: calc(100% + 10px)!important;
 	    margin-left: -10px;
 	    border: 1px solid #ccc!important;
 	}

 	.l_search_com input {
 		border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.3);
 		gap: 6px;
        background: #F5F6F8;
 		padding: 10px;
 		border: none!important;
 	    height: 40px;
 	    width: calc(100% - 20px);
 		font-size: 15px;
 	    margin: 0 0 0 15px;
 		border-radius: 5px;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper ul li:not(:last-child) {
 		border-bottom: 1px solid #d4d4d4;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper ul li:hover {
 		background-color: #E8EAEE;
 	}

 	.l_search_com .auto-search-wrapper {
 	    margin: 0 0 0 10px;
 	}

 	.l_search_com .l_map_search_wrap {
 	    margin: 20px 0px;
 	    position: relative;
 	    border: 1px solid #ccc;
        background: #F5F6F8;
 	    border-radius: 5px;
 	    display: flex;
 	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
 	    width: 100%;
 	}

 	.l_search_com .rotation45 {
 	    position: absolute;
 	    left: 7.5px;
 	    font-size: 25px;
 	    -webkit-transform: rotate(-45deg);
 	    -moz-transform: rotate(-45deg);
 	    -ms-transform: rotate(-45deg);
 	    -o-transform: rotate(-45deg);
        height: 100%;
 	}

 	.l_search_com .auto-results-wrapper.auto-is-active {
 		z-index: 4!important;
 	}

    .l_results .loupe-input::before {
       content: "";
       position: absolute;
       height: 40px;
       width: 20px;
       background-size: 100% 100%;
       background-repeat: no-repeat;
       background-position: center;
       background-size: contain;
       background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABTdJREFUeF7tmmno5lMUxz8TouxLtmzZifECjT1ZkhTFIOWFrUYjjXhBGJEtspalRERJdmHCYMTYiyKiGYrsyb4lW9+6zzTz99x7z72/33nG87jnzf/F/95zzv0853fvuefcaTRJEpjW+KQJNECZCGmAGqBum0iLoBZBLYK6EVjOEbQisDOwMbBh+Ls28BPwDfA18A7wNvCH60orlXvsQasCBwJHAEcDqxt9exy4C3gE+M04x31Yn4BWBk4BLi+AMmyBPwJXAVcDP7sTGNEnpki5BtikxwV9BZwG3N+jzmJVXSNopfBLn15s2T7hCuBc4C/7lP5GdgG0DnAPcHB/7kQ13Q2cvDz2plpA2nhfAXYcAZyBieeAI4FvR2iTGkArAA+EU8ri6xvAg8DLwOfAd8Aa4djfDZgJ7GFRBDwUIBmHdx9WA+jSsCfkrN8HXAC8lxsIbAHMBU4yjD0RuMMwrpchpYBmhE8rZVynjz6FFys8nA4I7LaZuVsDH1ToL55SCuh5YN+EFe1LgqNPqVbWArQpH5pQIPjy4+9aI9Z5JYAOAx5LKH4L2DtcI6z2Y+OUPjwF7J9QJFsvdTWUm18C6DVg94hCZb+6c32UM1jw//WAV4EtI3NuC5l7gcryoVZAm2UWf1zIico9SM84AHgmMUSf4/d9G11anxXQqcDNEUd0jCuyvDLdeYn9SHc/RZKbWAE9ARwS8eKokOd4Oam9ZmFEuU68Y7wMS68VUOq0UFat+o6XKDFV9jysbKLo3dXLsBXQaoA24WHyKHC4p4NBtz5vfeZTRX4pK3cTSwRtBSyOeHBJyIDdHAyKVfa4IWJEFUpdX1zEAmivRFYsx29y8WxZpdrnYnUhZd8q2bqIBVDqqNXd6XYXz5ZVmkpS9zRcf6pdtADaAXg3YuEcQAUtbzkh8UNsD7zv5YAFUGqT1r7gWU0crPt84OIIBBXu3GpEFkDy64fIMfshoE3cW5QHKR8aJkoDvJJUcx6UuoftFHpbXpA2AL6IKP9P5EHy7UZgdsTJK4GzvegAZ4bGwDATlwHnOdo2R5BKoiqZxmRz4GMHR5XjqEIQaz7qhF3gYHeJSusepAk6KWKVvnuBYx0cvRY4I6JXWbQ+v18d7FYBmgNcl3DmrNA87Mvf40MrOqZPNWxl8q5SEkHrA19mvNHNWjfsrqLe/tMZJeuGBxBdbSXnlwCSIjXvbs14pF9WnY/aenGq9jQwfSFwkSuZoLwUkMarN6WXGymZH062NwsWsV0Aq3tXSl4H9gF+L9BdPbQUkAxpY1xkfMGh1rQ6FM9GXmqsAuwXil6KTotsk6guWOYXjakBJAO5WvEwJ9Sq+RRQx0Inz6aZFlJsIWoafgL8CVzvec2QA7WANFd1aBXUrQ+kin4542Bl0gd5QuoCSGtQh/PJRGvGuM7kMOU7ijidosPEFVJXQHJYjt9i2LhrYAm+evH6IdTVjYkbpD4ADZxWq1jlj1ijrwSQqgQqb9wZbuqpquZArwukPgHJUb1q1YOqWZURpY1c2frDU169KgWwvBLpHVLfgJaOEhWy9BpEOcsuwEbhc1wzdEP1wOEzQNGix1EvZDZbRaiaiDnpFZInoNxCav4/ckjjBkhQRwppHAGNFNK4AhoZpHEGNBJI4w7IHdIkAHKFNCmA3CBNEqASSOYmw6QBskIyP3iYREA5SGY4UjSpgGKQiuBMOqCpkIrh/B8AaY16FfILUNJhWXKRnuRPrKZa8K85DVAGYwPUAHX70loEtQhqEdSNQIugbvzaHtQiqFsE/QP2DeNJlS//4wAAAABJRU5ErkJggg==');
       padding-left: 10px;
       opacity: 85%;
    }

 	@media screen and (max-width: 750px) {
 		.l_search_com {
            width: 100%;
 		}

 	    .l_search_com input {
 	        height: 40px;
 	    }

 	    .l_search_com .l_map_search_wrap {
 	        margin: 20px 10px 20px 10px!important;
 	        width: unset;
 	    }

        .l_search_com input {
            font-size: 14px;
        }
 	}
	 /* Dark mode */

	[data-color-mode="dark"] .l_results .l_figure_container {
	    background-color: #333;
	    border: 1px solid #444;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_results .l_figure_container .l_figure_title {
	    color: #EEE;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_results .l_figure_container .l_figure_text {
	    color: #CCC;
	}

    [data-color-mode="dark"] .l_map_wrapper {
        background-color: #252527;
    }

	[data-color-mode="dark"] .l_map_legend {
		background-color: #333;
		color: #EEE;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_map_instruction {
		color: #EEE;
	}

	[data-color-mode="dark"] .l_map_tooltip {
		color: #EEE;
		background: #333;
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_separatortop {
		 border-bottom: solid 1px rgba(255,255,255,0.25);
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_separator {
		 border-bottom: solid 1px rgba(255,255,255,0.25);
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_count {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_party {
		 color: #FFF;
		 opacity: 65%;
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_tooltiplegend {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_tooltipcross {
         background: rgba(255, 255, 255, 0.21);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_plusbtn {
         background: #535355;
         opacity: 90%;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_minusbtn {
         background: #535355;
         opacity: 90%;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_resetbtn {
         background: #535355;
         opacity: 90%;
     }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_cta {
		 color: #FFF;
		 opacity: 85%;
		 background: #333;
		 border: 1px solid rgba(255, 255, 255, 0.65);
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_instrcontent {
		 color: rgba(255, 255, 255, 0.85);
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_subtitle {
         color: #FFF;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_hr {
         border-top: rgba(255, 255, 255, 0.25);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_countme {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.85);
     }


	 /* Select dark */

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_select {
		 color: #fff;
		 background: #1C1E21;
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_select:hover {
		 background: #2E3033;
	 }

	 [data-color-mode="dark"] .l_map_selected {
		 background: #2E3033;
	 }

     [data-color-mode="dark"] .l_map_accesstext {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

     /* Search bar dark */

     [data-color-mode="dark"] .l_map_eye_icon path {
         fill: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com .l_map_search_wrap {
         background: transparent!important;
         color: #fff;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com input {
         background: transparent;
         color: #fff;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com {
         color: #fff;
     }

     [data-color-mode="dark"] .l_search_com .auto-search-wrapper ul li {
         background: #000!important;
         color: #fff;
         opacity: 80%;
     }

     [data-color-mode="dark"] .loupe-input::before {
        background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABaNJREFUeF7tmleoHlUQx39/jQVL7BjFEmOXYHlSjGKJRPQhElQUQbB3lKCCYDCKT4qKoNiN+qASH8SComIkPiQ2RLCBYi/E2GINatS/TNgbLubu7tlv99xwP3bgPt1zZub8vjlnZ+Yc0UslAfV8qgn0gGoipAfUA2p3iPQR1EdQH0HtCKzLCLK9MXACsA8wFdgF2Ar4HfgeWAa8DDwp6Y+sKx1QeednkO3tgEuBU4A9gFQb3wKPAvMl/Tzgejqflup8rWHbk4H7gJMaQBlLr4HFAVjSd7WGMw/oBJDtm4DLgEkd+vsvcIukKzvU2VhVK0C2NwFeAfZvbDl9wmvADEn/pE/pbuTAgGxPA94Atu7OnVJNnwMHrIuzaSBAtncAPgU2Ggc4IyZ+Ag6S9Nk42kz+wqzxyfYGwBfAlERHVwJLgWeBD4CvgAC8N3AMcBSwWaKuZZJ2TBzbybDGEWR7CXBogvWvgXMkPVc31vYM4AFgz7qxwP2SzkkY18mQRoBsn1EspMp4fH0ulnRXUw9tnwg8AmxYM/dISZFgZpemgCKBi3ynTH4rvjhvD+q57ci23wS2rdDxK7ClpPgxskoyINvXANdVeBOlwlRJy9t6XKQPsUW3rNB1vqR72tqqm98EUETHpiUKI/uNXCVyok7E9l7Au0B8FMaSDyXFQZ9VkgDZPhh4tcKT2yRF/dWp2J4b2XSF0p0lxVcxm6QCehg4rcSL+IxPzpXp2o56rOw8elDSmdnopBaVtqM1sU2JIzdIuiqXk7YvAO4s0f+1pJ1y2Q69qREUZ0yZTOniYC5TXiSmf5b4ulJS2bnYCbdaQLa3B74psbZcUmpGPbDDtt8H9h1DgSWtN7DihIkpgI4o+jNjqVsi6bAEO62G2H4MOLlEya6SovTJIimAzgPuLrG+UNKpWTwbpdT2jUBZX2iOpCdy+ZACqOpTu0DS2bmcG9Frez5wbYmdsyUtyOVDCqDjgWdKHHhO0nG5nBsF6N4ofEvsHCvphVw+pACqOqTfkZSzm7h63bZfBGaWQJgmKXpTWaQWUOFgFIVjjV0lqa7ybu247V+AzUsUTcqVpIa9VEBVddhsSU+3plCiwPZ+wHsl/173eVARQe8A00ucfF1S1GpZxPaTwOwS5UslRbMtm6RG0FnRyavw4hBJcfvQqdjeDfi4ItLnSrq1U6P/U5YEqIiiSPfLzpsvJUWjq1Ox/RZwYNnui/pQ0opOjbYA9Dgwp8KZpyTFPXwnYvsO4MIKZYskRdM/qzSJoKrDcsTJmyVd0dZj25cDcVtbJbtL+qStrbr5yYCKbRY3D9G4r5JFwKxB+8W2q3pPI3YXS4rrouzSFFBUztErrqvgfwQukrQwdQW2ZxU3JnX3XvF0JloskXpkl0aAiiiKrRa94pS5UWU/BERLdq2XGra3AKIhFl/J6EGnyExJL6UM7GJMyiLXspPQKx7Lt7iqievjeAHyV/GQquoKqWx9HwFxc/I3cGbOMiMcGAhQEUmnF9ExsI4OfuHoh0/PCanV4mzHQfl8xdVMBwyIdm/8lXUOs0JqBWjUmRRfrrqDexBYPwBHA4cDt1coyAapNaARp21fHe8LO4qmVcX2vSAqddvnAnW3qFkgdQaoiKZ4LxSJ4iUDRlQc5NHenScpSpvVUqQAsZXrpHNInQIa7X3xAi0uG6PjGK9d4w1Q1HLrA/GcLgAEkHgKHB3LeNZS+jjK9jzg+jpCQKeQsgFKWEjjIesC0oQCVGy3cY2kCQdovCFNSEDjCWnCAhovSBMa0HhAmvCAckMaCkA5IQ0NoIaQki8ZhgpQA0jxwL3qGmtNEjt0gBIgJcMJXUMJqAJSIzhDDWgMSI3hDD2gAlJcCqxocsMyuooe2i3WuFVQMqEHVEOyB9QDarfZ+gjqI6iPoHYE+ghqx68/g/oIahdB/wGHVtlYW4wRPQAAAABJRU5ErkJggg==');
     }






Carte des résultats du premier tour
Visualisez les résultats du premier tour des élections législatives, circonscription par circonscription, ainsi que les qualifications pour le second tour.

 sur 577 circonscriptions dépouillées.
Mise à jour .
















Nuance en tête

Nupes
Ensemble
LR - UDI
RN
Reconquête
Autre




























































    							Cliquez sur un département pour zoomer dans la carte.















									Couleurs adaptées aux daltoniens


















    // Fetch topojson

 {

        // Detect device

        let isMobile = document.querySelector(".l_results").offsetWidth 
        // Detect dark mode
        let isDark = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark");
        const groupedColors = isDark ? couleurs_regroupement_dark : couleurs_regroupement_light;
        const libColors = isDark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;

        // Tooltip and url data
        const deptDict = {
            "001": { "d":"Ain", "l": "de l\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/ain/"},
            "002": { "d":"Aisne", "l": "de l\'", "url": "hauts-de-france/aisne/"},
            "003": { "d":"Allier", "l": "de l\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/allier/"},
            "004": { "d":"Alpes-de-Haute-Provence", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/alpes-de-haute-provence/"},
            "005": { "d":"Hautes-Alpes", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/hautes-alpes/"},
            "006": { "d":"Alpes-Maritimes", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/alpes-maritimes/"},
            "007": { "d":"Ardèche", "l": "d\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/ardeche/"},
            "008": { "d":"Ardennes", "l": "des ", "url": "grand-est/ardennes/"},
            "009": { "d":"Ariège", "l": "d\'", "url": "occitanie/ariege/"},
            "010": { "d":"Aube", "l": "de l\'", "url": "grand-est/aube/"},
            "011": { "d":"Aude", "l": "de l\'", "url": "occitanie/aude/"},
            "012": { "d":"Aveyron", "l": "de l\'", "url": "occitanie/aveyron/"},
            "013": { "d":"Bouches-du-Rhône", "l": "des ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/bouches-du-rhone/"},
            "014": { "d":"Calvados", "l": "du ", "url": "normandie/calvados/"},
            "015": { "d":"Cantal", "l": "du ", "url": "auvergne-rhone-alpes/cantal/"},
            "016": { "d":"Charente", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/charente/"},
            "017": { "d":"Charente-Maritime", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/charente-maritime/"},
            "018": { "d":"Cher", "l": "du ", "url": "centre-val-de-loire/cher/"},
            "019": { "d":"Corrèze", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/correze/"},
            "021": { "d":"Côte-d'Or", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/cote-d-or/"},
            "022": { "d":"Côtes-d'Armor", "l": "des ", "url": "bretagne/cotes-d-armor/"},
            "023": { "d":"Creuse", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/creuse/"},
            "024": { "d":"Dordogne", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/dordogne/"},
            "025": { "d":"Doubs", "l": "du ", "url": "bourgogne-franche-comte/doubs/"},
            "026": { "d":"Drôme", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/drome/"},
            "027": { "d":"Eure", "l": "de l\'", "url": "normandie/eure/"},
            "028": { "d":"Eure-et-Loir", "l": "de l\'", "url": "centre-val-de-loire/eure-et-loir/"},
            "029": { "d":"Finistère", "l": "du ", "url": "bretagne/finistere/"},
            "030": { "d":"Gard", "l": "du ", "url": "occitanie/gard"},
            "031": { "d":"Haute-Garonne", "l": "de la ", "url": "occitanie/haute-garonne/"},
            "032": { "d":"Gers", "l": "du ", "url": "occitanie/gers/"},
            "033": { "d":"Gironde", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/gironde/"},
            "034": { "d":"Hérault", "l": "de l\'", "url": "occitanie/herault/"},
            "035": { "d":"Ille-et-Vilaine", "l": "d\'", "url": "bretagne/ille-et-vilaine/"},
            "036": { "d":"Indre", "l": "de l\'", "url": "centre-val-de-loire/indre/"},
            "037": { "d":"Indre-et-Loire", "l": "de l\'", "url": "centre-val-de-loire/indre-et-loire/"},
            "038": { "d":"Isère", "l": "de l\'", "url": "auvergne-rhone-alpes/isere/"},
            "039": { "d":"Jura", "l": "du ", "url": "bourgogne-franche-comte/jura/"},
            "040": { "d":"Landes", "l": "des ", "url": "nouvelle-aquitaine/landes/"},
            "041": { "d":"Loir-et-Cher", "l": "du ", "url": "centre-val-de-loire/loir-et-cher/"},
            "042": { "d":"Loire", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/loire/"},
            "043": { "d":"Haute-Loire", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/haute-loire/"},
            "044": { "d":"Loire-Atlantique", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/loire-atlantique/"},
            "045": { "d":"Loiret", "l": "du ", "url": "centre-val-de-loire/loiret/"},
            "046": { "d":"Lot", "l": "du ", "url": "occitanie/lot/"},
            "047": { "d":"Lot-et-Garonne", "l": "du ", "url": "nouvelle-aquitaine/lot-et-garonne/"},
            "048": { "d":"Lozère", "l": "de la ", "url": "occitanie/lozere/"},
            "049": { "d":"Maine-et-Loire", "l": "du ", "url": "pays-de-la-loire/maine-et-loire/"},
            "050": { "d":"Manche", "l": "de la ", "url": "normandie/manche/"},
            "051": { "d":"Marne", "l": "de la ", "url": "grand-est/marne/"},
            "052": { "d":"Haute-Marne", "l": "de la ", "url": "grand-est/haute-marne/"},
            "053": { "d":"Mayenne", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/mayenne/"},
            "054": { "d":"Meurthe-et-Moselle", "l": "de la ", "url": "grand-est/meurthe-et-moselle/" },
            "055": { "d":"Meuse", "l": "de la ", "url": "grand-est/meuse/"},
            "056": { "d":"Morbihan", "l": "du ", "url": "bretagne/morbihan/"},
            "057": { "d":"Moselle", "l": "de la ", "url": "grand-est/moselle/"},
            "058": { "d":"Nièvre", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/nievre/"},
            "059": { "d":"Nord", "l": "du ", "url": "hauts-de-france/nord/"},
            "060": { "d":"Oise", "l": "de l\'", "url": "hauts-de-france/oise/"},
            "061": { "d":"Orne", "l": "de l\'", "url": "normandie/orne/"},
            "062": { "d":"Pas-de-Calais", "l": "du ", "url": "hauts-de-france/pas-de-calais/"},
            "063": { "d":"Puy-de-Dôme", "l": "du ", "url": "auvergne-rhone-alpes/puy-de-dome/"},
            "064": { "d":"Pyrénées-Atlantiques", "l": "des ", "url": "nouvelle-aquitaine/pyrenees-atlantiques/"},
            "065": { "d":"Hautes-Pyrénées", "l": "des ", "url": "occitanie/hautes-pyrenees/"},
            "066": { "d":"Pyrénées-Orientales", "l": "des ", "url": "occitanie/pyrenees-orientales/"},
            "067": { "d":"Bas-Rhin", "l": "du ", "url": "grand-est/bas-rhin/"},
            "068": { "d":"Haut-Rhin", "l": "du ", "url": "grand-est/haut-rhin/"},
            "069": { "d":"Rhône", "l": "du ", "url": "auvergne-rhone-alpes/rhone/"},
            "070": { "d":"Haute-Saône", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/haute-saone/"},
            "071": { "d":"Saône-et-Loire", "l": "de la ", "url": "bourgogne-franche-comte/saone-et-loire/"},
            "072": { "d":"Sarthe", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/sarthe/"},
            "073": { "d":"Savoie", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/savoie/"},
            "074": { "d":"Haute-Savoie", "l": "de la ", "url": "auvergne-rhone-alpes/haute-savoie/"},
            "075": { "d":"Paris", "l": "de ", "url": "ile-de-france/paris/"},
            "076": { "d":"Seine-Maritime", "l": "de la ", "url": "normandie/seine-maritime/"},
            "077": { "d":"Seine-et-Marne", "l": "de ", "url": "ile-de-france/seine-et-marne/"},
            "078": { "d":"Yvelines", "l": "des ", "url": "ile-de-france/yvelines/"},
            "079": { "d":"Deux-Sèvres", "l": "des ", "url": "nouvelle-aquitaine/deux-sevres/"},
            "080": { "d":"Somme", "l": "de la ", "url": "hauts-de-france/somme/"},
            "081": { "d":"Tarn", "l": "du ", "url": "occitanie/tarn/"},
            "082": { "d":"Tarn-et-Garonne", "l": "du ", "url": "occitanie/tarn-et-garonne/"},
            "083": { "d":"Var", "l": "du ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/var/"},
            "084": { "d":"Vaucluse", "l": "du ", "url": "provence-alpes-cote-d-azur/vaucluse/"},
            "085": { "d":"Vendée", "l": "de la ", "url": "pays-de-la-loire/vendee/"},
            "086": { "d":"Vienne", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/vienne/"},
            "087": { "d":"Haute-Vienne", "l": "de la ", "url": "nouvelle-aquitaine/haute-vienne/"},
            "088": { "d":"Vosges", "l": "des ", "url": "grand-est/vosges/"},
            "089": { "d":"Yonne", "l": "de l\'", "url": "bourgogne-franche-comte/yonne/"},
            "090": { "d":"Territoire de Belfort", "l": "du ", "url": "bourgogne-franche-comte/territoire-de-belfort/"},
            "091": { "d":"Essonne", "l": "de l\'", "url": "ile-de-france/essonne/"},
            "092": { "d":"Hauts-de-Seine", "l": "des ", "url": "ile-de-france/hauts-de-seine/"},
            "093": { "d":"Seine-Saint-Denis", "l": "de ", "url": "ile-de-france/seine-saint-denis/"},
            "094": { "d":"Val-de-Marne", "l": "du ", "url": "ile-de-france/val-de-marne/"},
            "095": { "d":"Val-d'Oise", "l": "du ", "url": "ile-de-france/val-d-oise/"},
            "02A": { "d":"Corse-du-Sud", "l": "de ", "url": "corse/corse-du-sud/"},
            "02B": { "d":"Haute-Corse", "l": "de ", "url": "corse/haute-corse/"},
            "971": { "d":"Guadeloupe", "l": "de la ", "url": "guadeloupe/guadeloupe/"},
            "972": { "d":"Martinique", "l": "de ", "url": "martinique/martinique/"},
            "973": { "d":"Guyane", "l": "de la ", "url": "guyane/guyane/"},
            "974": { "d":"La Réunion", "l": "de la ", "url": "la-reunion/la-reunion/"},
            "975": { "d":"Saint-Pierre-et-Miquelon", "l": "de ", "url": "outre-mer/saint-pierre-et-miquelon/"},
            "976": { "d":"Mayotte", "l": "de ", "url": "mayotte/mayotte/"},
            "977": { "d":"Saint-Martin/Saint-Barthélemy", "l": "de ", "url": "outre-mer/saint-martin-saint-barthelemy/"},
            "978": { "d":"Saint-Martin/Saint-Barthélemy", "l": "de ", "url": "outre-mer/saint-martin-saint-barthelemy/"},
            "986": { "d":"Wallis et Futuna", "l": "de ", "url": "outre-mer/wallis-et-futuna/"},
            "987": { "d":"Polynésie française", "l": "de ", "url": "outre-mer/polynesie-francaise/"},
            "988": { "d":"Nouvelle-Calédonie", "l": "de ", "url": "outre-mer/nouvelle-caledonie/"},
            "099": { "d":"Français de l'étranger", "l": "des ", "url": "outre-mer/francais-de-l-etranger/"}
        };

        // Space between thousands
 {
            return x.toLocaleString('fr-FR');
        }

        // Set update
 {
            const minutes = d.getMinutes();
            if (minutes                 return " à " + d.getHours() + " h 0" + minutes;
            }
            return " à " + d.getHours() + " h " + minutes;
        }

 {
            const a = s.split(/[^0-9]/);
            return new Date (a[0],a[1]-1,a[2],a[3],a[4],a[5]);
        }

        if (typeof(date_update) != 'undefined') {
            document.querySelector(".l_map_maj").style.display = "block";
            document.querySelector(".l_map_update").innerHTML = getTime(parseDate(date_update));
        }

        // Set progress counter
        if (typeof(legend_carto_qualif) != 'undefined') {
            document.querySelector(".l_map_countcirco").style.display = "block";
            document.querySelector(".l_map_depouillees").innerHTML = 577 - legend_carto_qualif.circo_non_parvenus;
        }

		// Stop spinner

        document.querySelector(".l_map_loader").style.display = "none";
		document.querySelector(".l_map_restrainer").style.display = "flex";
        document.querySelector(".l_map_restrainer").style.flexDirection = "column";

        // Define geo stuff

        const circos = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.a_circo);
        const depts = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.a_dept);
		const separators = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.l_separateur);
		const cities = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.a_ville);
		const citiesFilteredCircles = {
			type: "FeatureCollection",
 (c.properties.n !== 'Paris' && c.properties.n !== 'Nanterre' && c.properties.n !== 'Bobigny' && c.properties.n !== 'Créteil'))
		};
 (c.properties.n !== 'Nanterre' && c.properties.n !== 'Bobigny' && c.properties.n !== 'Créteil'));
		const fe = topojson.feature(topoCircos, topoCircos.objects.p_FE_circo);
 a !== b);
 a !== b);
        const bordersFrance = topojson.merge(topoCircos, topoCircos.objects.a_dept.geometries);

		// Define dimensions

		let w = document.querySelector(".l_map").offsetWidth;

        let dimensions = {
            width: w,
            margin: {
				top: 10,
				bottom: 10,
				left: 15,
				right: 20
            },
        };

        dimensions.height = dimensions.width * 1.2;
		document.querySelector(".l_map_wrapper").style.paddingBottom = '120%';

		// Define projection

 {
			return d3.geoIdentity().reflectY(true).fitExtent([[dimensions.margin.left, dimensions.margin.top], [w - dimensions.margin.right, h - dimensions.margin.bottom]], layer);
		};
		let proj = projDef(dimensions.width, dimensions.height, bordersFrance);
		const pathGenerator = d3.geoPath(proj);

		// Init tooltip and categories

		let tooltip = isMobile ? d3.select(".l_map_tooltipm") : d3.select(".l_map_tooltipd");
		let tooltipDept = d3.select(".l_map_tooltipdept");
		let isAccessible = false;
		let category = 'first';
        document.querySelector(".l_map_instrtxt").innerHTML = isMobile ? "Touchez un département pour zoomer dans la carte." : "Cliquez sur un département pour zoomer dans la carte.";

		// Init svg (frame and borders)

		const svg = d3.select(".l_map_wrapper")
			.append("svg")
				.attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
				.attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.width} ${dimensions.height}`)
				.attr("class", "l_map_svgcontent")
				.attr("aria-label", "Carte résultats législatives 2022");

		const bg = svg.append("g")
				.append("rect")
					.attr("width", dimensions.width)
					.attr("height", dimensions.height)
					.attr("class", "l_map_svgbg")
					.attr("fill", "transparent")
					.on("click", resetMe);

		const g = svg.append("g");

		// Initial zoom position

		let k = 1;
		let x;
		let y;

		// Define strokes sizes

		let borderColor = "#fff";
		const bdStroke = isMobile ? dimensions.width * 0.0028 : dimensions.width * 0.0025;
		const bigStroke = isMobile ? dimensions.width * 0.0058 : dimensions.width * 0.0045;
		const smallStroke = isMobile ? dimensions.width * 0.0018 : dimensions.width * 0.001;
        const textCitiesSize = isMobile ? 10 : 11;
		let tmpStroke;

		// Fill map

		let zonesCirco = g.append("g");
		let dataC;

		const zonesDept = g.append("g").selectAll(".l_map_dept")
			.data(depts.features)
				.join("path")
					.attr("class", "l_map_dept")
 d.properties.d)
					.attr("stroke-linejoin", "round")
					.attr("d", pathGenerator)
					.attr("fill", "transparent");


		const sepLines = g.append("path")
			.datum(separators)
				.attr("class", "l_map_lines")
				.attr("stroke-linejoin", "round")
				.attr("d", pathGenerator)
				.attr("stroke-linejoin", "round")
				.attr("stroke", "#D5D8DC")
				.attr("stroke-width", 1);

        // A function to update map colors according to category

 {

 {
				let circo = d.properties.dc;
				let ft = d;
				let res;
				let colorC = '#D5D8DC';

				try {
					res = carto_qualif[circo].cl;
				}
				catch (error) {
					res = undefined;
				}

				if (res != undefined) {
					if (category == 'first') {
						colorC = accessibility
								? couleurs_regroupement_accessible[equiv_regroupement_accessible[res[0].r]] || '#D5D8DC'
								: groupedColors[res[0].r] || '#D5D8DC';
					}
					else if (category == 'Other') {
						let ret = [];
 {
							if (d.r !== "Ensemble" && d.r !== "LR-UDI" && d.r !== "Nupes" && d.r !== "Rassemblement national" && d.r !== "Reconquête") {
                                const val = accessibility ? equiv_regroupement_accessible[res[0].r] : d.r;
								ret.push([val]);
							}
							if (ret[0]) {
								colorC = accessibility
										? couleurs_regroupement_accessible[ret[0]] || '#D5D8DC'
										: groupedColors[ret[0]] || '#D5D8DC';
							}
						});
					}
					else {
                        if (carto_qualif[circo].ql.includes(category)) {
                            colorC = accessibility
                                    ? couleurs_regroupement_accessible[equiv_regroupement_accessible[category]]
                                    : groupedColors[category];
                        }
                        else if (carto_qualif[circo].el.includes(category)) {
                            colorC = '#8B92A1';
                        }

                        else if (!(carto_qualif[circo].ql.includes(category)) && !(carto_qualif[circo].el.includes(category))) {
                            colorC = '#BDC1C8';
                        }
                        else {
                            colorC = '#E2E4E9';
                        }
					}
				}
				return {
					circo,
					colorC,
					res,
					ft,
				}
 a.colorC 
            // Fill circos

			zonesCirco.selectAll(".l_map_circo")
				.data(circos.features)
					.join("path")
						.attr("class", "l_map_circo")
 d.properties.dc)
						.attr("stroke-linejoin", "round")
						.attr("d", pathGenerator)
						.transition()
							.duration(500)
 {
							if (d.properties.d == '099')
								return '#D5D8DC';
							else
 f.circo == d.properties.dc).colorC;
						});

            // Francais de l'etranger exception

			pointsFe.selectAll(".l_map_fe")
				.data(fe.features)
				.join("path")
				.attr("class", "l_map_fe")
 d.properties.dc)
				.attr("pointer-events", "none")
				.attr("d", pathGenerator.pointRadius(3))
				.transition()
					.duration(500)
 {
 f.circo == d.properties.dc).colorC;
				});

            // Constant mouse event

			d3.selectAll(".l_map_tooltipcross").on("click", onMouseOut);

            // Handle all variable mouse events

			handleMouseEvents();
		}

		// Draw borders

		const circoBorders = g.append("path")
			.attr("class", "l_border")
			.datum(bordersCirco)
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", borderColor)
			.attr("stroke-width", smallStroke)
			.attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("pointer-events", "none");

		const deptBorders = g.append("path")
			.attr("class", "l_border")
			.datum(bordersDept)
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", borderColor)
			.attr("stroke-width", bdStroke)
			.attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("pointer-events", "none");

		const franceBorders = g.append("path")
			.attr("class", "l_border")
			.datum(bordersFrance)
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", borderColor)
			.attr("stroke-width", bdStroke)
			.attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("pointer-events", "none");

		const pointsFe = g.append("g");

		// Add cities

		const pointsCities = g.append("path")
			.datum(citiesFilteredCircles)
			.attr("class", "l_map_points")
			.attr("fill", "none")
			.attr("stroke", "#000")
			.attr("stroke-width", 1)
			.attr("stroke-dasharray", "0.8 1.2")
            .attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("pointer-events", "none")
			.attr("d", pathGenerator)
			.attr("display", "none");

		const textCities = g.selectAll("text")
			.data(citiesFilteredNames)
			.join("text")
  d.properties.n)
			.attr("fill", "#000")
			.attr("text-anchor", "middle")
			.attr("font-family", "sans-serif")
            .attr("font-weight", 500)
			.attr("font-size", textCitiesSize)
			.attr("stroke", "#fff")
            .attr("stroke-opacity", 0.8)
			.attr("stroke-width", 3)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
			.attr("paint-order", "stroke fill")
			.attr("pointer-events", "none")
 `translate(${pathGenerator.centroid(d)[0]}, ${pathGenerator.centroid(d)[1]})`)
			.attr("display", "none");

		// Fill map a first time

		updateMap(category, false);

		// Add overseas legend

		const textOverseas = g.append("text")
							.attr("y", dimensions.height * 0.8)
							.attr("x", dimensions.width * 0.02)
							.attr("fill", "#717B8E")
							.attr("font-size", isMobile ? 11 : 13)
							.attr("pointer-events", "none")
							.text("Outremer");


		const textFe = g.append("text")
							.attr("y", dimensions.height * 0.8)
							.attr("x", dimensions.width * 0.505)
							.attr("fill", "#717B8E")
							.attr("font-size", isMobile ? 11 : 13)
							.attr("pointer-events", "none")
							.text("Français de l'étranger");

		// Update legend

 {
			const newColors = accessibility ? couleurs_regroupement_accessible : groupedColors;
			const legendContainer = document.querySelector(".l_map_legend");
			const subtitleContainer = document.querySelector(".l_map_subtitle");
			legendContainer.innerHTML = '';

			let count = 0;
			if (category == 'first') {
				legendContainer.style.display = accessibility ? "block" : "grid";
				subtitleContainer.innerHTML = "Nuance en tête au premier tour par circonscription";
                const dataLeg = accessibility ? en_tete_par_regroupement_accessible : legend_carto_nuances;

 {
					count += c[1];
					const name = c[0] === 'Rassemblement national' ? 'RN' : c[0];
					legendContainer.innerHTML += `


${name} (${c[1]})

					`;
				});

				if (count 					legendContainer.innerHTML += `


Non parvenu (${577 - count})

					`;
				}
			}
			else if (category !== 'Other') {
				legendContainer.style.display = "block";
				const legData = legend_carto_qualif[category];
                const colorName = accessibility ? equiv_regroupement_accessible[category] : category;

                subtitleContainer.innerHTML = legData.q 
				legendContainer.innerHTML = `


Candidat ${category} qualifié (${legData.q})



Candidat ${category} éliminé (${legData.e})



Pas de candidat ${category} (${legData.abs})

				`;

 0) {
                    legendContainer.innerHTML += `


Résultat non parvenu (${legend_carto_qualif.circo_non_parvenus})

                    `;
                }
			}
			else {
				legendContainer.style.display = "block";
				subtitleContainer.innerHTML = `${legend_carto_qualif.Autres.q} candidats issus d'autres partis sont qualifiés`;
                const legData = accessibility ? detail_qualif_autres_accessible : detail_qualif_autres;

                // Add each qualified ensemble
 {
                    const name = c[0];
                    const colorName = accessibility ? c[0] : c[0];
                    legendContainer.innerHTML += `


${name} (${c[1]})

                    `;
                });

                // Add grey dot legend
                legendContainer.innerHTML += `


Pas de qualification

                `;

                // Add disclaimer


                                                    Plusieurs candidats labellisés « Autres » peuvent être qualifiés dans la même circonscription. La couleur correspond à celui ayant reçu le plus de suffrages.

`;

			}
		}

        // Fill legend a first time

		updateLegend(category, false);

		// Manage zoom

		const zoom = d3.zoom()
			.scaleExtent([1, 60])
			.on("zoom", zoomed);

        // Click to zoom on a departement

		function clicked(event, d) {

			document.querySelector(".l_map_instrtxt").innerHTML = isMobile ? "Touchez une circonscription pour afficher les résultats." : "Cliquez sur une circonscription pour afficher les résultats.";

			if (isMobile) {
				tooltip.transition().duration(200)
						.style("transform", "translate(0, 100px)")
					.transition().delay(200)
						.style("display", "none");
			}
			else
				tooltip.style("display", "none");

			const [[x0, y0], [x1, y1]] = pathGenerator.bounds(d);

			if (event) event.stopPropagation();

			// Adapt zoom max to device and dept shape
			let zoomMax = 120;

			svg.transition().duration(750).call(
				zoom.transform,
				d3.zoomIdentity
				  .translate(dimensions.width / 2, dimensions.height / 2)
				  .scale(Math.min(zoomMax, 1 / Math.max((x1 - x0) / dimensions.width, (y1 - y0) / dimensions.height)))
				  .translate(-(x0 + x1) / 2, -(y0 + y1) / 2),
			);

			if (k !== 1) {
				d3.selectAll(".l_map_reset")
					.transition().duration(100)
						.style("display", "block")
					.transition().duration(100)
						.style("opacity", 1);
			}
			svg.call(zoom);
		}

		// Zoom to selected circonscription when using search bar

		function zoomToCirco(data) {
 d.circo == data).ft;
			clicked(null, circo);
			clickOnCirco(null, circo);
			svg.call(zoom);
		}

		// Hide tooltip when scrolling out of the map

		let topPos = window.scrollY + document.querySelector(".l_figure_title").getBoundingClientRect().top - 500;
		let bottomPos = window.scrollY + document.querySelector(".l_map_wrapper").getBoundingClientRect().bottom + 100;

 {
			let currentPos = window.pageYOffset;
			if (isMobile) {
 bottomPos && currentPos > topPos) || (currentPos 					tooltip.transition().duration(50)
						.style("transform", "translate(0, 100px)")
						.transition().delay(50)
						.style("display", "none");
				}
			}
		}

        // A function to set mouse events depending on zoom level

		function handleMouseEvents() {

= 2) {
				zonesDept.attr("pointer-events", "none").on("mouseover mousemove click", null);
				textCities.attr("display", "block");
				pointsCities.attr("display", "block");
				svg.selectAll(".l_map_circo")
					.on("mouseover", isMobile ? null : mouseOverCirco)
					.on("mousemove", isMobile ? null : mouseMove)
					.on("mouseout", isMobile ? onMouseOut : onMouseOutDesktop)
					.on("click", clickOnCirco);

				svg.selectAll(".l_map_fe")
					.attr("pointer-events", "auto")
					.on("mouseover", isMobile ? null : mouseOverCirco)
					.on("mousemove", isMobile ? null : mouseMove)
					.on("mouseout", isMobile ? onMouseOut : onMouseOutDesktop)
					.on("click", clickOnCirco);
			}
			else {
				if (textCities)
					textCities.attr("display", "none");

				if (pointsCities)
					pointsCities.attr("display", "none");

				zonesDept.attr("pointer-events","auto")
					.on("click", clicked)
					.on("mouseover", isMobile ? null : mouseOverDept)
					.on("mousemove", isMobile ? null : mouseMove)
					.on("mouseout", isMobile ? null : onMouseOut);

				svg.selectAll(".l_map_fe")
					.attr("pointer-events", "none");
			}
		}

		// Manage all those tooltips

        // Small dark tooltip
        function mouseOverCirco(event, datum) {

            const label = datum.properties.dc.split('_');
 9 ? label[1] : label[1][1]}${label[1] == '01' ? "re" : "e"} circonscription ${deptDict[label[0]].l}${deptDict[label[0]].d}`;

            tooltipDept.select('.l_map_tooltipvalue')
                .attr('aria-label', 'Nom de la circonscription')
                .html(title);

            if (isMobile) {
                tooltipDept.style("display", "block").transition().duration(200).style("transform", "translate(0, -100px)");
            }
            else {
                tooltipDept.style("display", "block");
            }
        }

        // Large results tooltip
		function clickOnCirco(event, datum) {

			d3.selectAll(".l_map_circo").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);
			d3.selectAll(".l_map_fe").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);

			if (datum.properties.dc == '' || datum.properties.dc == '099_00') return;

			const label = datum.properties.dc.split('_');
			const link = `https://www.lemonde.fr/resultats-elections/${deptDict[label[0]].url}#circonscription-${label[1]}`;
 9 ? label[1] : label[1][1]}${label[1] == '01' ? "re" : "e"} circonscription ${deptDict[label[0]].l}${deptDict[label[0]].d}`;
			let content = '';
            let detail = '';
 d.circo == datum.properties.dc);

            // Hide legend content
            if (!isMobile) {
                document.querySelector(".l_map_tohide").style.display = "none";
            }

			if (resData.res == undefined) {
				content = "Résultats non parvenus.";
			}
            else if (resData.res[0].elu == 1) {
                const q = resData.res[0];
                const s = q.s == 'Mme' ? 'e' : '';

                const color = isAccessible
                        ? couleurs_libelles_accessible[q.e] || '#D5D8DC'
                        : libColors[q.e] || '#D5D8DC';

                detail = `






Candidat${s} élu${s}

                `;

                content += `


${!isMobile && (q.p.length + q.n.length + q.e.length > 25) ? q.p[0] + '.' : q.p} ${q.n}
${isMobile ? q.e : q.e.replaceAll("Ensemble", "Ens.")}
${toThousands(q.a)} -
${q.b.replaceAll('.', ',')} %

Voir les résultats complets
                `;
            }
			else {
                detail = "Candidats qualifiés pour le second tour";
 {
					const color = isAccessible
							? couleurs_libelles_accessible[q.e] || '#D5D8DC'
							: libColors[q.e] || '#D5D8DC';
					content += `


${!isMobile && (q.p.length + q.n.length > 16) ? q.p[0] + '.' : q.p} ${q.n}
${isMobile ? q.e : q.e.replaceAll("Ensemble", "Ens.")}
${toThousands(q.a)} -
${q.b.replaceAll('.', ',')} %

					`;

                    if (i `;
				});
Voir les résultats complets`;
			}

			// Fill tooltip

			tooltip.select('.l_map_tooltiptitle')
				.attr('aria-label', 'Titre infobulle')
				.html(title);

			tooltip.select('.l_map_tooltiplegend')
				.attr('aria-label', 'Détail type de résultat')
				.html(detail);

			tooltip.select('.l_map_tooltipvalue')
				.attr('aria-label', 'Contenu infobulle')
				.html(content);


            // Show tooltip

			if (isMobile) {
				tooltip.style("display", "block").transition().duration(200).style("transform", "translate(0, -100px)");
			}
			else {
				tooltip.style("display", "block");
			}

			tmpStroke = d3.select(`.l_map_circo[name='${datum.properties.dc}']`)
				.attr("stroke", "white")
				.attr("stroke-width", bigStroke / k)
				.attr("stroke-linejoin", "round");

            d3.select(`.l_map_fe[name='${datum.properties.dc}']`)
				.attr("stroke", "white")
				.attr("stroke-width", bigStroke / k)
				.attr("stroke-linejoin", "round");
		}

        // Move small dark tooltip around

		function mouseMove(event, datum) {
			if (!isMobile) {
				const [x, y] = d3.pointer(event, svg.node());
				tooltipDept.style("transform", `translate(`
				+ `calc(-50% + ${x}px),`
				+ `calc(-110% + ${y - 6}px))`);
			}
		}

        // Small dark tooltip for départements

		function mouseOverDept(event, datum) {

			const title = deptDict[datum.properties.d].d;

			// Fill and show
			tooltipDept.select('.l_map_tooltipvalue')
				.attr('aria-label', 'Nom du département')
				.html(title);

			if (isMobile) {
				tooltipDept.style("display", "block").transition().duration(200).style("transform", "translate(0, -100px)");
			}
			else {
				tooltipDept.style("display", "block");
			}
		}

        // Hide circonscription tooltip on desktop only

        function onMouseOutDesktop() {
            if (isMobile) {
                tooltipDept.transition().duration(200)
                    .style("transform", "translate(0, 100px)")
                    .transition().delay(200)
                    .style("display", "none");
            }
            else {
                tooltipDept.style("display", "none");
            }
        }

        // Hide tooltip

		function onMouseOut() {
			d3.selectAll(".l_map_circo").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);
			d3.selectAll(".l_map_fe").attr("stroke-width", 0).attr("stroke", null);

			if (isMobile) {
				tooltip.transition().duration(200)
					.style("transform", "translate(0, 100px)")
					.transition().delay(200)
					.style("display", "none");
			}
			else {
				tooltip.style("display", "none");
				tooltipDept.style("display", "none");
			}

            // Show legend again
            document.querySelector(".l_map_tohide").style.display = "block";
		}

		// Reset function

		function resetMe() {

			// Avoid calling dezoom for no reason
			if (k == 1 && x == 0 && y == 0) return;

            // Hide tooltip
			onMouseOut();

			// Dezoom
			svg.transition().duration(500).call(
				zoom.transform,
				d3.zoomIdentity,
			);

            // Adjust instruction
			document.querySelector(".l_map_instrtxt").innerHTML = isMobile ? "Touchez un département pour zoomer dans la carte." : "Cliquez sur un département pour zoomer dans la carte.";

            // Disable zoom and pan until further interaction
			svg.on(".zoom", null);

		}

		// Zoom function

		function zoomed(event) {

			let {transform} = event;

			g.attr("transform", transform);

			circoBorders.attr("stroke-width", smallStroke / transform.k);
			deptBorders.attr("stroke-width", bdStroke / transform.k);
			franceBorders.attr("stroke-width", bdStroke / transform.k);
			pointsCities.attr("stroke-width", 1 / transform.k);
			textCities.attr("stroke-width", 3 / transform.k).attr("font-size", textCitiesSize / transform.k);
            pointsFe.attr("d", pathGenerator.pointRadius(3 / transform.k));

			if (tmpStroke)
				tmpStroke.attr("stroke-width", bigStroke / transform.k);

			if (transform.k == 1 && transform.x == 0 && transform.y == 0) {
				d3.selectAll(".l_map_reset")
					.transition().duration(50)
						.style("opacity", 0)
					.transition().duration(50)
						.style("display", "none");
			}
			else {
				d3.selectAll(".l_map_reset")
					.style("display", "block")
					.style("opacity", 1);
			}

			k = transform.k;
			x = transform.x;
			y = transform.y;

			handleMouseEvents();
		}

		// Watch reset and zoom buttons

 {
			resetMe();
		}

 {
			svg.transition().duration(500).call(zoom.scaleBy, 2.002);
			svg.call(zoom);
		}

 {
			svg.transition().duration(500).call(zoom.scaleBy, 0.5);
			svg.call(zoom);
		}

		// Watch accessibility switch

 {
			isAccessible = e.target.checked;
			updateMap(category, isAccessible);
			updateLegend(category, isAccessible);
		}

		// Watch category switch

 {
 {
				let newCategory = button.getAttribute("name");
				if (newCategory != category) {
					category = newCategory;
					updateMap(category, isAccessible);
					updateLegend(category, isAccessible);
				}
 {
					b.classList.remove("l_map_selected");
				});
				button.classList.add("l_map_selected");
			}
		});

		// Manage arrow display based on scroll

		const arrows = document.querySelectorAll('.l_map_arrow');
 arrow.addEventListener('click', e => {
			const orientation = arrow.getAttribute("data-orient");
			const width = document.querySelector(".l_map_selector").offsetWidth;
			const step = width / 2;

			if (orientation == 'next') {
				document.querySelector(".l_map_selector").scrollLeft += step;
			}
			else {
				document.querySelector(".l_map_selector").scrollLeft -= step;
			}
		}));

		// Handle menu (Max)

`;
        let map_selected = document.querySelector('.l_map_select[name="first"]'); // on initialise la variable du choix en cours
        map_selects = document.querySelectorAll('.l_map_select'); // tous les choix
 { // sur chacun

 {  // on ajoute un click event
                if (map_selected == elem) { // si le click renvoie au choix déjà existant
 { // on déplie tout
                        elem2.classList.remove("l_map_choice_out");
                        elem2.classList.add("l_map_choice_in");
                    });
                    map_selected = null; // on reset map_selected, choix en attente
                }
                else { // on était en mode déplié, on gère un choix
                    map_selected = elem;
                    elem.style.order = -1;
                    elem.innerHTML = map_icon + elem.textContent; // on ajoute le picto au choix
                    elem.classList.add("l_map_selected");
 {
                        if (elem2 != map_selected) {
                            elem2.innerHTML = elem2.textContent; // on reset le innerhtml sans picto sur les autres
                            elem2.style.order = "unset";
                            elem2.classList.remove("l_map_selected");
                            elem2.classList.remove("l_map_choice_in");
                            elem2.classList.add("l_map_choice_out");
                        }
                    });
                }
            });
        });

		// Search bar (Max)

        let autocomplete_html = `






`;

		document.querySelector('.l_search_com').innerHTML += autocomplete_html;


		function boldSearch(lib, input) {
			let str = lib.normalize('NFD').replace(/[\u0300-\u036f]/g, "").toLowerCase()
			let input_re = new RegExp(input.toLowerCase(), 'g');
			let match = input_re.exec(str);
			if (match) {
				let index = match.index;
${input}${lib.substr(index+input.length, lib.length)}`
") == 0)
					lib = lib.slice(0, 8) + lib.charAt(8).toUpperCase() + lib.slice(9);
				else
					lib = lib.charAt(0).toUpperCase() + lib.slice(1);
                }
                return lib;
            }


	        function circo_num_label(d) {
    	        let num = parseInt(d.split('_').slice(-1));
    	        if(num == 1)
    	            return '1re circonscription';
    	        else
    	            return `${num}e circonscription`;
	        }

			function resolve_data(matches) {
				let add_me = [];
				for (let i=0;i					let object = JSON.parse(JSON.stringify(matches[i]));
					if(object['properties']['type'] == 'municipality'){
						if(communes_circos_multiples.hasOwnProperty(object.properties.id)){
							object.properties.circo_carto_id = communes_circos_multiples[object.properties.id]
							//add_me.push(object)
							for(let j=0;j								let copy_item = JSON.parse(JSON.stringify(matches[i]));
								copy_item.properties.label = `${copy_item.properties.label} (${circo_num_label(communes_circos_multiples[object.properties.id][j])})`
								copy_item.properties.circo_carto_id = communes_circos_multiples[object.properties.id][j];
								add_me.push(copy_item)
							}
						}
						else{
							add_me.push(object)
						}
					}
					else {
						add_me.push(object)
					}
				}
				return add_me;
			}


	        new Autocomplete("complex", {
 {
	                // A chaque nouvelle lettre
	                const api = `https://api-adresse.data.gouv.fr/search/?q=${
	                    currentValue.replaceAll(" ", "+")
	                }&limit=5`;
 {
	                    fetch(api)
 response.json())
 {
	                            let matches = resolve_data(data.features);
	                            resolve(matches);
	                        })
 {
	                            console.error(error);
	                        });
	                });
	            },

	            {
					document.querySelector('.auto-results-wrapper').style.maxHeight = dimensions.height + 'px';
					let li_elmts = [];
					for(let i=0; i						let el = matches[i];
						let lib = `${el.properties.label}${el.properties.type == 'municipality' && el.properties.label.indexOf('circonscription') 						li_elmts.push(
${boldSearch(lib, currentValue)}`
						)
					}
					return li_elmts.join("")
	            },
 {
                    let auto_wrapper = document.querySelector('.auto-results-wrapper');
= (dimensions.height - 15)) {
                        auto_wrapper.style.overflow = "scroll";
                        auto_wrapper.style.maxHeight = dimensions.height + 'px';
                    }
                    else {
                        auto_wrapper.style.overflow = "unset";
                        auto_wrapper.style.maxHeight = "unset";
                    }
                },
	            onSubmit: async function ({ index, element, object, results }) {
	                // ICI ON LANCE LA SUITE APRÈS SÉLECTION
	                let input_adresse = document.querySelector(".l_map_search_wrap input");
					input_adresse.value = object.properties.label;
					if (object.properties.circo_carto_id !== undefined){
	                	zoomToCirco(object.properties.circo_carto_id);
	                }
	                else {
	                    const [lon, lat] = object['geometry']['coordinates'];
	                    const name_adresse = object['properties']["label"];
	                    const dep = object['properties']["context"].split(',')[0];
	                    const code3_dep = get_code3_dep(dep);
	                    const dep_lib = object['properties']["context"].split(',')[1];
	                    const result = await get_circo(lat, lon, dep);
	                    zoomToCirco(result.replace('-', '_'));
	                }
	            },
	            // the callback presents no results
 {
Pas de résultat : "${element.value}"`);
	            },
            });

	        function get_code3_dep(x){
	            let strx = x.toString();
	            if (strx.length===3)
	                return x;
	            else
	                return "0" + x;
	        }

	        function inside(point, vs) {
	            // ray-casting algorithm based on
	            // https://wrf.ecse.rpi.edu/Research/Short_Notes/pnpoly.html/pnpoly.html

	            var x = point[0], y = point[1];

	            var inside = false;
	            for (var i = 0, j = vs.length - 1; i 	                var xi = vs[i][0], yi = vs[i][1];
	                var xj = vs[j][0], yj = vs[j][1];

 y) != (yj > y))
	                    && (x 	                if (intersect) inside = !inside;
	            }

	            return inside;
	        };
			const communes_circos_multiples = {'97409': ['974_05', '974_06'], '97411': ['974_01', '974_06'], '97414': ['974_03', '974_07'], '97415': ['974_02', '974_07'], '97611': ['976_01', '976_02'], '75056': ['075_01', '075_02', '075_03', '075_04', '075_05', '075_06', '075_07', '075_08', '075_09', '075_10', '075_11', '075_12', '075_13', '075_14', '075_15', '075_16', '075_17', '075_18'], '75106': ['075_02', '075_11'], '75107': ['075_02', '075_12'], '75109': ['075_01', '075_18'], '75111': ['075_06', '075_07'], '75112': ['075_07', '075_08'], '75113': ['075_09', '075_10'], '75114': ['075_10', '075_11'], '75115': ['075_12', '075_13'], '75116': ['075_04', '075_14'], '75117': ['075_03', '075_04'], '75118': ['075_03', '075_17', '075_18'], '75119': ['075_16', '075_17'], '75120': ['075_06', '075_08', '075_15'], '78646': ['078_01', '078_02'], '92012': ['092_09', '092_10'], '92025': ['092_01', '092_02'], '92026': ['092_03', '092_06'], '92048': ['092_08', '092_10'], '93010': ['093_09', '093_10'], '93066': ['093_01', '093_02'], '94017': ['094_01', '094_05'], '94028': ['094_01', '094_02'], '94037': ['094_10', '094_11'], '94081': ['094_09', '094_10'], '95127': ['095_02', '095_10'], '95585': ['095_07', '095_08'], '18033': ['018_01', '018_02', '018_03'], '28015': ['028_01', '028_04'], '28085': ['028_01', '028_03'], '37261': ['037_01', '037_05'], '45051': ['045_03', '045_06'], '45234': ['045_01', '045_02', '045_06'], '21231': ['021_01', '021_02', '021_03'], '25056': ['025_01', '025_02'], '25222': ['025_02', '025_05'], '71076': ['071_04', '071_05'], '90010': ['090_01', '090_02'], '14005': ['014_03', '014_06'], '14118': ['014_01', '014_02'], '14543': ['014_01', '014_05'], '14672': ['014_05', '014_06'], '27229': ['027_01', '027_02'], '27425': ['027_02', '027_03'], '50400': ['050_01', '050_03'], '61081': ['061_01', '061_03'], '76351': ['076_07', '076_08'], '76540': ['076_01', '076_03'], '59036': ['059_03', '059_12'], '59183': ['059_13', '059_14'], '59350': ['059_01', '059_02', '059_04', '059_09', '059_11'], '59512': ['059_07', '059_08'], '59588': ['059_13', '059_14'], '59599': ['059_09', '059_10'], '60057': ['060_01', '060_02'], '60159': ['060_05', '060_06'], '60175': ['060_03', '060_07'], '60196': ['060_02', '060_03'], '62570': ['062_03', '062_11'], '80021': ['080_01', '080_02'], '08105': ['008_01', '008_02'], '10003': ['010_02', '010_03'], '10387': ['010_01', '010_02', '010_03'], '51454': ['051_01', '051_02', '051_03', '051_04'], '54395': ['054_01', '054_02'], '57463': ['057_01', '057_02', '057_03'], '67372': ['067_07', '067_08'], '67482': ['067_01', '067_02', '067_03'], '68006': ['068_03', '068_04'], '68224': ['068_05', '068_06'], '44109': ['044_01', '044_02', '044_03', '044_04', '044_05'], '49007': ['049_01', '049_02', '049_06', '049_07'], '49050': ['049_02', '049_04'], '49092': ['049_02', '049_04'], '49220': ['049_01', '049_03'], '49292': ['049_02', '049_04'], '49307': ['049_02', '049_03'], '49328': ['049_03', '049_04'], '53130': ['053_01', '053_02'], '72181': ['072_01', '072_02', '072_04', '072_05'], '85191': ['085_01', '085_02'], '29019': ['029_02', '029_03'], '35238': ['035_01', '035_02', '035_03', '035_08'], '17306': ['017_04', '017_05'], '24026': ['024_03', '024_04'], '24147': ['024_03', '024_04'], '33063': ['033_01', '033_02', '033_03'], '33106': ['033_09', '033_12'], '64445': ['064_01', '064_02', '064_03'], '86019': ['086_01', '086_03'], '86053': ['086_01', '086_02'], '86194': ['086_01', '086_02'], '87085': ['087_01', '087_02', '087_03'], '11069': ['011_01', '011_03'], '30007': ['030_04', '030_05'], '30189': ['030_01', '030_06'], '31555': ['031_01', '031_02', '031_03', '031_04', '031_09'], '34172': ['034_01', '034_02', '034_03', '034_08', '034_09'], '65440': ['065_01', '065_02'], '66136': ['066_01', '066_02', '066_03'], '81004': ['081_01', '081_02'], '81065': ['081_01', '081_03'], '01053': ['001_01', '001_04'], '01098': ['001_03', '001_05'], '38001': ['038_05', '038_10'], '38053': ['038_06', '038_10'], '38152': ['038_07', '038_10'], '38169': ['038_03', '038_04'], '38185': ['038_01', '038_03'], '38292': ['038_05', '038_07'], '42218': ['042_01', '042_02'], '43157': ['043_01', '043_02'], '63113': ['063_01', '063_03', '063_04'], '69123': ['069_01', '069_02', '069_03', '069_04'], '69382': ['069_01', '069_02'], '69383': ['069_03', '069_04'], '69387': ['069_01', '069_03'], '69388': ['069_01', '069_03', '069_04'], '69389': ['069_01', '069_02'], '69290': ['069_13', '069_14'], '74010': ['074_01', '074_02'], '74275': ['074_01', '074_02'], '06069': ['006_02', '006_09'], '06088': ['006_01', '006_03', '006_05'], '06155': ['006_07', '006_08'], '13001': ['013_11', '013_14'], '13047': ['013_13', '013_16'], '13055': ['013_01', '013_02', '013_03', '013_04', '013_05', '013_06', '013_07'], '13205': ['013_04', '013_05'], '13206': ['013_04', '013_05'], '13210': ['013_01', '013_06'], '13212': ['013_01', '013_03'], '13214': ['013_03', '013_07'], '83137': ['083_01', '083_02'], '84031': ['084_03', '084_05'], '2A004': ['02A_01', '02A_02']};

            const dict_circo_par_dep = {"001":"001-01;001-02;001-03;001-04;001-05","002":"002-01;002-02;002-03;002-04;002-05","003":"003-01;003-02;003-03","004":"004-01;004-02","005":"005-01;005-02","006":"006-01;006-02;006-03;006-04;006-05;006-06;006-07;006-08;006-09","007":"007-01;007-02;007-03","008":"008-01;008-02;008-03","009":"009-01;009-02","010":"010-01;010-02;010-03","011":"011-01;011-02;011-03","012":"012-01;012-02;012-03","013":"013-01;013-02;013-03;013-04;013-05;013-06;013-07;013-08;013-09;013-10;013-11;013-12;013-13;013-14;013-15;013-16","014":"014-01;014-02;014-03;014-04;014-05;014-06","015":"015-01;015-02","016":"016-01;016-02;016-03","017":"017-01;017-02;017-03;017-04;017-05","018":"018-01;018-02;018-03","019":"019-01;019-02","021":"021-01;021-02;021-03;021-04;021-05","022":"022-01;022-02;022-03;022-04;022-05","023":"023-01","024":"024-01;024-02;024-03;024-04","025":"025-01;025-02;025-03;025-04;025-05","026":"026-01;026-02;026-03;026-04","027":"027-01;027-02;027-03;027-04;027-05","028":"028-01;028-02;028-03;028-04","029":"029-01;029-02;029-03;029-04;029-05;029-06;029-07;029-08","02A":"02A-01;02A-02","02B":"02B-01;02B-02","030":"030-01;030-02;030-03;030-04;030-05;030-06","031":"031-01;031-02;031-03;031-04;031-05;031-06;031-07;031-08;031-09;031-10","032":"032-01;032-02","033":"033-01;033-02;033-03;033-04;033-05;033-06;033-07;033-08;033-09;033-10;033-11;033-12","034":"034-01;034-02;034-03;034-04;034-05;034-06;034-07;034-08;034-09","035":"035-01;035-02;035-03;035-04;035-05;035-06;035-07;035-08","036":"036-01;036-02","037":"037-01;037-02;037-03;037-04;037-05","038":"038-01;038-02;038-03;038-04;038-05;038-06;038-07;038-08;038-09;038-10","039":"039-01;039-02;039-03","040":"040-01;040-02;040-03","041":"041-01;041-02;041-03","042":"042-01;042-02;042-03;042-04;042-05;042-06","043":"043-01;043-02","044":"044-01;044-02;044-03;044-04;044-05;044-06;044-07;044-08;044-09;044-10","045":"045-01;045-02;045-03;045-04;045-05;045-06","046":"046-01;046-02","047":"047-01;047-02;047-03","048":"048-01","049":"049-01;049-02;049-03;049-04;049-05;049-06;049-07","050":"050-01;050-02;050-03;050-04","051":"051-01;051-02;051-03;051-04;051-05","052":"052-01;052-02","053":"053-01;053-02;053-03","054":"054-01;054-02;054-03;054-04;054-05;054-06","055":"055-01;055-02","056":"056-01;056-02;056-03;056-04;056-05;056-06","057":"057-01;057-02;057-03;057-04;057-05;057-06;057-07;057-08;057-09","058":"058-01;058-02","059":"059-01;059-02;059-03;059-04;059-05;059-06;059-07;059-08;059-09;059-10;059-11;059-12;059-13;059-14;059-15;059-16;059-17;059-18;059-19;059-20;059-21","060":"060-01;060-02;060-03;060-04;060-05;060-06;060-07","061":"061-01;061-02;061-03","062":"062-01;062-02;062-03;062-04;062-05;062-06;062-07;062-08;062-09;062-10;062-11;062-12","063":"063-01;063-02;063-03;063-04;063-05","064":"064-01;064-02;064-03;064-04;064-05;064-06","065":"065-01;065-02","066":"066-01;066-02;066-03;066-04","067":"067-01;067-02;067-03;067-04;067-05;067-06;067-07;067-08;067-09","068":"068-01;068-02;068-03;068-04;068-05;068-06","069":"069-01;069-02;069-03;069-04;069-05;069-06;069-07;069-08;069-09;069-10;069-11;069-12;069-13;069-14","070":"070-01;070-02","071":"071-01;071-02;071-03;071-04;071-05","072":"072-01;072-02;072-03;072-04;072-05","073":"073-01;073-02;073-03;073-04","074":"074-01;074-02;074-03;074-04;074-05;074-06","075":"075-01;075-02;075-03;075-04;075-05;075-06;075-07;075-08;075-09;075-10;075-11;075-12;075-13;075-14;075-15;075-16;075-17;075-18","076":"076-01;076-02;076-03;076-04;076-05;076-06;076-07;076-08;076-09;076-10","077":"077-01;077-02;077-03;077-04;077-05;077-06;077-07;077-08;077-09;077-10;077-11","078":"078-01;078-02;078-03;078-04;078-05;078-06;078-07;078-08;078-09;078-10;078-11;078-12","079":"079-01;079-02;079-03","080":"080-01;080-02;080-03;080-04;080-05","081":"081-01;081-02;081-03","082":"082-01;082-02","083":"083-01;083-02;083-03;083-04;083-05;083-06;083-07;083-08","084":"084-01;084-02;084-03;084-04;084-05","085":"085-01;085-02;085-03;085-04;085-05","086":"086-01;086-02;086-03;086-04","087":"087-01;087-02;087-03","088":"088-01;088-02;088-03;088-04","089":"089-01;089-02;089-03","090":"090-01;090-02","091":"091-01;091-02;091-03;091-04;091-05;091-06;091-07;091-08;091-09;091-10","092":"092-01;092-02;092-03;092-04;092-05;092-06;092-07;092-08;092-09;092-10;092-11;092-12;092-13","093":"093-01;093-02;093-03;093-04;093-05;093-06;093-07;093-08;093-09;093-10;093-11;093-12","094":"094-01;094-02;094-03;094-04;094-05;094-06;094-07;094-08;094-09;094-10;094-11","095":"095-01;095-02;095-03;095-04;095-05;095-06;095-07;095-08;095-09;095-10","971":"971-01;971-02;971-03;971-04","972":"972-01;972-02;972-03;972-04","973":"973-01;973-02","974":"974-01;974-02;974-03;974-04;974-05;974-06;974-07","975":"975-01","976":"976-01;976-02","977":"977-01","978":"978-01","986":"986-01","987":"987-01;987-02;987-03","988":"988-01;988-02"};

	        async function get_circo(lat, lon, dep) {
	            const point = [lon, lat];
	            const code3_dep = get_code3_dep(dep);
	            const circos = dict_circo_par_dep[code3_dep].split(";");
	            if (circos.length === 1)
	                return circos[0]
	            for (let c of circos) {
	                const num = parseInt(c.split("-")[1], 10);
	                const url_c = `https://assets-decodeurs.lemonde.fr/assets-legacy/pol/legislatives/moteur_circo/geojson/${dep}_${num}.json`
	                const list_poly_c = await fetch(url_c).then(function (response) {
	                    return response.json();
	                }).catch(function () {
	                    return undefined;
	                });
	                if (list_poly_c === undefined){
	                    continue
	                }
	                for (let poly_dict of list_poly_c.features) {
	                    ref = poly_dict["properties"]["REF"];
	                    poly = poly_dict["geometry"]["coordinates"][0];
	                    if (inside(point, poly))
	                        return ref;
	                }
	            }
	            return undefined;
            }
        });


                            

 table > [data-background="grey"]:hover, #d_table_dep > table > [data-background="white"]:hover {
        background:#FFFFFF;
    }
    
 table > [data-background="grey"] {
        background:#F5F6F8;
    }
    
 table > [data-background="grey"] {
        background-color:#292a2e;
    }
    
 table > [data-background="white"] {
        background:#EFF0F3;
    }
    
 table > [data-background="white"] {
        background-color:#181a1e;
    }
    
 table > [data-deplie="true"] {
        background:#FFFFFF;
    }
    
 table > [data-deplie="true"] {
        background-color: #32353d;
    }
    
    #d_table_dep #d_tour_1 { 
        border-collapse: collapse; 
        border-left: 1px solid #E2E4E9;
        border-right: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    }
    
    
    #d_table_dep table tr:first-child {
        border-left : 1px solid #e8e8ec;
        border-right : 1px solid #e8e8ec;
        border-bottom : 1px solid #e8e8ec;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table {
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:first-child {
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep table {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
        
    #d_table_dep .background_nua{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
        font-weight: 400;
        font-size: 13px;
        line-height: 13px;
        letter-spacing: 0.5px;
        color: #FCFCFD;
        display: block;
        width: fit-content;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua{
        margin-left:.1rem;
        margin-right:.1rem;
    }
    
    #d_tour_1 .background_nua {
        padding-top:.3rem;
        padding-bottom:.3rem;
        padding-left:.5rem;
        padding-right:.5rem;
        color:#F8F8F8;
        position: relative;
        
    }
    #d_tour_1 tr:nth-child(1n +2) td:nth-child(2) div:nth-child(1n +2) {
        padding-top: 0.9rem;
    }
    #d_tour_1 tr:nth-child(1n +2) td div:nth-child(1n +2) {
        margin-top:0.75rem;
        padding-top: 0.75rem;
        border-top:1px #D5D8DC solid;
    }
    
    
    #d_table_dep #d_tour_1 tr:nth-child(1n + 2) { 
        cursor:pointer;
    }
    
    #d_table_dep table .d_masked {
            display: none !important;
        }
    #d_table_dep {
        width: 70%;
        margin: 0 auto;
        text-overflow: "";
        overflow: hidden; 
        position: relative;
    }
    
    #d_table_dep table td p {
        text-align: left;
        padding: 10px 10px;
        padding-left: 0;
            list-style:none;
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-size: 13px;
        line-height: 13px;
        color: #2A303C;
    }
    #d_table_dep table td p b {
        font-weight: 500;
    }
    
    
    #d_table_dep .d_lib_dep  {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: 0.5px;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:first-child{
        width: 25%;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:nth-child(2){
        width: 35%;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:nth-child(3){
        width: 43%;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div {
        vertical-align: middle;
        display: flex;
        justify-content: left;
        align-items: center;
        
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div div{
        width:8px;
        height:8px;
        display: inline;
        vertical-align: middle;
        float: left;
        margin-right: .2rem;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_icon {
        background-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        background-size: 9px;
        margin-right: .5rem;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled {
        background-color: #2A303C;
        background-image: none;
        -webkit-mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-size: cover;
        -webkit-mask-size: cover;
        transform: rotate(90deg);
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled {
        background-color:#e2e4e9;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td img svg{
        fill:#8B92A1
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td img{
        width:17px;
        height: 17px;
        display: inline;
        vertical-align: middle;
    }
    
    
    #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(3){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.1rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(3)  {
        color:#e2e4e9;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr:nth-child(1)  td:nth-child(1), [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(2) {
        color:#e2e4e9;
    }
    
        #d_tour_1 tr:nth-child(1)  td:nth-child(2), #d_tour_1 tr:nth-child(1) td:nth-child(1){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.1rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #666E80;
    }
    
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
        color:#FCFCFD;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 400;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #666E80;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(3),[data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1), [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table td p{
        color:#e8e8ec;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
        border-top:1px solid #e8e8ec;
        border-left:1px solid #e8e8ec;
        border-right:1px solid #e8e8ec;
        box-shadow: inset 0px 1px 0px #e2e4e9;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
        border-top:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
        box-shadow: inset 0px 1px 0px #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep table .d_hidden_div td {
        padding-top:0px;
        padding-left:15px;
        padding-right: 15px;
        padding-bottom: 15px;
    }
    
    #d_table_dep .circle_nua {
        font-weight: 600;
        text-transform: lowercase;
        border-radius: 50%;
        width: 1.2rem;
        height: 1.2rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: 0 .5rem -.1rem 0;
        cursor: default;
        text-align: center;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua{
        font-weight: 600;
        cursor: default;
        text-align: center;
        margin:.3rem;
        margin-left:.5rem;
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua span{
        padding-top:.15rem;
        padding-bottom:.15rem;
        padding-left:.4rem;
        padding-right:.3rem;
        color:#F8F8F8;
    }
    
    #d_table_dep .d_grey {
        background-color: #F8F8F8;
    }
    
    #d_table_dep .d_chevron {
        float: right;
        width: 1.8rem;
        height: 1.8rem;
        border: 1px solid rgb(102, 110, 128, 0.6);
        border-radius: 50%;
        background-color: rgb(252, 252, 253, 0.4);
        text-align: center;
        text-decoration: none;
    }
    
    @media screen and (min-width: 600px){
        #d_tour_1 .d_dept {
            display: inline-block;
            vertical-align: middle;
            margin-top: 7.5px;
        }
        
        #d_table_dep .d_chevron::after {
            content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron_big.svg);
            position: relative;
            margin: 0 auto;
            height: 0.05em;
            width: 0.05em;
        }
    
        #d_table_dep .d_chevron{
            width: 79px;
            height: 30px;
            background: #FFFFFF;
            border: 1px solid #565E70;
            border-radius: 50px;
            display: inline-flex;
            align-items: center;
            padding-left: 1.5rem;
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: 500;
            font-size: 13px;
            line-height: 13px;
            text-decoration: none;
            color: #565E70;
            
        }
        #d_table_dep .d_chevron::after {
            left: calc(10% - 1em);
            top: -0.6em;
            border-radius: 50%;
            top: 0.8rem;
            left: calc(10% - 0.3em);
            transform: rotate(180deg);
    
            
        }
        #d_table_dep .d_upward::after {
            transform: rotate(360deg);
            left: calc(10% - 1em);
            top: -0.6em;
        } 
            
    }
    @media screen and (max-width: 600px){
        #d_tour_1 .d_dept {
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        margin-top: 0px;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
            bottom: -20px;
        }
        
    #d_table_dep .d_chevron::after {
        content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron.svg);
        position: relative;
        margin: 0 auto;
        height: 0.2em;
        width: 0.2em;
        top: -0.05em;
    }
    
        #d_table_dep .d_upward {
            transform: rotate(180deg);
            
        }
    
    }
    
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_chevron  {
        border-color: rgb(70, 70, 70);
        background-color: rgb(252, 252, 253, 1);
    }
    
    
    
    [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep input[type=text] {
        border: 1px solid #666262;
        background-color: #dadada;
        color: #181a1e;
    }
    
    #d_table_dep {
        max-width: 650px;
        margin: 1rem auto;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        min-height: 280px;
        font-size: 1.4rem;
    }
    
    #d_table_dep .clearable {
        background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
        border: 1px solid #999;
        padding: 3px 18px 3px 4px;
        transition: background 0.4s;
        width: 250px;
    }
    
    #d_table_dep tr:first-child {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .05rem;
        font-size: 1.4rem;
        border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
        background-color: #fff;
        text-transform: none;
        justify-content: center;
        height: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep tr:first-child  {
        background-color: #181a1e;
    }
    
    
    #d_table_dep .d_subbox {
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        margin: 25px 0;
        margin: 0 auto;
        background: #2A303C;
        border-top: 1px solid #D5D8DC;
        border-left: 1px solid #D5D8DC;
        border-right: 1px solid #D5D8DC;
        border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
        border-radius: 2px 2px 0px 0px;
        height: 52px;
        margin-top:2rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_subbox  {
        background-color: rgb(220, 221, 224);
        border-top: 1px solid #292a2e;
        border-left: 1px solid #292a2e;
        border-right: 1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_full_results {
        color: #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.9rem;
        color: #FFFFFF;
        vertical-align: center;
        display: flex;
        justify-content: center;
        align-content: center;
        flex-direction: column;
        margin-left: 1.6rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        color:#181a1e;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle span {
        display:contents;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle span:nth-child(2n+2) {
        color: #717B8E;
    }
    #d_table_dep .d_search  {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        align-items: center;
        margin-left: auto;
        margin-right: 1rem;
        position: relative;
    }
    
    #d_table_dep .d_search input {
        gap: 2px;
        background: #FCFCFD;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.3);
        border-radius: 5px;
        height: 3rem;
        -webkit-appearance: none;
        padding-left: 30px;
    }
    @media screen and (max-width: 350px){
        
        #d_table_dep .d_search input {
                width:120px;
        }
    }
    @media screen and (min-width: 350px) and (max-width: 600px){
        
        #d_table_dep .d_search input {
                width:150px;
        }
    }
    
    
    #d_table_dep .d_bold {
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .2px;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_bold, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_grey  {
        background-color: #181a1e;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_hidden_div td {
        background-color: #32353d;
    }
    #d_table_dep .d_bold sup{
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }
 span, #d_tour_1 td > div{ 
        display: block;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  .d_italic {
        font-style: italic;
        font-weight: 400;
        font-size: 1rem;
        margin-top:0rem;
        line-height: 0.6rem;
        display:inline;
    }
        
    
    
    #d_table_dep .d_grp_pol {
        font-style: italic;
        font-size: 1.1rem;
        letter-spacing: 0rem;
    }
    #d_table_dep #d_num_circo { 
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
        display: block;
        position: absolute;
        /* bottom: 0; */
        left: 0px;
        width: 100%;
        height: 13vh;
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_degrade , [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
    }
    
    #d_table_dep .d_tab_more {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        position: absolute;
        bottom: 0.8rem;
        width: 11.6rem;
        left: calc(50% - 5.8rem);
        display: block;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.1rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more:hover, #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less:hover {
        background-color: #01364F;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more {
        width: 15rem;
        left: calc(50% - 7.5rem);
    }
    
    #d_table_dep .d_tab_less  {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        bottom: 0.8rem;
        width: 15rem;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.1rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
        margin:0 auto;
        margin-top:1rem;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less {
        margin-top:1rem;
        width: 11.6rem;
        left: calc(50% - 5.8rem);
    }
    
    @media screen and (max-width: 870px){
        #d_table_dep  {
            width: 90%;
            margin: 0 auto;
        }
    
        #d_table_dep tr:first-child {
            letter-spacing: 0rem;
            line-height: normal;
        }
    }
    
    @media screen and (max-width: 600px){
        #d_table_dep table tr:nth-child(2n+2) td {
            padding: 15px 7px;
        }
        
        #d_table_dep .d_lib_dep  {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 1.2rem;
        }
    
        #d_table_dep .background_nua{
            font-size: 1rem;
        }
    
        #d_table_dep table tr:not(:first-child)  td:nth-child(2){
            font-size:1.2rem;
        }
    
        #d_table_dep .d_bold {
            font-size: 1.1rem;
        }
        
        #d_table_dep {
            width: 94%;
            margin: 0 auto;
        }
    
        #d_table_dep #d_tab_subtitle {
            line-height: 1.5;
            margin-left:.9rem;
        }
    
    #d_tour_1 tr td div, #d_tour_1 tr td span {
            margin-left:.25rem;
        }
    
        #d_tour_1 tr td:first-child{
            width: 25%;
        }
    
        #d_tour_1 tr td:nth-child(2){
            width: 40%;
        }
        
        #d_tour_1 tr td:nth-child(3){
            width: 35%;
        }
    
        #d_table_dep .background_nua, #d_tour_1 tr td[colspan="3"] p {
            margin-left:.25rem;
        }
        #d_table_dep table .d_hidden_div td {
            padding-top:0px;
            padding-right: 15px;
            padding-bottom: 15px;
            padding-left:7px;
        }
    }
    
    
    @media screen and (min-width: 600px){
        #d_table_dep #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
            bottom: -50px;
        }
        #d_table_dep  #d_tab_more{
            display: none;
        }
        #d_table_dep table tr td div,  #d_table_dep table tr td span{
        margin-left:.5rem;
        }
        #d_table_dep table tr:nth-child(2n+2) td {
            padding: 15px 10px;
        }
        #d_table_dep .d_search input {
            padding: 6px 18px 4px 6px;
            padding-left: 32px;
            padding-right: 64px;
        }
    }
    
    
    #d_tour_1 tr td[colspan="3"] {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif !important;
        font-style: normal !important;
        font-weight: 400!important;
        font-size: 1.3rem!important;
        line-height: 1.7rem!important;
        padding-right: 1.75rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_1 tr td[colspan="3"]{
        border-left: 1px solid #292a2e;
        border-right: 1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
        color:#E2E4E9;
    }
    
    #d_table_dep  .d_rotate {
        position: absolute;
        left: 9px;
        font-size: 18px;
        z-index: 9999;
        -webkit-transform: rotate(-45deg);
        -moz-transform: rotate(-45deg);
        -ms-transform: rotate(-45deg);
        -o-transform: rotate(-45deg);
        color:#2A303B;
        }
    
    #d_table_dep .d_full_results {
        padding: 8px 14px;
        background: #FFFFFF;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 59, 0.121531);
        box-sizing: border-box;
        border-radius: 20px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 13px;
        line-height: 16px;
        align-self: center;
        display: flex;
        align-items: center;
        text-align: center;
        justify-content: center;
        max-width: 220px;
        margin-left: auto;
        margin-right: auto;
        margin-top: 10px;
    }
    
    #d_table_dep .d_full_results:hover {
        cursor: pointer;
        background: #F5F6F8;
    }
    
    /* [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_search_icon::before{
            background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABaNJREFUeF7tmleoHlUQx39/jQVL7BjFEmOXYHlSjGKJRPQhElQUQbB3lKCCYDCKT4qKoNiN+qASH8SComIkPiQ2RLCBYi/E2GINatS/TNgbLubu7tlv99xwP3bgPt1zZub8vjlnZ+Yc0UslAfV8qgn0gGoipAfUA2p3iPQR1EdQH0HtCKzLCLK9MXACsA8wFdgF2Ar4HfgeWAa8DDwp6Y+sKx1QeednkO3tgEuBU4A9gFQb3wKPAvMl/Tzgejqflup8rWHbk4H7gJMaQBlLr4HFAVjSd7WGMw/oBJDtm4DLgEkd+vsvcIukKzvU2VhVK0C2NwFeAfZvbDl9wmvADEn/pE/pbuTAgGxPA94Atu7OnVJNnwMHrIuzaSBAtncAPgU2Ggc4IyZ+Ag6S9Nk42kz+wqzxyfYGwBfAlERHVwJLgWeBD4CvgAC8N3AMcBSwWaKuZZJ2TBzbybDGEWR7CXBogvWvgXMkPVc31vYM4AFgz7qxwP2SzkkY18mQRoBsn1EspMp4fH0ulnRXUw9tnwg8AmxYM/dISZFgZpemgCKBi3ynTH4rvjhvD+q57ci23wS2rdDxK7ClpPgxskoyINvXANdVeBOlwlRJy9t6XKQPsUW3rNB1vqR72tqqm98EUETHpiUKI/uNXCVyok7E9l7Au0B8FMaSDyXFQZ9VkgDZPhh4tcKT2yRF/dWp2J4b2XSF0p0lxVcxm6QCehg4rcSL+IxPzpXp2o56rOw8elDSmdnopBaVtqM1sU2JIzdIuiqXk7YvAO4s0f+1pJ1y2Q69qREUZ0yZTOniYC5TXiSmf5b4ulJS2bnYCbdaQLa3B74psbZcUmpGPbDDtt8H9h1DgSWtN7DihIkpgI4o+jNjqVsi6bAEO62G2H4MOLlEya6SovTJIimAzgPuLrG+UNKpWTwbpdT2jUBZX2iOpCdy+ZACqOpTu0DS2bmcG9Frez5wbYmdsyUtyOVDCqDjgWdKHHhO0nG5nBsF6N4ofEvsHCvphVw+pACqOqTfkZSzm7h63bZfBGaWQJgmKXpTWaQWUOFgFIVjjV0lqa7ybu247V+AzUsUTcqVpIa9VEBVddhsSU+3plCiwPZ+wHsl/173eVARQe8A00ucfF1S1GpZxPaTwOwS5UslRbMtm6RG0FnRyavw4hBJcfvQqdjeDfi4ItLnSrq1U6P/U5YEqIiiSPfLzpsvJUWjq1Ox/RZwYNnui/pQ0opOjbYA9Dgwp8KZpyTFPXwnYvsO4MIKZYskRdM/qzSJoKrDcsTJmyVd0dZj25cDcVtbJbtL+qStrbr5yYCKbRY3D9G4r5JFwKxB+8W2q3pPI3YXS4rrouzSFFBUztErrqvgfwQukrQwdQW2ZxU3JnX3XvF0JloskXpkl0aAiiiKrRa94pS5UWU/BERLdq2XGra3AKIhFl/J6EGnyExJL6UM7GJMyiLXspPQKx7Lt7iqievjeAHyV/GQquoKqWx9HwFxc/I3cGbOMiMcGAhQEUmnF9ExsI4OfuHoh0/PCanV4mzHQfl8xdVMBwyIdm/8lXUOs0JqBWjUmRRfrrqDexBYPwBHA4cDt1coyAapNaARp21fHe8LO4qmVcX2vSAqddvnAnW3qFkgdQaoiKZ4LxSJ4iUDRlQc5NHenScpSpvVUqQAsZXrpHNInQIa7X3xAi0uG6PjGK9d4w1Q1HLrA/GcLgAEkHgKHB3LeNZS+jjK9jzg+jpCQKeQsgFKWEjjIesC0oQCVGy3cY2kCQdovCFNSEDjCWnCAhovSBMa0HhAmvCAckMaCkA5IQ0NoIaQki8ZhgpQA0jxwL3qGmtNEjt0gBIgJcMJXUMJqAJSIzhDDWgMSI3hDD2gAlJcCqxocsMyuooe2i3WuFVQMqEHVEOyB9QDarfZ+gjqI6iPoHYE+ghqx68/g/oIahdB/wGHVtlYW4wRPQAAAABJRU5ErkJggg==');
         } */
         #d_table_dep .d_search_icon:before{
        content: "";
        position: absolute;
        height: 35px;
        width: 20px;
        background-size: 100% 100%;
        background-repeat: no-repeat;
        background-position: center;
        background-size: contain;
        background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABTdJREFUeF7tmmno5lMUxz8TouxLtmzZifECjT1ZkhTFIOWFrUYjjXhBGJEtspalRERJdmHCYMTYiyKiGYrsyb4lW9+6zzTz99x7z72/33nG87jnzf/F/95zzv0853fvuefcaTRJEpjW+KQJNECZCGmAGqBum0iLoBZBLYK6EVjOEbQisDOwMbBh+Ls28BPwDfA18A7wNvCH60orlXvsQasCBwJHAEcDqxt9exy4C3gE+M04x31Yn4BWBk4BLi+AMmyBPwJXAVcDP7sTGNEnpki5BtikxwV9BZwG3N+jzmJVXSNopfBLn15s2T7hCuBc4C/7lP5GdgG0DnAPcHB/7kQ13Q2cvDz2plpA2nhfAXYcAZyBieeAI4FvR2iTGkArAA+EU8ri6xvAg8DLwOfAd8Aa4djfDZgJ7GFRBDwUIBmHdx9WA+jSsCfkrN8HXAC8lxsIbAHMBU4yjD0RuMMwrpchpYBmhE8rZVynjz6FFys8nA4I7LaZuVsDH1ToL55SCuh5YN+EFe1LgqNPqVbWArQpH5pQIPjy4+9aI9Z5JYAOAx5LKH4L2DtcI6z2Y+OUPjwF7J9QJFsvdTWUm18C6DVg94hCZb+6c32UM1jw//WAV4EtI3NuC5l7gcryoVZAm2UWf1zIico9SM84AHgmMUSf4/d9G11anxXQqcDNEUd0jCuyvDLdeYn9SHc/RZKbWAE9ARwS8eKokOd4Oam9ZmFEuU68Y7wMS68VUOq0UFat+o6XKDFV9jysbKLo3dXLsBXQaoA24WHyKHC4p4NBtz5vfeZTRX4pK3cTSwRtBSyOeHBJyIDdHAyKVfa4IWJEFUpdX1zEAmivRFYsx29y8WxZpdrnYnUhZd8q2bqIBVDqqNXd6XYXz5ZVmkpS9zRcf6pdtADaAXg3YuEcQAUtbzkh8UNsD7zv5YAFUGqT1r7gWU0crPt84OIIBBXu3GpEFkDy64fIMfshoE3cW5QHKR8aJkoDvJJUcx6UuoftFHpbXpA2AL6IKP9P5EHy7UZgdsTJK4GzvegAZ4bGwDATlwHnOdo2R5BKoiqZxmRz4GMHR5XjqEIQaz7qhF3gYHeJSusepAk6KWKVvnuBYx0cvRY4I6JXWbQ+v18d7FYBmgNcl3DmrNA87Mvf40MrOqZPNWxl8q5SEkHrA19mvNHNWjfsrqLe/tMZJeuGBxBdbSXnlwCSIjXvbs14pF9WnY/aenGq9jQwfSFwkSuZoLwUkMarN6WXGymZH062NwsWsV0Aq3tXSl4H9gF+L9BdPbQUkAxpY1xkfMGh1rQ6FM9GXmqsAuwXil6KTotsk6guWOYXjakBJAO5WvEwJ9Sq+RRQx0Inz6aZFlJsIWoafgL8CVzvec2QA7WANFd1aBXUrQ+kin4542Bl0gd5QuoCSGtQh/PJRGvGuM7kMOU7ijidosPEFVJXQHJYjt9i2LhrYAm+evH6IdTVjYkbpD4ADZxWq1jlj1ijrwSQqgQqb9wZbuqpquZArwukPgHJUb1q1YOqWZURpY1c2frDU169KgWwvBLpHVLfgJaOEhWy9BpEOcsuwEbhc1wzdEP1wOEzQNGix1EvZDZbRaiaiDnpFZInoNxCav4/ckjjBkhQRwppHAGNFNK4AhoZpHEGNBJI4w7IHdIkAHKFNCmA3CBNEqASSOYmw6QBskIyP3iYREA5SGY4UjSpgGKQiuBMOqCpkIrh/B8AaY16FfILUNJhWXKRnuRPrKZa8K85DVAGYwPUAHX70loEtQhqEdSNQIugbvzaHtQiqFsE/QP2DeNJlS//4wAAAABJRU5ErkJggg==');
        padding-left: 10px;
        top:8px;
        left: 5px;
     }



Liste des qualifiés  et des élus 







 -->




        const is_dark = document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") === "dark";
        const manage_order = Object.keys(couleurs_libelles_light)
        const tour = 1;
        const deps = {
            "001": { "nom":"Ain", "abrege":"Ain", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "002": { "nom":"Aisne", "abrege":"Aisne", "region":"hauts-de-france"},
            "003": { "nom":"Allier", "abrege":"Allier", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "004": { "nom":"Alpes-de-Haute-Provence", "abrege":"Alpes-de-H.P.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "005": { "nom":"Hautes-Alpes", "abrege":"Htes-Alpes", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "006": { "nom":"Alpes-Maritimes", "abrege":"Alpes-M.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "007": { "nom":"Ardèche", "abrege":"Ardèche", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "008": { "nom":"Ardennes", "abrege":"Ardennes", "region": "grand-est"},
            "009": { "nom":"Ariège", "abrege":"Ariège", "region": "occitanie"},
            "010": { "nom":"Aube", "abrege":"Aube", "region": "grand-est"},
            "011": { "nom":"Aude", "abrege":"Aude", "region": "occitanie"},
            "012": { "nom":"Aveyron", "abrege":"Aveyron", "region": "occitanie"},
            "013": { "nom":"Bouches-du-Rhône", "abrege":"B.-du-Rhô.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "014": { "nom":"Calvados", "abrege":"Calvados", "region":"normandie"},
            "015": { "nom":"Cantal", "abrege":"Cantal", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "016": { "nom":"Charente", "abrege":"Charente", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "017": { "nom":"Charente-Maritime", "abrege":"Charente-M.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "018": { "nom":"Cher", "abrege":"Cher", "region": "centre-val-de-loire"},
            "019": { "nom":"Corrèze", "abrege":"Corrèze", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "02A": { "nom":"Corse-du-Sud", "abrege":"Corse-du-S.", "region": "corse"},
            "02B": { "nom":"Haute-Corse", "abrege":"Hte-Corse", "region": "corse"},
            "021": { "nom":"Côte-d'Or", "abrege":"Côte-d'Or", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "022": { "nom":"Côtes-d'Armor", "abrege":"C.-d'Armor", "region": "bretagne"},
            "023": { "nom":"Creuse", "abrege":"Creuse", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "024": { "nom":"Dordogne", "abrege":"Dordogne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "025": { "nom":"Doubs", "abrege":"Doubs", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "026": { "nom":"Drôme", "abrege":"Drôme", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "027": { "nom":"Eure", "abrege":"Eure", "region":"normandie"},
            "028": { "nom":"Eure-et-Loir", "abrege":"E.-et-Loir", "region": "centre-val-de-loire"},
            "029": { "nom":"Finistère", "abrege":"Finistère", "region": "bretagne"},
            "030": { "nom":"Gard", "abrege":"Gard", "region": "occitanie"},
            "031": { "nom":"Haute-Garonne", "abrege":"H.-Garonne", "region": "occitanie"},
            "032": { "nom":"Gers", "abrege":"Gers", "region": "occitanie"},
            "033": { "nom":"Gironde", "abrege":"Gironde", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "034": { "nom":"Hérault", "abrege":"Hérault", "region": "occitanie"},
            "035": { "nom":"Ille-et-Vilaine", "abrege":"I.-et-Vilaine", "region": "bretagne"},
            "036": { "nom":"Indre", "abrege":"Indre", "region": "centre-val-de-loire"},
            "037": { "nom":"Indre-et-Loire", "abrege":"I.-et-Loire", "region": "centre-val-de-loire"},
            "038": { "nom":"Isère", "abrege":"Isère", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "039": { "nom":"Jura", "abrege":"Jura", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "040": { "nom":"Landes", "abrege":"Landes", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "041": { "nom":"Loir-et-Cher", "abrege":"L.-et-Cher", "region": "centre-val-de-loire"},
            "042": { "nom":"Loire", "abrege":"Loire", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "043": { "nom":"Haute-Loire", "abrege":"Hte-Loire", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "044": { "nom":"Loire-Atlantique", "abrege":"Loire-Atl.", "region":"pays-de-la-loire"},
            "045": { "nom":"Loiret", "abrege":"Loiret", "region": "centre-val-de-loire"},
            "046": { "nom":"Lot", "abrege":"Lot", "region": "occitanie"},
            "047": { "nom":"Lot-et-Garonne", "abrege":"Lot-et-G.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "048": { "nom":"Lozère", "abrege":"Lozère", "region": "occitanie"},
            "049": { "nom":"Maine-et-Loire", "abrege":"M.-et-Loire", "region":"pays-de-la-loire"},
            "050": { "nom":"Manche", "abrege":"Manche", "region":"normandie"},
            "051": { "nom":"Marne", "abrege":"Marne", "region": "grand-est"},
            "052": { "nom":"Haute-Marne", "abrege":"Hte-Marne", "region": "grand-est"},
            "053": { "nom":"Mayenne", "abrege":"Mayenne", "region":"pays-de-la-loire"},
et-Moselle", "region": "grand-est"},
            "055": { "nom":"Meuse", "abrege":"Meuse", "region": "grand-est"},
            "056": { "nom":"Morbihan", "abrege":"Morbihan", "region": "bretagne"},
            "057": { "nom":"Moselle", "abrege":"Moselle", "region": "grand-est"},
            "058": { "nom":"Nièvre", "abrege":"Nièvre", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "059": { "nom":"Nord", "abrege":"Nord", "region":"hauts-de-france"},
            "060": { "nom":"Oise", "abrege":"Oise", "region":"hauts-de-france"},
            "061": { "nom":"Orne", "abrege":"Orne", "region":"normandie"},
            "062": { "nom":"Pas-de-Calais", "abrege":"Pas-de-C.", "region":"hauts-de-france"},
            "063": { "nom":"Puy-de-Dôme", "abrege":"Puy-de-Dôme", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "064": { "nom":"Pyrénées-Atlantiques", "abrege":"Pyr.-Atl.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "065": { "nom":"Hautes-Pyrénées", "abrege":"H.-Pyrénées", "region": "occitanie"},
            "066": { "nom":"Pyrénées-Orientales", "abrege":"Pyrénées-O.", "region": "occitanie"},
            "067": { "nom":"Bas-Rhin", "abrege":"Bas-Rhin", "region": "grand-est"},
            "068": { "nom":"Haut-Rhin", "abrege":"Haut-Rhin", "region": "grand-est"},
            "069": { "nom":"Rhône", "abrege":"Rhône", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "070": { "nom":"Haute-Saône", "abrege":"Hte-Saône", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "071": { "nom":"Saône-et-Loire", "abrege":"Saône-et-L.", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "072": { "nom":"Sarthe", "abrege":"Sarthe", "region":"pays-de-la-loire"},
            "073": { "nom":"Savoie", "abrege":"Savoie", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "074": { "nom":"Haute-Savoie", "abrege":"Hte-Savoie", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
            "075": { "nom":"Paris", "abrege":"Paris", "region":"ile-de-france"},
            "076": { "nom":"Seine-Maritime", "abrege":"Seine-Mar.", "region":"normandie"},
            "077": { "nom":"Seine-et-Marne", "abrege":"Seine-et-M.", "region":"ile-de-france"},
            "078": { "nom":"Yvelines", "abrege":"Yvelines", "region":"ile-de-france"},
            "079": { "nom":"Deux-Sèvres", "abrege":"Deux-Sèvres", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "080": { "nom":"Somme", "abrege":"Somme", "region":"hauts-de-france"},
            "081": { "nom":"Tarn", "abrege":"Tarn", "region": "occitanie"},
            "082": { "nom":"Tarn-et-Garonne", "abrege":"Tarn-et-G.", "region": "occitanie"},
            "083": { "nom":"Var", "abrege":"Var", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "084": { "nom":"Vaucluse", "abrege":"Vaucluse", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
            "085": { "nom":"Vendée", "abrege":"Vendée", "region":"pays-de-la-loire"},
            "086": { "nom":"Vienne", "abrege":"Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "087": { "nom":"Haute-Vienne", "abrege":"Haute-Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
            "088": { "nom":"Vosges", "abrege":"Vosges", "region": "grand-est"},
            "089": { "nom":"Yonne", "abrege":"Yonne", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "090": { "nom":"Territoire de Belfort", "abrege":"T. de Belfort", "region": "bourgogne-franche-comte"},
            "091": { "nom":"Essonne", "abrege":"Essonne", "region":"ile-de-france"},
            "092": { "nom":"Hauts-de-Seine", "abrege":"H.-de-Seine", "region":"ile-de-france"},
            "093": { "nom":"Seine-Saint-Denis", "abrege":"Seine-St-D.", "region":"ile-de-france"},
            "094": { "nom":"Val-de-Marne", "abrege":"V.-de-Marne", "region":"ile-de-france"},
            "095": { "nom":"Val-d'Oise", "abrege":"V.-d'Oise", "region":"ile-de-france"},
            "971": { "nom":"Guadeloupe", "abrege":"Guadeloupe", "region":"guadeloupe"},
            "972": { "nom":"Martinique", "abrege":"Martinique", "region":"martinique"},
            "973": { "nom":"Guyane", "abrege":"Guyane", "region":"guyane"},
            "974": { "nom":"La Réunion", "abrege":"La Réunion", "region":"la-reunion"},
-et-Miquelon", "region":"outre-mer"},
            "976": { "nom":"Mayotte", "abrege":"Mayotte", "region":"mayotte"},
St-Barth.", "region":"outre-mer"},
            "986": { "nom":"Wallis et Futuna", "abrege":"Wallis et F.", "region":"outre-mer"},
            "987": { "nom":"Polynésie française", "abrege":"Polynésie", "region":"outre-mer"},
            "988": { "nom":"Nouvelle-Calédonie", "abrege":"N.-Calé.", "region":"outre-mer"},
            "099": { "nom":"Français de l'étranger", "abrege":"Etranger", "region":"outre-mer"},
        };
        const mobile = window.innerWidth         const corresp_data = {
            "Circonscription": { display:true, eq:"dept+circo" },
            "Département et circonscription": { display:true, eq:"dept+circo" },
            "Candidat": { display:true, eq:"p+n"},
            "Parti": { display:true, eq:"nuance_lm", eq_tour1:"e"},
        }
    
        
        let timeout = null;
        let manage_couleurs  = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
        let elus_cpy;
        let elus_sorted = carto_qualif;
        let res_populatetable = populateTable(null, elus_sorted, LGT1_candidatsprofil, manage_couleurs);
        let table = res_populatetable[0];
        createTable(table);
        elus_cpy = res_populatetable[1];
        if (mobile == true){
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[0].innerHTML = "Les qualifiés";
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[2].innerHTML = "";
        } else { 
            var tab_qualifies_total = 0;
            var tab_elus_total = 0;
            for (let key in legend_carto_qualif){
                if (legend_carto_qualif[key]["q"])
                    tab_qualifies_total += legend_carto_qualif[key]["q"];
                if (legend_carto_qualif[key]["elu"])
                    tab_elus_total += legend_carto_qualif[key]["elu"];
            }
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerHTML = "(" + String(tab_qualifies_total) + ")";
            document.getElementById("d_tab_subtitle").children[3].innerHTML = "(" + String(tab_elus_total) + ")";
        }
            
        try {
 {
                setTimeout(function(){
                    isAccessibleTableau = e.target.checked;
                    if (isAccessibleTableau == true)
                        manage_couleurs = couleurs_libelles_accessible;
                    else
                        manage_couleurs  = is_dark ? couleurs_libelles_dark : couleurs_libelles_light;
                    res_populatetable = populateTable(null, elus_sorted, LGT1_candidatsprofil, manage_couleurs);
                    table = res_populatetable[0];
                    createTable(table);
                },2000);
            }
        } catch (error) {
        }
    
        function populateTable(table, candidatures, profils, manage_couleurs) {
            if (!table) table = document.createElement('table');
            let cells = ["Parti", "Candidat", mobile == true ? "Circonscription" : "Département et circonscription"];
            let row_init = genereFirstRow(cells);
            let keys = Object.keys(candidatures);
            let toSearch = [];
            table.appendChild(row_init)
            
            for (let i = 0; i         
                let row = document.createElement('tr');
                let row_bis = document.createElement('tr');
                let td_ter = document.createElement('td');
                let circo_details;
                let ids_candidat;
                let id_circo;
        
                td_ter.setAttribute('colspan','3'); 
                id_circo = keys[i];
                circo_details = candidatures[id_circo];
                ids_candidat = circo_details["cl"];
                row.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo);
                if (i % 2 == 0)
                    row.setAttribute("data-background", "grey");
                else
                    row.setAttribute("data-background", "white");
        
                for (let j = 0; j         
                    let td = document.createElement('td');
                    if (j != cells.length - 1)
                        td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), circo_details, ids_candidat);
                    else{
                        td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), 
                            ids_candidat,
                            corresp_data[cells[j]]["eq"] == "dept+circo" ? [{"dept": id_circo.split("_")[0], "circo": Number(id_circo.split("_")[1])}] : circo_details, 
                        );
" + (mobile == true ? "": "détails") + "";
                    } 
                    if (j == 1){
").length - 1, "elu": td.innerHTML.includes("au premier tour") ? 1:0, "deptName":sanitizeInput(deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"]) + " " + String(Number(id_circo.split("_")[1])) + "ème circonscription", "searchName":sanitizeInput(td.innerHTML.replaceAll("", "").replaceAll("", " ").replaceAll("", " ").replace("Elu au premier tour", '').replace('">', '').replace('Elue au premier tour", ''))})
                    }
                    row.appendChild(td);
                }
        
                let td_html = "";
                for (let k = 0; k                         try{ 
                            let link = "https://www.lemonde.fr/resultats-elections/" + deps[id_circo.split("_")[0]]["region"] + "/" + deps[id_circo.split("_")[0]]["nom"].toLowerCase().replaceAll(" ", "-").replaceAll("'", "-").replace(/[àâä]/g, 'a').replace(/[æ]/g, 'ae').replace(/[ç]/g, 'c').replace(/[éèêë]/g, 'e').replace(/[îï]/g, 'i').replace(/[ô]/g, 'o').replace(/[œ]/g, 'oe').replace("saint-martin-et-saint-barthelemy", "saint-martin-saint-barthelemy") + "/" + "#circonscription-" + id_circo.split("_")[1];
                            td_html += genereHiddenTextTour1(ids_candidat[k], profils[id_circo + "_" + String(ids_candidat[k].np).replace(/^(\d)$/, '0$1')], mentions_circo_dict[id_circo], k, ids_candidat.length - 1, link) ;
                        } catch (error) {
                        }
                }
                td_ter.innerHTML = td_html;
                row_bis.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo + "_details");
                row_bis.classList.add("d_hidden_div");
                row_bis.style.display = "none";
                row_bis.appendChild(td_ter);
                row.addEventListener("click", function (e) {
                    switchCell(this.id.replace("d_tr_", ""))
                })
                td_ter.addEventListener("click", function (e) {
                    switchCell(this.parentNode.id.replace("d_tr_", "").replace("_details", ""))
                })
                table.appendChild(row);
                table.appendChild(row_bis);
            }
            return [table, toSearch];
        }
        
        function numberWithSpace(x) {
            return x.toString().replace(".", ",").replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
        }
        
        function sortElus(data){
            let cpy = JSON.parse(JSON.stringify(data));
            cpy.sort(function(a, b) {
                let res_a = manage_order.indexOf(a.nuance_lm);
                let res_b = manage_order.indexOf(b.nuance_lm);
        
                if (res_a == -1)
                    res_a = manage_order.length;
                if (res_b == -1)
                    res_b = manage_order.length;
            return res_a - res_b;
        });
            return cpy
        }
    
        function computeElus(data){
            let cpy = JSON.parse(JSON.stringify(data));
            let computed = [];
            cpy.sort(function(a, b) {
                let res_a = manage_order.indexOf(a.parti);
                let res_b = manage_order.indexOf(b.parti);
        
                if (res_a == -1)
                    res_a = manage_order.length;
                if (res_b == -1)
                    res_b = manage_order.length;
            return res_a - res_b;
        });
            let i = 0;
            while (i                 computed.push([]);
                i += 1;
            }
            for (let i = 0; i                 let res = i;
 11)
                    res = i % 12;
                computed[res].push(cpy[i])
            }
            return computed
        }
        
        function genereFirstRow(cells){
            let row_init = document.createElement('tr');
            for (let l = 0; l                     let td_elem = document.createElement('td')
                    if (l == 2)
" + cells[l] + "";
                    else
" + cells[l] + "" : "" + cells[l] + "";
                    row_init.appendChild(td_elem);
                }
            return row_init
        }
        
        function genereCellText(eq, candidat, ids_candidat){
            let text = "";
            for (let l = 0; l                     let cand = ids_candidat[l]
                    for (let k = 0; k                             if (eq == "nuance_lm"){
                                let res = cand[eq[k]];
                                let nuance_lm;
                                let nuance;
                                let color = "#617B75";
        
                                nuance_lm = cand["e"];
                                nuance = cand["r"];
                                res = nuance_lm;
        
                                try {
                                    color = manage_couleurs[nuance_lm];
                                } catch (error) {
                                }
                                if (nuance_lm == undefined && color == null && parti == undefined){
                                    color = manage_couleurs[nuance];
                                }
                                if (res == null)
                                    res = nuance;
                                
                                if (mobile == true)
                                    res = res.replace("-Ensemble", "-Ens.");
                                if ((color == "#ffeb8e" || color == "#b3ceff") && isAccessibleTableau == true)
" + res + "";
                                else 
" + res + "";
                            } 
                            else if (eq[k] == "n"){
";
                                if (cand["elu"] == 1 && cand["s"] == "Mme")
Elue au premier tour"
                                else if (cand["elu"] == 1)
Elu au premier tour"
                            } else if (eq[k] == "p"){
                                if (mobile == true)
" + cand[eq[k]].replace("É", "E").replace("È", "E").replace( /[^A-Z_-]/g, '' ) + ". ";
                                else
" + cand[eq[k]] + " ";
                                }
                            else if (eq[k] != "circo" && eq[k] != "dept")
                                text += cand[eq[k]];
                            else if (eq[k] == "dept" && l == 0){
";
                                text += mobile == true ? deps[cand[eq[k]]]["abrege"] + " " : deps[cand[eq[k]]]["nom"] + " ";
                            } else if ((cand[eq[k-1]] != "977" && cand[eq[k-1]] != "975" && l == 0 && cand[eq[k-1]] != "986" && l == 0)){
                                let num_circo = cand[eq[k]];
re" : "- " + num_circo + "e";
 55 ? '' : text.length > 30 ? " circo.":" circonscription";
";
                            }
                    }
            }
            return (text)
        }
        
        function genereHiddenTextTour1(candidat, profil, mentions, k, k_max, link){
            let html = "";
            let add = candidat["s"] == "Mme" ? "e" : "";
            let tour_election = String(candidat["elu"]) == "1" ? " premier": "";
            let sortant = "";
            let add_sortant = "";
            
            if (profil["sortant"] == "Oui") {
                sortant = add == "e"  ? " (députée sortante) " : " (député sortant) ";
                add_sortant = "ré";
            }
            if (k == 0)
Détails sur le scrutin";
" + numberWithSpace(Math.round(candidat["a"]/mentions["exprimes"] * 10000)/100) + " % (" +  numberWithSpace(candidat["a"]) + (mobile == true ? " voix)": " voix)")  + "";
            if (k == k_max){
" + (mobile == true ? "Participation" : "Taux de participation") + " : " + numberWithSpace(Math.round(mentions["votants"]/mentions["inscrits"] * 10000)/100) + " % des inscrits" + (mobile == false ? " (" +  numberWithSpace(mentions["votants"]) + " votants)": "")  + "";
Voir les résultats complets';
            }
            return html
        }
        
        function openCell(id_circo) {
                let idClick = "d_tr_" + id_circo;
                let rowClick = document.getElementById(idClick);
                let el = rowClick.getElementsByClassName("d_chevron")[0];
                el.classList.add('d_upward');
                document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
                document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
        }
        
        function closeCell(id_circo) {
                let idClick = "d_tr_" + id_circo;
                let rowClick = document.getElementById(idClick);
                let el = rowClick.getElementsByClassName("d_chevron")[0];
                el.classList.remove('d_upward');
                document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
                document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
        }
        
        function switchCell(id_circo) {
                let idClick = "d_tr_" + id_circo;
                let rowClick = document.getElementById(idClick);
                let el = rowClick.getElementsByClassName("d_chevron")[0];
                let is_opened = el.className.split(/\s+/).includes("d_upward");
                if (is_opened) {
                    el.classList.remove('d_upward');
                    document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
                    document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
                    document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
                } else {
                    el.classList.add('d_upward');
                    document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
                    document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
                    document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
                    document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
                }
            }
        
        function searchInData(toSearch, data){
        
            toSearch = sanitizeInput(toSearch.trim());
            let all_mask_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName('tr');
            let all_hidden_div = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByClassName('d_hidden_div');
            let t = 0;
                try {
                    t = corresp_data[document.getElementsByClassName("d_filled")[0].parentNode.innerText]["sort"];
                } catch (error) {
                    document.getElementsByClassName("d_icon")[0].classList.add("d_filled");
                }
            if (toSearch == "") {
                
                for (let i = 1; i                     try { 
                        all_mask_div[i].classList.remove("d_masked"); 
                        if (i % 4 == 0)
                            all_mask_div[i].setAttribute("data-background", "grey");
                        else if (i % 2 == 0)
                            all_mask_div[i].setAttribute("data-background", "white");
                    }
                    catch (e) {};
                }
                for (let i = 1; i                     all_hidden_div[i].classList.remove("d_masked");
                }
                if (mobile == false) {
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(" + String(tab_qualifies_total) + ")";
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[3].innerText = "(" + String(tab_elus_total) + ")";
                }
                obj = document.getElementById('d_tab_more_liste');
                document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "block";
                document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "block";
                document.getElementById('d_table_dep').style.height = "100vh";
                obj.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
                obj.classList.add("d_tab_more");
                obj.classList.remove("d_tab_less");
                elmntToView = document.getElementById("d_tab_subtitle");
                elmntToView.scrollIntoView(); 
            } 
            else {
                let fuse = new Fuse(data, { shouldSort: false, threshold: 0.15, ignoreLocation:true, maxPatternLength: 1000, minMatchCharLength: 1, keys: [{ name: "searchName", weight: 0.7 }, { name: "deptName", weight: 1 }]});
                resultats = fuse.search(toSearch);
                console.log(resultats)
                let qualifies = 0;
                let elus = 0;
                for (let i = 1; i                     all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
                }
                for (let i = 1; i                     all_hidden_div[i].classList.add("d_masked");
                }
                for (let i = 0; i                     let id_circo = String(resultats[i]["item"].id_circo);
                    if (resultats[i]["item"].elu == 1)
                        elus += 1;
                    else
                        qualifies += resultats[i]["item"].qualifies;
                    try { 
                            document.getElementById("d_tr_" + id_circo).classList.remove("d_masked");
                            if (document.getElementById("d_tr_" + id_circo).getAttribute("data-deplie") == "true")
                                openCell(id_circo);
                            }
                        catch (e) {};
                }
                if (resultats.length                     document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "none";
                    document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "none";
                } else {
                    document.getElementById("d_tab_degrade_liste").style.display = "block";
                    document.getElementById("d_tab_more_liste").style.display = "block";
                }
                if (mobile == false) {
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[1].innerText = "(" + String(qualifies) + ")";
                    document.getElementById("d_tab_subtitle").children[3].innerText = "(" + String(elus) + ")";
                }
            }
            sortall(2, true)
        }
    
        function createTable(table){
 1) {
                document.getElementById('d_table_dep').removeChild(document.getElementById('d_table_dep').lastChild)
            }
            let div_d_tab_degrade = document.createElement('div');
            let div_d_tab_more = document.createElement('div');
            if (Object.keys(carto_qualif) == 0)
                document.getElementById("d_table_dep").style.display ="none";
            table.setAttribute("id", "d_tour_" + String(tour));
            div_d_tab_degrade.setAttribute("id", "d_tab_degrade_liste");
            div_d_tab_more.setAttribute("id", "d_tab_more_liste");
            div_d_tab_more.classList.add("d_tab_more");
            div_d_tab_more.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
            document.getElementById('d_table_dep').appendChild(table);
            document.getElementById('d_table_dep').appendChild(div_d_tab_degrade);
            document.getElementById('d_table_dep').appendChild(div_d_tab_more);
            document.getElementById('d_table_dep_search').addEventListener('input', function (evt) {
            clearTimeout(timeout);
 { searchInData(this.value, elus_cpy) }, 100);
            });
            document.getElementById('d_tab_more_liste').addEventListener('click', function (evt) {
                deplie_lst(this)
            });
            document.getElementById('d_tab_degrade_liste').addEventListener('click', function (evt) {
                deplie_lst(document.getElementById('d_tab_more_liste'))
            })
        }
        
        function deplie_lst(obj){
            if (obj.classList.contains("d_tab_more")){ 
                document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "none";
                document.getElementById('d_table_dep').style.removeProperty("height");
                obj.innerText = "- Replier la liste";
                obj.classList.add("d_tab_less");
                obj.classList.remove("d_tab_more");
            } else { 
                document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "block";
                document.getElementById('d_table_dep').style.height = "100vh";
                obj.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
                obj.classList.add("d_tab_more");
                obj.classList.remove("d_tab_less");
                elmntToView = document.getElementById("d_tab_subtitle");
                elmntToView.scrollIntoView(); 
            } 
        } 
        
        function sanitizeInput(input) {
            return (input.toLowerCase().replace("st ", "saint ").trim()
            .replace(/[àâä]/g, 'a')
            .replace(/[æ]/g, 'ae')
            .replace(/[ç]/g, 'c')
            .replace(/[éèêë]/g, 'e')
            .replace(/[îï]/g, 'i')
            .replace(/[ô]/g, 'o')
            .replace(/[œ]/g, 'oe')
            .replace(/[ùûü]/g, 'u')
            .replace(/-/g, ' ')
            .replace(/'/g, ' '));
        }
        
        function getVal(rw, parameter){
        
            if (parameter == 2){
                let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
                let circo;
                if (val[1])
                    circo = val[1].replace("re", "").replace("e", "").replace(/^(\d)$/, '0$1');
                else
                    circo = "01";
                return (val[0] + circo);
            } else if (parameter == 0){
                let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim();
                let res_a;
                if (val){
                    res_a = manage_order.indexOf(val);
                }
                if (res_a == -1){
                    res_a = manage_order.length;
                }
                return (res_a);
            }else{
                let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
                return (val[val.length - 1]);
            }
        }
        
        function sortall(parameter, order)  {
        let table = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName("table")[0];
            let rows =  Array.from(table.rows); 
            rows.shift();
            rows.sort(function(a, b) {
                let a_id = a.getAttribute("id");
                let b_id = b.getAttribute("id");
                if (a_id.includes("_details"))
                    a = document.getElementById(a_id.replace("_details", ""));
                if (b_id.includes("_details"))
                    b = document.getElementById(b_id.replace("_details", ""));
        
                let a_cpy = getVal(a, parameter);
                let b_cpy = getVal(b, parameter);
                if (order == true && parameter != 0)
                    return a_cpy.localeCompare(b_cpy);
                else if (order == false && parameter != 0)
                    return b_cpy.localeCompare(a_cpy);
                else if (order == true)
                    return a_cpy - b_cpy
                else if (order == false){
                    return b_cpy - a_cpy
                }
            });
        let ct_details = 0;
            rows.forEach(function(r, i) {
                if (!r.getAttribute("id").includes("_details") && !r.classList.contains("d_masked")){
                    if (ct_details % 2 == 0)
                        r.setAttribute("data-background", "grey");
                    else
                        r.setAttribute("data-background", "white");
                    ct_details += 1
                }
                table.appendChild(r)
            });
            return false
        }

<article-nb="2022/06/13/19-4">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’investissement personnel d’Emmanuel Macron et les milliards d’euros à venir du plan « Marseille en grand » n’ont pas évité aux candidats Ensemble ! de subir la vague Nupes, au premier tour des législatives, dimanche 12 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé      L’investissement personnel d’Emmanuel Macron et les milliards d’euros à venir du plan « Marseille en grand » n’ont pas évité aux candidats Ensemble ! de subir la vague Nupes, au premier tour des législatives, dimanche 12 juin.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h22, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Dans son palais de l’Elysée, Emmanuel Macron doit se dire que Marseille est bien difficile à saisir. Le président de la République, qui, depuis septembre 2021 est venu quatre fois en visite officielle dans la deuxième ville de France, annonçant son souhait d’en faire un laboratoire de ses politiques, voit les candidats Ensemble !, dont il a supervisé personnellement l’investiture, être sérieusement ballottés.                    

  

   Des affiches électorales pour le premier tour des législatives, à Marseille, dimanche 12 juin 2022.



<article-nb="2022/06/13/19-5">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Après avoir d’abord renvoyé dos à dos « les extrêmes », la première ministre, Elisabeth Borne, a finalement appelé à soutenir les candidats « qui respectent les valeurs républicaines » au second tour des législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives : la majorité appelle à « ne jamais donner une voix à l’extrême droite » et soutiendra les candidats Nupes « républicains »      Après avoir d’abord renvoyé dos à dos « les extrêmes », la première ministre, Elisabeth Borne, a finalement appelé à soutenir les candidats « qui respectent les valeurs républicaines » au second tour des législatives.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 05h13, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Olivia Grégoire (LRM) et Laure Lavalette (RN), lors de la soirée électorale du premier tour des législatives, sur le plateau de France Télévisions, le 12 juin 2022.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Comme un flottement sur la ligne. Les consignes de vote en cas de face-à-face au second tour entre des candidats de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et du Rassemblement national (RN) ont suscité la confusion, dimanche et lundi, dans les rangs d’Ensemble !, le mouvement présidentiel. Le 19 juin, au deuxième tour des élections législatives, 59 duels RN-Nupes se dérouleront.            La République en marche (LRM) a d’abord déclaré à l’Agence France-Presse (AFP), dimanche, qu’Ensemble ! ne donnerait pas de consigne nationale, mais « au cas par cas ».                             Législatives 2022, en direct :  Suivez les réactions et analyses et posez vos questions                   « C’est le front républicain, contre les extrêmes », a expliqué le parti présidentiel, en faisant valoir que « certains candidats de la Nupes sont extrêmes : ce sera en fonction de la personnalité de la Nupes qui est qualifiée, notamment si c’est quelqu’un qui a les valeurs de la République ». « Mais nous ne soutiendrons aucun candidat RN », a ajouté LRM.              La première ministre, Elisabeth Borne, elle-même, a d’abord semblé renvoyer dos à dos extrême gauche et extrême droite, dénonçant dans son discours dimanche soir une « confusion inédite entre les extrêmes ».            Illustration de cette confusion, dans la 11e circonscription du Pas-de-Calais, la candidate de la coalition gouvernementale, Alexandrine Pintus, éliminée, avait dans un premier temps, annoncé, lundi, qu’elle voterait blanc lors du duel qui opposera, au second tour, Marine Le Pen et l’écologiste de la Nupes, Marine Tondelier. Mais dans un tweet diffusé un peu plus tard, le délégué général de La République en marche, Stanislas Guerini, a appelé « à voter Marine Tondelier ».            « Très peu de cas »            Devant les interrogations et l’indignation à gauche, la majorité a dû clarifier dès dimanche soir. Elisabeth Borne, interpellée sur Twitter par le communiste Fabien Roussel, a ainsi précisé la « ligne » :            « Face à l’extrême droite nous soutiendrons toujours les candidats qui respectent les valeurs républicaines (…). Notre ligne : ne jamais donner une voix à l’extrême droite. »            Face à l’extrême droite nous soutiendrons toujours les candidats qui respectent les valeurs républicaines.

<article-nb="2022/06/13/19-6">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La droite a recueilli 13,17 % des voix et espère devenir un arbitre en étant le troisième groupe à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Les Républicains             Législatives 2022 : menacé de disparition, le parti Les Républicains existe encore      La droite a recueilli 13,17 % des voix et espère devenir un arbitre en étant le troisième groupe à l’Assemblée nationale.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 02h30, mis à jour à 10h33    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président des Républicains, Christian Jacob, lors de la soirée électorale du premier tour des élections législatives, sur le plateau de France Télévisions, le 12 juin 2022.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               C’est peut-être le scrutin le plus important de l’histoire du parti Les Républicains (LR). Après sa défaite cinglante à l’élection présidentielle, lors de laquelle sa candidate, Valérie Pécresse, a obtenu 4,78 % des voix et n’a donc pas réussi à se faire rembourser ses frais de campagne par l’Etat, la droite joue sa survie lors de ces législatives. Pour continuer à exister et à avoir un certain poids sur l’échiquier politique français, LR se doit de garder un groupe important à l’Assemblée nationale. Car s’il était à l’agonie depuis plusieurs années, essuyant défaite sur défaite au niveau national, le parti était resté, jusqu’à aujourd’hui, le premier groupe d’opposition, avec plus d’une centaine de députés.                           Législatives 2022, en direct :   quelles conséquences politiques après le premier tour ? Posez vos questions à notre journaliste                 Dimanche 12 juin, la formation, dont les cadres avaient beau clamer qu’ils allaient créer la surprise malgré leur évidente inquiétude, a pu souffler. Même s’il est très affaibli, leur parti existe encore. Au premier tour du scrutin législatif, LR et ses alliés, notamment l’UDI, ont réuni 11,30 % des suffrages (13,17 % en y agrégeant les candidats divers droite), limitant la casse. Sans surprise, la droite est la quatrième force politique du pays en suffrages exprimés, derrière les trois blocs constitués autour de la majorité sortante d’Emmanuel Macron d’une part, de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), sous l’égide de Jean-Luc Mélenchon, et du Rassemblement national (RN) de Marine Le Pen.                           Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                 Ils étaient 87 candidats de droite, dimanche, à réussir à se qualifier au second tour, parmi lesquels 56 sortants. Ce ne sont certes pas les 199 duels auxquels LR a participé en 2017, mais le chiffre demeure plus élevé que ce que le résultat de la présidentielle laissait supposer. « Un soulagement », explique le chef de file des eurodéputés LR, François-Xavier Bellamy, qui fait remarquer que certains ont même « multiplié le résultat de leur candidate à la présidentielle par dix ». Parmi les qualifiés, quelques députés ont, en effet, enregistré des scores dépassant les 40 % : 45,46 % pour Aurélien Pradié dans la 1re circonscription du Lot, ou encore 42,07 % pour Annie Genevard dans la 5e circonscription du Doubs.          Travail de fond          Si les qualifications au second tour concernent surtout les sortants, à droite on ose même rêver de conquête avec des nouveaux arrivants. Ainsi en Haute-Loire, où LR mise sur Yannick Neuder, arrivé premier, devant le RN, dans la 7e circonscription de l’Isère. Ou encore Antoine Vermorel-Marques, arrivé, lui aussi, premier dans la 5e circonscription de la Loire.        Il vous reste 60.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/13/legislatives-2022-menace-de-disparition-le-parti-les-republicains-existe-encore_6130040_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: menac\u00e9 de disparition, le parti Les\u00a0R\u00e9publicains existe encore","dateCreated":"2022-06-13T02:30:41+02:00","datePublished":"2022-06-13T02:30:41+02:00","dateModified":"2022-06-13T10:33:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"La droite a recueilli 13,17\u00a0% des voix et esp\u00e8re devenir un arbitre en \u00e9tant le troisi\u00e8me groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/200cd2f_502798374-e6a5755.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-7">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Au premier tour des législatives, il faut recueillir les voix d’au moins 25 % des inscrits pour être élu député.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Marine Le Pen, Manuel Bompard, Adrien Quatennens… Neuf candidats ne sont pas élus alors qu’ils ont dépassé 50 % des suffrages exprimés      Au premier tour des législatives, il faut recueillir les voix d’au moins 25 % des inscrits pour être élu député.          Par Romain Imbach         Publié aujourd’hui à 12h55, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Sur les 577 circonscriptions aux législatives, quatorze candidats ont dépassé la barre symbolique des 50 % des suffrages. Pourtant, seuls cinq d’entre eux ont été effectivement élus au premier tour. En effet, le code électoral prévoit que pour être élu au premier tour, il faut recueillir la majorité des suffrages exprimés avec un nombre de voix correspondant au moins à 25 % des inscrits de la circonscription.            Neuf candidats ont ainsi obtenu au premier tour les voix de plus de 50 % des électeurs qui se sont déplacés aux urnes sans toutefois obtenir de siège au Palais-Bourbon. C’est le cas de la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, ainsi que de huit candidats de la Nupes. L’exemple le plus éloquent est celui de Stéphane Peu, dans la 2e circonscription de Seine-Saint-Denis, qui a obtenu 62,85 % des suffrages exprimés, représentant seulement 20,1 % des inscrits, plus des deux tiers des électeurs ayant boudé les urnes (67,21 %).                             Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                   Six de ces candidats se trouvent en petite couronne de l’agglomération parisienne, dont quatre en Seine-Saint-Denis, département métropolitain concentrant l’une des plus fortes abstentions (61,07 %) :            Mathilde Panot (LFI-Nupes) : 54,84 % des suffrages exprimés (24,02 % des inscrits) dans la 10e circonscription du Val-de-Marne (55,16 % d’abstention)Eric Coquerel (LFI-Nupes) : 53,79 % des suffrages exprimés (20,24 % des inscrits) dans la 1re circonscription de Seine-Saint-Denis (61,6 % d’abstention)Stéphane Peu (PCF-Nupes) : 62,85 % des suffrages exprimés (20,1 % des inscrits) dans la 2e circonscription de Seine-Saint-Denis (67,21 % d’abstention)Bastien Lachaud (LFI-Nupes) : 56,61 % des suffrages exprimés (22,03 % des inscrits) dans la 6e circonscription de Seine-Saint-Denis (60,19 % d’abstention)Aurélie Trouvé (LFI-Nupes) : 53,53 % des suffrages exprimés (22,23 % des inscrits) dans la 9e circonscription de Seine-Saint-Denis (57,5 % d’abstention)Elsa Faucillon (PCF-Nupes) : 54,26 % des suffrages exprimés (20,08 % des inscrits) dans la 1re circonscription des Hauts-de-Seine (61,78 % d’abstention)            On compte aussi deux candidats dans cette situation de ballottage très favorable dans les Hauts-de-France :            Marine Le Pen (RN) : 53,96 % des suffrages exprimés (22,53 % des inscrits) dans la 11e circonscription du Pas-de-Calais avec 57,4 % d’abstentionAdrien Quatennens (LFI-Nupes) : 52,05 % des suffrages exprimés (23,36 % des inscrits) dans la 1re circonscription du Nord avec 54,35 % d’abstention            Enfin, un candidat se trouve dans cette situation à Marseille :            Manuel Bompard (LFI-Nupes) : 56,04 % des suffrages exprimés (21,36 % des inscrits) dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône avec 61,17 % d’abstention                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les multiples enseignements du scrutin pour le second tour                        Romain Imbach           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 14 juin   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/13/marine-le-pen-manuel-bompard-adrien-quatennens-neuf-candidats-ne-sont-pas-elus-alors-qu-ils-ont-depasse-50-des-suffrages-exprimes_6130113_4355770.html"},"headline":"Marine Le Pen, Manuel Bompard, Adrien Quatennens\u2026 Neuf candidats ne sont pas \u00e9lus alors qu\u2019ils ont d\u00e9pass\u00e9 50\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s","dateCreated":"2022-06-13T12:55:01+02:00","datePublished":"2022-06-13T12:55:01+02:00","dateModified":"2022-06-13T17:46:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Au premier tour des l\u00e9gislatives, il faut recueillir les voix d\u2019au moins 25\u00a0% des inscrits pour \u00eatre \u00e9lu d\u00e9put\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Imbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/7b16f88_725423953-cbi1050063.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/13/19-8">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Marine Le Pen peut espérer présider un groupe de députés à l’Assemblée nationale. Une rupture inédite depuis 1986, qui signe l’ancrage du parti d’extrême droite comme troisième bloc du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                      CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE»          Pour le Rassemblement national, une percée historique lors des législatives en dépit d’une campagne poussive   Par Ivanne Trippenbach  Publié aujourd’hui à 03h37, mis à jour à 17h44   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelMarine Le Pen peut espérer présider un groupe de députés à l’Assemblée nationale. Une rupture inédite depuis 1986, qui signe l’ancrage du parti d’extrême droite comme troisième bloc du pays.         Au Rassemblement national (RN), il n’y a pas de petite victoire. Marine Le Pen avait le sourire franc, dimanche 12 juin au soir, en se projetant depuis Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais) à la tête d’un « groupe national très important comme jamais » à l’Assemblée nationale. Peu importe les déceptions ou le succès en demi-teinte, dont son propre sort faisait figure de symbole. Contrairement à ce que l’état-major lepéniste tenait pour acquis, la finaliste à la présidentielle n’a pas été réélue députée du Pas-de-Calais dès le premier tour. Malgré son score de 53,96 % des voix, elle a pâti de l’abstention record et fera face à la candidate de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) au second tour, Marine Tondelier (23,43 %).          D’année en année, le parti national-populiste poursuit son ancrage dans le pays, avec 18,67 % des suffrages exprimés dimanche. C’est près de six points de plus et 1,2 million de bulletins supplémentaires par rapport au premier tour des législatives de 2017 (13,2 %). Victime de la désaffection des électeurs pour ce scrutin et de ses propres erreurs stratégiques, le RN n’apparaît toutefois qu’en troisième position, derrière la Nupes (26,10 %) et la coalition présidentielle Ensemble ! (25,81 %). Dimanche, les cadres peinaient à justifier l’absence de dynamique d’une campagne sans alliance avec le parti d’Eric Zemmour (4,25 %).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : le premier tour consacre le duel entre la coalition présidentielle et l’union de la gauche                 Selon les projections d’Ipsos-Sopra Steria, Marine Le Pen peut espérer décrocher de 20 à 45 sièges dans la nouvelle Assemblée. Une donnée à manier avec précaution : en juin 2017, le Front national se voyait promettre entre un et cinq sièges, il en avait finalement obtenu huit. Quoi qu’il en soit, la future délégation RN s’annonce étriquée comparée à celles qui s’esquissent pour Ensemble ! (entre 255 et 295 sièges), la Nupes (entre 150 et 190) ou même le parti Les Républicains (LR, entre 50 et 80). Marine Le Pen ne touche plus du doigt l’ambition timidement formulée d’obtenir entre 60 et 150 sièges. Dimanche, elle a renoué avec sa prudence en caressant la possibilité de décrocher « des dizaines de députés ».          « Les projections sont bidon »          Mais, en privé, son entourage croit aux « sièges cachés ». Les candidats RN participeront à 208 seconds tours contre 120 en 2017 : 61 en duel avec la Nupes, 106 avec LRM, 25 avec LR, 11 autres duels. Ils seront présents dans cinq triangulaires avec la Nupes et La République en marche (Florence Joubert en Dordogne, Hélène Laporte et Sébastien Delbosq dans le Lot-et-Garonne, Julien Guibert dans la Nièvre, Julien Bacou dans le Tarn) contre une seule en 2017.        Il vous reste 68.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/13/legislatives-2022-pour-marine-le-pen-une-percee-historique-en-depit-d-une-campagne-poussive_6130041_6104324.html"},"headline":"Pour le Rassemblement national, une perc\u00e9e historique lors des l\u00e9gislatives en d\u00e9pit d\u2019une campagne poussive","dateCreated":"2022-06-13T03:37:37+02:00","datePublished":"2022-06-13T03:37:37+02:00","dateModified":"2022-06-13T17:44:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen"],"description":"Marine Le Pen peut esp\u00e9rer pr\u00e9sider un groupe de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Une rupture in\u00e9dite depuis 1986, qui signe l\u2019ancrage du parti d\u2019extr\u00eame droite comme troisi\u00e8me bloc du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/853/0/6720/3360/1342/671/60/0/629547d_683690325-cbi1050052.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-9">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Quels sont les résultats du premier tour des législatives dans les circonscriptions d’intérêt sélectionnées par « Le Monde » ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                     Ministres, personnalités, élus au premier tour : les résultats des législatives dans les circonscriptions sélectionnées par « Le Monde »   Par Pierre Breteau, Manon Romain, Jérémie Baruch et Iris Derœux  Publié hier à 22h36, mis à jour à 13h57     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelQuels sont les résultats du premier tour des législatives dans les circonscriptions d’intérêt sélectionnées par « Le Monde » ?         Certaines circonscriptions législatives sont davantage scrutées que d’autres. Soit parce qu’un membre du gouvernement s’y présente – et devra démissionner en cas de défaite –, soit parce qu’une personnalité de l’opposition, de la majorité ou de la société civile s’y présente. Retrouvez ici les résultats du premier tour actualisés à mesure qu’ils sont connus.                        
    .contenant_cartes {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row
}

.dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
    width: 49%;
    font-size: 1.4rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin: .75rem .5%;
    border-radius: 3px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s linear;
}

div {
    -webkit-transition: none;
    -moz-transition: none;
    -o-transition: none;
    -ms-transition: none;
    transition: none;
}

.dec_contenu.contenant_cartes .cartounette .contenanttotal {
    padding: 1.5rem 2rem;
    background-color: white;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-direction: column;
    flex-grow: 2;
}

.cartounette .carte_milieu {
    display: flex;
    flew-direction: column;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
    padding-bottom: auto;
    font-size: 1.3rem;
    margin-top: .5rem;
}

.cartounette .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
    width: 100%;
}

.cartounette span.nuance {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.2rem;
    letter-spacing: .06rem;
    display: inline-block;
    padding: 0 .4rem;
    /*  margin-left: .4rem;*/
    border-width: 1.5px;
    border-style: solid;
    border-radius: 2px;
    position: relative;
    bottom: .1rem;
}

.cartounette .hr.courte {
    width: 20%;
    margin-right: 80%;
    padding-bottom: 0;
}

.carte_milieu .colonne {
    text-align: center;
    width: 49.5%;
    border: 2px solid transparent;
    /* margin-bottom: 1rem;*/
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: stretch;
}

.carte_milieu .colonne.trois {
    width: 49.5%;
}

.carte_milieu .colonne.trois .barre {
    margin-top: 2px;
}

.carte_milieu .colonne .contenant_barre {
    width: 100%;
    display: flex;
    flew-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: stretch;
}

.carte_milieu .colonne .barre {
    padding: 1rem 0;
    font-weight: 600;
    cursor: pointer;
    line-height: 1.5rem;
    width: 100%;
}

.carte_milieu .colonne .barre.double {
    padding: 2rem 0;
}

.carte_milieu .colonne .barre.inactive {
    background: repeating-linear-gradient(45deg, #cecece, #cecece 5px, #b5b5b5 5px, #b5b5b5 10px);
    color: #383f4e;
}

.carte_milieu .colonne .barre span {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.4rem;
}

.carte_milieu .colonne:hover {
    border: 2px solid rgba(0, 0, 0, .2);
}

.cartounette .dec_nomcirco {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: 0.04rem;
    width: 100%;
    align-self: flex-start;
    padding: 1.5rem 2rem 1rem 2rem;
    background-color: rgba(0, 0, 0, .01);
    color: rgba(0, 0, 0, .45);
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

.cartounette sup {
    text-transform: lowercase !important;
}

.cartounette .col_titre {
    width: 100%;
    cursor: default;
    padding: .5rem 0;
}

.cartounette .dec_quidonc {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    width: 100%;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: 0.04rem;
    text-transform: uppercase;
}

.dec_quidonc .dec_prenomnom {
    margin-right: .5rem;
}

.cartounette .dec_quidonc svg {
    display: inline;
    height: 2.8rem;
    width: 2.8rem;
    margin-bottom: -1rem;
}

.cartounette .dec_quidonc svg.vert {
    fill: #06c258;
}

.cartounette .dec_quidonc svg.rouge {
    fill: #E82D2D;
}

.cartounette .carte_haut {
    margin-bottom: 1rem;
    width: 100%;
}

.cartounette .carte_bas {
    padding-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    margin-top: 1rem;
    width: 100%;
}

.cartounette .carte_bas .petitgraphe {
    font-size: 1.2rem;
}

.cartounette .carte_bas .titre_graphe {
    font-size: 1.6rem;
    margin-bottom: 1rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    line-height: 130%;
}

.cartounette .carte_bas .titre_graphe span {
    font-weight: initial;
    text-transform: lowercase;
    margin-left: .4rem;
    font-size: 1.4rem;
}

.carte_bas .candidat_e {
    line-height: 1.2rem;
    margin-top: 1rem;
}

.carte_bas .carre {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1rem;
    text-transform: uppercase;
    background-color: #c3c7d0;
    border-radius: 3px;
    padding: 3px 4px;
    margin-left: 7px;
}

.carte_bas .lien_rabe {
    margin-top: 1.5rem;
    padding-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
}

.carte_bas .lien_rabe span,
.carte_moyenne span.chevron {
    font-weight: 600;
    font-size: 1rem;
    opacity: .5;
    margin-right: .5rem;
}

.carte_bas .contenant_insc_abs,
.carte_bas .contenant_voix_prct {
    margin: .2rem 0 ;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
}

.carte_bas .contenant_insc_abs {
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .5;
    font-weight: 600;
    margin-bottom: 0!important;
}

.carte_bas .petit_prct {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.3rem
}

.carte_bas .petit_voix {
    opacity: .6;
}

.cartounette .carte_bas .dec_nomfamille {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
}

.carte_bas .contenant_barre {
    background-color: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    width: 100%;
    height: 1rem;
    border-radius: .5rem;
    position: relative;
}

.carte_bas .petit_barre {
    position: absolute;
    left: 0;
    top: 0;
    border-radius: .5rem;
    height: 1rem;
    background-color: rgba(0, 0, 0, .5);
}


/* milieu  */

.cartounette .carte_moyenne {
    width: 100%;
    margin-top: 1rem;
    padding-bottom: 1rem;
    font-size: 1.5rem;
}

.cartounette .carte_bas.graphe {
    align-self: flex-end;
    margin-top: auto!important;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f1f1f1;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#circonscriptionspostt1 span.desktop {
    display: inline;
}

#circonscriptionspostt1 span.mobile {
    display: none;
}


/* la recherche */

.dec_contenu .autocomplete {
    /*the container must be positioned relative:*/
    width: 100%;
    position: relative;
    display: inline-block;
    margin-bottom: 2rem;
}

.autocomplete .pictorecherche {
    position: absolute;
    top: .4rem;
    left: .75rem;
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
    opacity: .6;
}

.dec_contenu input {
    width: 20%;
    border: 1px solid transparent;
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 10px;
    border-radius: 3px;
}

.dec_contenu input[type=text] {
    font-size: 16px;
    border-radius: 3px;
    background-color: #f1f1f1;
    width: 100%;
    padding-left: 3.5rem!important;
}

.dec_contenu .autocomplete-items {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    border: 1px solid #d4d4d4;
    border-bottom: none;
    border-top: none;
    z-index: 99;
    /*position the autocomplete items to be the same width as the container:*/
    top: 100%;
    left: 0;
    right: 0;
    font-size: 1.5rem;
}

.dec_contenu .autocomplete-items div {
    padding: 10px;
    cursor: pointer;
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #d4d4d4;
}

.dec_contenu .autocomplete-items div:hover {
    /*when hovering an item:*/
    background-color: #e9e9e9;
}

.dec_contenu .autocomplete-active {
    /*when navigating through the items using the arrow keys:*/
    background-color: DodgerBlue !important;
    color: #ffffff;
}


/* sur les très grands écrans */

@media screen and (min-width:1500px) {
    .contenant_cartes {
        max-width: 1500px;
    }
    .dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
        width: 32%;
    }
}


/* sur les mobiles */

@media screen and (max-width:800px) {
    .contenant_cartes {
        display: initial;
    }
    .dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
        width: 96%;
        margin: 2rem 2%;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
    #circonscriptionspostt1 span.desktop {
        display: none;
    }
    #circonscriptionspostt1 span.mobile {
        display: inline;
    }
    .cartounette .col_titre,
    .carte_milieu .colonne .barre span,
    .carte_milieu .colonne .barre {
        font-size: 1.1rem;
    }
    .cartounette .carte_bas .titre_graphe,
    .cartounette .carte_moyenne  {
        font-size: 1.4rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu input[type=text] {
        background-color: #3f4142;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .autocomplete-items div {
        background-color: #181a1e;

}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr,
[data-color-mode="dark"] .cartounette .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu.contenant_cartes .cartounette {
    background-color: #181a1e;
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu.contenant_cartes .contenanttotal {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] .cartounette .carte_haut {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .cartounette .carte_bas {
    padding-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    margin-top: 1rem;
}

[data-color-mode="dark"] .carte_milieu .colonne:hover {
    border: 2px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .cartounette .dec_nomcirco {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .08);
    color: rgba(255, 255, 255, .4);
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .carte_bas .carre {
    color: rgba(255, 255, 255, .6);
    background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2)
}

[data-color-mode="dark"] .carte_bas .contenant_barre {
    background-color: rgba(255, 255, 255, 0.2);
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Ces « cartes » présentent  circonscriptions d'intérêt recensées par Le Monde pour les élections législatives de 2022.


⚲






Source : ministère de l'intérieur










/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non,
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var listeInteret = [],
    largeur = document.getElementById("circonscriptionspostt1").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    modeNuit = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}
/* on checke le mode nuit */
if (estSombre()) {
    modeNuit = true;
}

/* la fonction à la retaille */
function tailleFenetre() {
    /* le mobile*/
    if (largeur         mobileDec = true;
    } else {
        mobileDec = false;
    }
    /* le mode nuit */
    if (estSombre()) {
        modeNuit = true;
    } else {
        modeNuit = false;
    }
}

function estSombre() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* la fonction de formattage des textes */
function maMarcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
e ")
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

function nomDeFamille(ceNom) {
    const mots = ceNom.split(" ");
    /* si on a une espace à la fin, on le vire */
    if (mots[mots.length - 1] == '') {
        mots.splice(-1)
    }

 {
        return mot[0].toUpperCase() + mot.substring(1).toLowerCase();
    }).join(" ");

    /* on check si y a des traits d'union */
    const prenomCompose = renvoiTmp.split("-");
 {
        return mot[0].toUpperCase() + mot.substring(1);
    }).join("-");

    return renvoi.replace("De La ", "de la ").replace("De ", "de ").replace("Du ", "du ").replace("Des ", "des ")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function hexToRgbA(hex, prct) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + prct + ')';
    }
    throw new Error('Mauvais Hex');
}

function quatrePremiers(circo) {
    tDept = circo.split("_")[0];
    tCirco = circo.split("_")[1];

    if (tDept.slice(0, 1) == 0) {
        deptDico = circo.slice(1, 3);
    } else {
        deptDico = tDept
    }

Résultats en attente";

    e = dicoNum[deptDico];
    if (typeof tous_resultats !== 'undefined') {
        if (dicoNum[deptDico]) {
            e = dicoNum[deptDico];
 (String(d.dept) == String(tDept) && d.circo == tCirco));

 0) {
                cinq_premiers = listeTemp.slice(0, 4);
                urlTotal = "https://www.lemonde.fr/resultats-elections/";
                urlTotal += e.region + "/";

                if (e.departement != "") {
                    urlTotal += e.departement + "/";
                }
                /* et enfin la circo */
                urlTotal += "#circonscription-" + tCirco;

                /* on prépare les données sur la circo */
 (d.dept == tDept && d.circo == tCirco))[0],
                    tAbs = Math.round(((+f.abstentions / +f.inscrits) * 100) * 10) / 10,
                    tBlancsNuls = Math.round((((f.blancs + f.nuls) / f.votants) * 100) * 10) / 10;
"
"
Résultats du 1er tour (quatre premiers)"
                /* le contenant par circo avec les infos abstention, etc*/
"
Inscrits : " + milliers(f.inscrits) + ""
Abst. : " + milliers(tAbs) + " %"
Blancs et nuls : " + milliers(f.blancs + f.nuls) + " (" + milliers(tBlancsNuls) + " %)"
"
                /* le contenant par candidat */
 
                for (const [i, d] of cinq_premiers.entries()) {
                    couleurBarre = couleurs_libelles_light[d.nuance_lm];
                    if (modeNuit) {
                        couleurBarre = couleurs_libelles_dark[d.nuance_lm];
                    }
                    d.nom = d.nom.replace("  ", " ");
" + nomDeFamille(d.prenom + " " + d.nom) + " (" + d.parti + ")"
                    /* ici on met si on a du rabe */
                    if (d.elu) {
élu(e)"
                    }
                    if (d.qualifie && d.elu == false) {
qualif."
                    }
"
"
" + milliers(+d.pourcentexprimes) + " %"
" + milliers(d.voix) + " voix"
"
"
"
"
                }
"
〉Tous les résultats dans la " + ((tCirco == 1) ? "1re" : +tCirco + "e") + " circo. " + e.article + e.nom + ""
"

            }
        }

    }
    return gr

}


/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

function pictoElection(election, couleur) {
    if (election == true && couleur) {
"
    } else if (election == true && !couleur) {
"
    } else {
    "
    }
}


var dicoNum = {
        "01": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ain",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "ain"
        },
        "02": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aisne",
            "region": "hauts-de-france",
            "departement": "aisne"
        },
        "03": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Allier",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "allier"
        },
        "04": {
            "article": "des ",
            "nom": "Alpes-de-Haute-Provence",
            "region": "provence-alpes-cote-d-azur",
            "departement": "alpes-de-haute-provence"
        },
        "05": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hautes-Alpes",
            "region": "provence-alpes-cote-d-azur",
            "departement": "hautes-alpes"
        },
        "06": {
            "article": "des ",
            "nom": "Alpes-Maritimes",
            "region": "provence-alpes-cote-d-azur",
            "departement": "alpes-maritimes"
        },
        "07": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ardèche",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "ardèche"
        },
        "08": {
            "article": "des ",
            "nom": "Ardennes",
            "region": "grand-est",
            "departement": "ardennes"
        },
        "09": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Ariège",
            "region": "occitanie",
            "departement": "ariège"
        },
        "10": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aube",
            "region": "grand-est",
            "departement": "aube"
        },
        "11": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aude",
            "region": "occitanie",
            "departement": "aude"
        },
        "12": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Aveyron",
            "region": "occitanie",
            "departement": "aveyron"
        },
        "13": {
            "article": "des ",
            "nom": "Bouches-du-Rhône",
            "region": "provence-alpes-cote-d-azur",
            "departement": "bouches-du-rhone"
        },
        "14": {
            "article": "du ",
            "nom": "Calvados",
            "region": "normandie",
            "departement": "calvados"
        },
        "15": {
            "article": "du ",
            "nom": "Cantal",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "cantal"
        },
        "16": {
            "article": "de ",
            "nom": "Charente",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "charente"
        },
        "17": {
            "article": "de ",
            "nom": "Charente-Maritime",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "charente-maritime"
        },
        "18": {
            "article": "du ",
            "nom": "Cher",
            "region": "centre-val-de-loire",
            "departement": "cher"
        },
        "19": {
            "article": "de ",
            "nom": "Corrèze",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "corrèze"
        },
        "2A": {
            "article": "de ",
            "nom": "Corse-du-Sud",
            "region": "corse",
            "departement": "corse-du-sud"
        },
        "2B": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Corse",
            "region": "corse",
            "departement": "haute-corse"
        },
        "21": {
            "article": "de ",
            "nom": "Cote-d'Or",
            "region": "bourgogne-franche-comte",
            "departement": "cote-d'or"
        },
        "22": {
            "article": "des ",
            "nom": "Côtes-d'Armor",
            "region": "bretagne",
            "departement": "côtes-d'armor"
        },
        "23": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Creuse",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "creuse"
        },
        "24": {
            "article": "de ",
            "nom": "Dordogne",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "dordogne"
        },
        "25": {
            "article": "du ",
            "nom": "Doubs",
            "region": "bourgogne-franche-comte",
            "departement": "doubs"
        },
        "26": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Drôme",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "drôme"
        },
        "27": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Eure",
            "region": "normandie",
            "departement": "eure"
        },
        "28": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Eure-et-Loir",
            "region": "centre-val-de-loire",
            "departement": "eure-et-loir"
        },
        "29": {
            "article": "du ",
            "nom": "Finistère",
            "region": "bretagne",
            "departement": "finistère"
        },
        "30": {
            "article": "du ",
            "nom": "Gard",
            "region": "occitanie",
            "departement": "gard"
        },
        "31": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Garonne",
            "region": "occitanie",
            "departement": "haute-garonne"
        },
        "32": {
            "article": "du ",
            "nom": "Gers",
            "region": "occitanie",
            "departement": "gers"
        },
        "33": {
            "article": "de ",
            "nom": "Gironde",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "gironde"
        },
        "34": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Hérault",
            "region": "occitanie",
            "departement": "herault"
        },
        "35": {
            "article": "d'",
            "nom": "Ille-et-Vilaine",
            "region": "bretagne",
            "departement": "ille-et-vilaine"
        },
        "36": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Indre",
            "region": "centre-val-de-loire",
            "departement": "indre"
        },
        "37": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Indre-et-Loire",
            "region": "centre-val-de-loire",
            "departement": "indre-et-loire"
        },
        "38": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Isère",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "isère"
        },
        "39": {
            "article": "du ",
            "nom": "Jura",
            "region": "bourgogne-franche-comte",
            "departement": "jura"
        },
        "40": {
            "article": "des ",
            "nom": "Landes",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "landes"
        },
        "41": {
            "article": "du ",
            "nom": "Loir-et-Cher",
            "region": "centre-val-de-loire",
            "departement": "loir-et-cher"
        },
        "42": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Loire",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "loire"
        },
        "43": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Loire",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "haute-loire"
        },
        "44": {
            "article": "de ",
            "nom": "Loire-Atlantique",
            "region": "pays-de-la-loire",
            "departement": "loire-atlantique"
        },
        "45": {
            "article": "du ",
            "nom": "Loiret",
            "region": "centre-val-de-loire",
            "departement": "loiret"
        },
        "46": {
            "article": "du ",
            "nom": "Lot",
            "region": "occitanie",
            "departement": "lot"
        },
        "47": {
            "article": "du ",
            "nom": "Lot-et-Garonne",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "lot-et-garonne"
        },
        "48": {
            "article": "de ",
            "nom": "Lozère",
            "region": "occitanie",
            "departement": "lozère"
        },
        "49": {
            "article": "du ",
            "nom": "Maine-et-Loire",
            "region": "pays-de-la-loire",
            "departement": "maine-et-loire"
        },
        "50": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Manche",
            "region": "normandie",
            "departement": "manche"
        },
        "51": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Marne",
            "region": "grand-est",
            "departement": "marne"
        },
        "52": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Marne",
            "region": "grand-est",
            "departement": "haute-marne"
        },
        "53": {
            "article": "de ",
            "nom": "Mayenne",
            "region": "pays-de-la-loire",
            "departement": "mayenne"
        },
        "54": {
            "article": "de ",
            "nom": "Meurthe-et-Moselle",
            "region": "grand-est",
            "departement": "meurthe-et-moselle"
        },
        "55": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Meuse",
            "region": "grand-est",
            "departement": "meuse"
        },
        "56": {
            "article": "du ",
            "nom": "Morbihan",
            "region": "bretagne",
            "departement": "morbihan"
        },
        "57": {
            "article": "de ",
            "nom": "Moselle",
            "region": "grand-est",
            "departement": "moselle"
        },
        "58": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Nièvre",
            "region": "bourgogne-franche-comte",
            "departement": "nièvre"
        },
        "59": {
            "article": "du ",
            "nom": "Nord",
            "region": "hauts-de-france",
            "departement": "nord"
        },
        "60": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Oise",
            "region": "hauts-de-france",
            "departement": "oise"
        },
        "61": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Orne",
            "region": "normandie",
            "departement": "orne"
        },
        "62": {
            "article": "du ",
            "nom": "Pas-de-Calais",
            "region": "hauts-de-france",
            "departement": "pas-de-calais"
        },
        "63": {
            "article": "du ",
            "nom": "Puy-de-Dôme",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "puy-de-dôme"
        },
        "64": {
            "article": "des ",
            "nom": "Pyrénées-Atlantiques",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "pyrénées-atlantiques"
        },
        "65": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hautes-Pyrénées",
            "region": "occitanie",
            "departement": "hautes-pyrénées"
        },
        "66": {
            "article": "des ",
            "nom": "Pyrénées-Orientales",
            "region": "occitanie",
            "departement": "pyrénées-orientales"
        },
        "67": {
            "article": "du ",
            "nom": "Bas-Rhin",
            "region": "grand-est",
            "departement": "bas-rhin"
        },
        "68": {
            "article": "du ",
            "nom": "Haut-Rhin",
            "region": "grand-est",
            "departement": "haut-rhin"
        },
        "69": {
            "article": "du ",
            "nom": "Rhône",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "rhône"
        },
        "70": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Saône",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "haute-saône"
        },
        "71": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saone-et-Loire",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "saone-et-loire"
        },
        "72": {
            "article": "de ",
            "nom": "Sarthe",
            "region": "pays-de-la-loire",
            "departement": "sarthe"
        },
        "73": {
            "article": "de ",
            "nom": "Savoie",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "savoie"
        },
        "74": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Savoie",
            "region": "auvergne-rhone-alpes",
            "departement": "haute-savoie"
        },
        "75": {
            "article": "de ",
            "nom": "Paris",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "paris"
        },
        "76": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-Maritime",
            "region": "normandie",
            "departement": "seine-maritime"
        },
        "77": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-et-Marne",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "seine-et-marne"
        },
        "78": {
            "article": "des ",
            "nom": "Yvelines",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "yvelines"
        },
        "79": {
            "article": "des ",
            "nom": "Deux-Sèvres",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "deux-sèvres"
        },
        "80": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Somme",
            "region": "hauts-de-france",
            "departement": "somme"
        },
        "81": {
            "article": "du ",
            "nom": "Tarn",
            "region": "occitanie",
            "departement": "tarn"
        },
        "82": {
            "article": "du ",
            "nom": "Tarn-et-Garonne",
            "region": "occitanie",
            "departement": "tarn-et-garonne"
        },
        "83": {
            "article": "du ",
            "nom": "Var",
            "region": "provence-alpes-cote-d-azur",
            "departement": "var"
        },
        "84": {
            "article": "de ",
            "nom": "Vaucluse",
            "region": "provence-alpes-cote-d-azur",
            "departement": "vaucluse"
        },
        "85": {
            "article": "de ",
            "nom": "Vendée",
            "region": "pays-de-la-loire",
            "departement": "vendee"
        },
        "86": {
            "article": "de la ",
            "nom": "Vienne",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "vienne"
        },
        "87": {
            "article": "de ",
            "nom": "Haute-Vienne",
            "region": "nouvelle-aquitaine",
            "departement": "haute-vienne"
        },
        "88": {
            "article": "des ",
            "nom": "Vosges",
            "region": "grand-est",
            "departement": "vosges"
        },
        "89": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Yonne",
            "region": "bourgogne-franche-comte",
            "departement": "yonne"
        },
        "90": {
            "article": "du ",
            "nom": "Territoire de Belfort",
            "region": "bourgogne-franche-comte",
            "departement": "territoire-de-belfort"
        },
        "91": {
            "article": "de l'",
            "nom": "Essonne",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "essonne"
        },
        "92": {
            "article": "des ",
            "nom": "Hauts-de-Seine",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "hauts-de-seine"
        },
        "93": {
            "article": "de ",
            "nom": "Seine-Saint-Denis",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "seine-saint-denis"
        },
        "94": {
            "article": "du ",
            "nom": "Val-de-Marne",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "val-de-marne"
        },
        "95": {
            "article": "du ",
            "nom": "Val-d'Oise",
            "region": "ile-de-france",
            "departement": "val-d'oise"
        },
        "99": {
            "article": "des ",
            "nom": "Français de l'étranger",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "francais-de-l-etranger"
        },
        "971": {
            "article": "de ",
            "nom": "Guadeloupe",
            "region": "guadeloupe",
            "departement": ""
        },
        "972": {
            "article": "de ",
            "nom": "Martinique",
            "region": "martinique",
            "departement": ""
        },
        "973": {
            "article": "de ",
            "nom": "Guyane",
            "region": "de ",
            "departement": ""
        },
        "974": {
            "article": "de ",
            "nom": "La Réunion",
            "region": "la-reunion",
            "departement": ""
        },
        "975": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saint-Pierre-et-Miquelon",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "saint-pierre-et-miquelon"
        },
        "976": {
            "article": "de ",
            "nom": "Mayotte",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "mayotte"
        },
        "977": {
            "article": "de ",
            "nom": "Saint-Barthélémy et Saint-Martin",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "saint-martin-saint-barthelemy"
        },
        "986": {
            "article": "de ",
            "nom": "Wallis-et-Futuna",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "wallis-et-futuna"
        },
        "987": {
            "article": "de ",
            "nom": "Polynésie française",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "polynesie-francaise"
        },
        "988": {
            "article": "de ",
            "nom": "Nouvelle-Calédonie",
            "region": "outre-mer",
            "departement": "nouvelle-calédonie"
        }
    },
    dicoNuances = {
        "": {
            "nom long": "",
            "couleur": "#CECECE",
            "texte": "#000"
        },
        "LRM": {
            "nom long": "La République en marche",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "RDG": {
            "nom long": "Parti radical de gauche",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "DVD": {
            "nom long": "divers droite",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "divers droite": {
            "nom long": "divers droite",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "DIV": {
            "nom long": "divers",
            "couleur": "#6387A8",
            "texte": "white"
        },
        "LR": {
            "nom long": "Les Républicains",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "UMP": {
            "nom long": "Union pour un Mouvement Populaire",
            "couleur": "#0890C5",
            "texte": "white"
        },
        "SOC": {
            "nom long": "Parti socialiste",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "PS": {
            "nom long": "Parti socialiste",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "MDM": {
            "nom long": "MoDem",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "NCE": {
            "nom long": "Nouveau centre",
            "couleur": "#6EB3E9",
            "texte": "white"
        },
        "UDI": {
            "nom long": "Union des démocrates et indépendants",
            "couleur": "#6EB3E9",
            "texte": "white"
        },
        "DVG": {
            "nom long": "divers gauche",
            "couleur": "#FC4E52",
            "texte": "#7e2729"
        },
        "FN": {
            "nom long": "Front national",
            "couleur": "#8D6026",
            "texte": "#FFF"
        },
        "RN": {
            "nom long": "Rassemblement national",
            "couleur": "#8D6026",
            "texte": "#FFF"
        },
        "DLR": {
            "nom long": "Debout la République",
            "couleur": "#654519",
            "texte": "#FFF"
        },
        "DLF": {
            "nom long": "Debout la France",
            "couleur": "#654519",
            "texte": "#FFF"
        },
        "FG": {
            "nom long": "Front de Gauche",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "LFI": {
            "nom long": "La France insoumise",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "NUPES": {
            "nom long": "Nouvelle Union populaire écologique et sociale",
            "couleur": "#A11870",
            "texte": "#FFF"
        },
        "Nupes": {
            "nom long": "Nouvelle Union populaire écologique et sociale",
            "couleur": "#A11870",
            "texte": "#FFF"
        },
        "COM": {
            "nom long": "Parti communiste français",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "EELV": {
            "nom long": "Europe-Ecologie–Les Verts",
            "couleur": "#569E64",
            "texte": "#FFF"
        },
        "ECO": {
            "nom long": "Europe-Ecologie–Les Verts",
            "couleur": "#569E64",
            "texte": "#FFF"
        },
        "Macron": {
            "nom long": "Emmanuel Macron",
            "couleur": "#FFA909",
            "texte": "#704800"
        },
        "Mélenchon": {
            "nom long": "Jean-Luc Mélenchon",
            "couleur": "#AF160F",
            "texte": "#FFF"
        },
        "Le Pen": {
            "genre": "f",
            "nom long": "Marine Le Pen",
            "couleur": "#8D6026",
            "texte": "#FFF"
        }
    },
    exceptionCouleurs = {
        "Rec.": "#FFF",
        "Rés.": "#FFF",
        "div.": "#FFF",
        "ext. d.": "#FFF",
        "PS": "#FFF",
        "EDS": "#FFF",
        "GE": "#FFF",
        "DLF": "#FFF",
        "UDI": "#FFF",
        "RN": "#FFF",
        "LFI": "#FFF",
        "PCF": "#FFF",
        "LR": "#FFF",
        "EELV": "#FFF",
        "LRM": "#704800"
    };

const ordre = ["zero", "première", "deuxième", "troisième", "quatrième", "cinquième", "sixième", "septième", "huitième", "neuvième", "dixième", "onzième", "douzième", "treizième", "quatorzième", "quinzième", "seizième", "dix-septième", "dix-huitième", "dix-neuvième", "vingtième", "vingt-et-unième"];

/* la boucle pour créer le bazar */

var contenant = document.querySelector("#circonscriptionspostt1");
contenant.innerHTML = null;
var cartesAffichees = 0;


 +a.circo.split("_")[0] - +b.circo.split("_")[0]);

 d.nom);

/* la boucle */
for (const [i, d] of postt1.entries()) {
    if (d.commentaire) {
        cartesAffichees++
        /* on envoie les noms */
        listeInteret.push(d.nom);

        var sortant = false,
            quelGenre = ((d.genre == "f") ? "e" : ""),
            mDept = d.circo.split("_")[0],
            mCirco = +d.circo.split("_")[1],
            dixsept = d["2017"].split("|")[0];

        if (mDept.slice(0, 1) == 0) {
            mDept = d.circo.slice(1, 3);
        }


        deptLettres = dicoNum[mDept].article + dicoNum[mDept].nom;
        if (d["2017"].split("|")[1] == "sortant") {
            sortant = true
        }

        /* la gestion des couleurs */

        nuancetmp = ""
 0) {
            nuancetmp += d.nuaLM
        }
        if (d.nua && d.nuaLM) {
            nuancetmp += "-" + d.nua
        } else {
            nuancetmp += d.nua
        }

        /* la couleur de la nuance */
        couleurnuance = "#cecece";
        if (couleurs_libelles_light[d.nua]) {
            couleurnuance = couleurs_libelles_light[d.nua];
            if (modeNuit) {
                couleurnuance = couleurs_libelles_dark[d.nua];
            }
        }
        if (couleurnuance == "#cecece" && couleurs_libelles_light[d.nuaLM]) {
            couleurnuance = couleurs_libelles_light[d.nuaLM];
            if (modeNuit) {
                couleurnuance = couleurs_libelles_dark[d.nuaLM];
            }
        }

        couleurfond = couleurnuance;

"
" + enCap(ordre[mCirco]) + " circonscription " + deptLettres + " (" + mDept + ")"
"

        /* fin des barres*/

        if (d.elu_ou_non == "TRUE") {
            statut = ", élu" + quelGenre + pictoElection(true, couleurnuance)
        } else if (d.elu_ou_non == "FALSE") {
            statut = ", battu" + quelGenre + pictoElection(false)
        } else {
            statut = ((sortant == true) ? ", député" + quelGenre + " sortant" + quelGenre : "")
        }

" + d.prenom + " " + d.nom + statut + " " + nuancetmp + ""
" + maMarcheDuMonde(enCap(d.interessant), false, true) + ""


        /* début des comms */
"
" + maMarcheDuMonde(d.commentaire) + ""

        /* si jamais le desk pol ajoute un papier en lien */
        if (d.url_davantage) {
"
〉Lire notre article"
        }
        html += quatrePremiers(d.circo)
        /* fin des comms*/

        /* fin de .cartounette */
"
        contenant.innerHTML += html;
    }
}

/* on met à jour le nombre de circos retenues */
console.log(cartesAffichees,postt1.length)
if (cartesAffichees     document.querySelector(".combiendecirco").innerHTML = cartesAffichees + " des " + postt1.length;
} else {
    document.querySelector(".combiendecirco").innerHTML = "les " + postt1.length;
}


function scrollTo(element, hauteurdiv) {
    window.scroll({
        behavior: 'smooth',
        left: 0,
        top: element.offsetTop + hauteurdiv
    });
}


/* les fonctions de recherche */
function autocomplete(inp, arr) {
    /*the autocomplete function takes two arguments,
    the text field element and an array of possible autocompleted values:*/
    var currentFocus;
    /*execute a function when someone writes in the text field:*/
    inp.addEventListener("input", function(e) {
        var a, b, i, val = this.value;
        /*close any already open lists of autocompleted values*/
        closeAllLists();
        if (!val) {
            return false;
        }
        currentFocus = -1;
        /*create a DIV element that will contain the items (values):*/
        a = document.createElement("DIV");
        a.setAttribute("id", this.id + "autocomplete-list");
        a.setAttribute("class", "autocomplete-items");
        /*append the DIV element as a child of the autocomplete container:*/
        this.parentNode.appendChild(a);
        /*for each item in the array...*/
        for (i = 0; i             /*check if the item starts with the same letters as the text field value:*/
            if (arr[i].substr(0, val.length).toUpperCase() == val.toUpperCase()) {
                /*create a DIV element for each matching element:*/

                e = m.get(arr[i])
                nuancetmp = ""
 0) {
                    nuancetmp += e.nuaLM
                }
                if (e.nua && e.nuaLM) {
                    nuancetmp += "-" + e.nua
                } else {
                    nuancetmp += e.nua
                }

                var eDept = e.circo.split("_")[0],
                    eCirco = +e.circo.split("_")[1];


                if (eDept.slice(0, 1) == 0) {
                    eDept = e.circo.slice(1, 3);
                }

                eDeptLettres = dicoNum[eDept].article + dicoNum[eDept].nom;

                b = document.createElement("DIV");
                /*make the matching letters bold:*/
" + arr[i].substr(0, val.length) + "";

                b.innerHTML += arr[i].substr(val.length);
                /*insert a input field that will hold the current array item's value:*/

re circo, " : eCirco + "e") + " circo. " + eDeptLettres
";
                /*execute a function when someone clicks on the item value (DIV element):*/
                b.addEventListener("click", function(e) {
                    inp.value = this.getElementsByTagName("input")[0].value;

                    /* une fois qu'on a le bon, on y scrolle */
                    idAScroller = "dec_" + nettoyer(inp.value);
                    elmnt = document.getElementById(idAScroller);
                    hauteurFenetre = document.getElementById(idAScroller).offsetHeight
                    scrollTo(elmnt, hauteurFenetre);
                    closeAllLists();
                });
                a.appendChild(b);
            }
        }
    });
    /*execute a function presses a key on the keyboard:*/
    inp.addEventListener("keydown", function(e) {
        var x = document.getElementById(this.id + "autocomplete-list");
        if (x) x = x.getElementsByTagName("div");
        if (e.keyCode == 40) {
            /* flèche bas */
            currentFocus++;
            addActive(x);
        } else if (e.keyCode == 38) { //up
            /* flèche haut */
            currentFocus--;
            /*and and make the current item more visible:*/
            addActive(x);
        } else if (e.keyCode == 13) {
            e.preventDefault();
 -1) {
                if (x) x[currentFocus].click();
            }
        }
    });

    function addActive(x) {
        /*a function to classify an item as "active":*/
        if (!x) return false;
        /*start by removing the "active" class on all items:*/
        removeActive(x);
= x.length) currentFocus = 0;
        if (currentFocus         /*add class "autocomplete-active":*/
        x[currentFocus].classList.add("autocomplete-active");
    }

    function removeActive(x) {
        /*a function to remove the "active" class from all autocomplete items:*/
        for (var i = 0; i             x[i].classList.remove("autocomplete-active");
        }
    }

    function closeAllLists(elmnt) {
        /*close all autocomplete lists in the document,
        except the one passed as an argument:*/
        var x = document.getElementsByClassName("autocomplete-items");
        for (var i = 0; i             if (elmnt != x[i] && elmnt != inp) {
                x[i].parentNode.removeChild(x[i]);
            }
        }
    }
    /*execute a function when someone clicks in the document:*/
    document.addEventListener("click", function(e) {
        closeAllLists(e.target);
    });
}

autocomplete(document.getElementById("rechercheDec"), listeInteret);



/* le tooltip */
make_tooltip(".cartounette .barre");

/* au redimensionnement */

window.onresize = tailleFenetre;

<article-nb="2022/06/13/19-10">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Plusieurs corps ont été découverts lundi dans une nouvelle fosse, près de Boutcha, a annoncé la police de Kiev, précisant que l’identification des victimes était en cours. La fosse se situe là où des militaires russes étaient stationnés, près du village de Myrotske, à 35 kilomètres au nord-ouest de Kiev.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                    Emmanuel Macron veut une « réévaluation » de la loi de programmation militaire         Ce qu’il faut savoir en ce 110e jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Anna Villechenon      Image de couverture :  Des techniciens médico-légaux transportent le corps d’une personne qui, selon la police ukrainienne, a été tuée et enterrée sur une position des troupes russes près du village de Vorzel dans le district de Boutcha, 13 juin 2022.     VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          La demande de l’Ukraine d’obtenir le statut de candidate à l’Union européenne (UE) aura bientôt une réponse, a promis, samedi, Ursula von der Leyen. « Nous voulons soutenir l’Ukraine dans son parcours européen », a assuré, à Volodymyr Zelensky, la présidente de la Commission européenne, en visite à Kiev.Dans l’Est, sur la ligne de front où l’offensive russe s’intensifie depuis plusieurs jours, « l’ennemi a concentré l’essentiel de ses efforts dans le nord de la région de Louhansk », dimanche, où il « utilise l’artillerie à grande échelle et, malheureusement, a un avantage de dix contre un » sur ce plan, a expliqué sur Facebook Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l’armée ukrainienne. « Malgré des tirs intenses, nous avons réussi à arrêter l’ennemi », a-t-il ajouté. Dans la matinée, la présidence ukrainienne avait fait état d’« assauts et de bombardements d’artillerie constants sur Sievierodonetsk et les villages alentour ».Amnesty International a accusé, lundi 13 juin, la Russie de crimes de guerre en Ukraine. L’organisation affirme que des centaines de civils ont péri dans des attaques incessantes sur Kharkiv, dont beaucoup ont été menées avec des bombes à fragmentation. L’ONG de défense des droits de l’homme affirme avoir trouvé des preuves montrant que dans sept attaques sur des quartiers de la deuxième ville d’Ukraine, dans le nord-est du pays, les forces russes ont utilisé des bombes à sous-munitions de type 9N210 et 9N235 et des mines à dispersion, deux catégories interdites par des traités internationaux.Le président Zelensky a signalé, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de localités, comme Tavriïsk, dans la région de Kherson, et dans l’oblast de Zaporijia, tandis que l’armée russe pilonne toujours la périphérie de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l’ouest de l’Ukraine, a aussi été bombardée dans la soirée, a fait savoir le gouverneur régional, Volodymyr Trouch.Lors d’un entretien, diffusé vendredi, sur la chaîne YouTube « Feigin live », Oleksiy Arestovych, conseiller du président Zelensky, a reconnu que l’armée ukrainienne avait perdu environ dix mille combattants, au rythme d’une centaine par jour.S’adressant par vidéo au forum sur la sécurité en Asie-Pacifique, M. Zelensky a appelé une nouvelle fois la communauté internationale à faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi « la pénurie de produits alimentaires mènera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements ».Le ministre de la défense chinois, Wei Fenghe, s’exprimant lors de ce forum, a affirmé, dimanche, que Pékin « soutenait les pourparlers de paix » entre les deux belligérants et a assuré que son pays n’avait « jamais fourni de soutien matériel à la Russie » dans ce conflit.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol         Enquête. Le coût écologique exorbitant des guerres, un impensé politique         Factuel. A Kiev, Ursula von der Leyen promet une réponse rapide aux ambitions de l’Ukraine         Entretien. Guerre en Ukraine : « Des civils sont utilisés comme des otages » par Moscou         Editorial. La clarification nécessaire de l’Elysée         Tribune. « Il est urgent d’ouvrir des sillons ferroviaires à travers l’Europe pour exporter le blé ukrainien »                          Emmanuel Macron veut une « réévaluation » de la loi de programmation militaire         Ce qu’il faut savoir en ce 110e jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-13T16:37:40+00:00","coverageEndTime":"2022-06-14T04:37:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelle d\u00e9couverte de corps dans une fosse, pr\u00e8s de Boutcha","description":"Plusieurs corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts lundi dans une nouvelle fosse, pr\u00e8s de Boutcha, a annonc\u00e9 la police de Kiev, pr\u00e9cisant que l\u2019identification des victimes \u00e9tait en cours. La fosse se situe l\u00e0 o\u00f9 des militaires russes \u00e9taient stationn\u00e9s, pr\u00e8s du village de Myrotske, \u00e0 35 kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : nouvelle découverte de corps dans une fosse, près de Boutcha","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plusieurs corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts lundi dans une nouvelle fosse, pr\u00e8s de Boutcha, a annonc\u00e9 la police de Kiev, pr\u00e9cisant que l\u2019identification des victimes \u00e9tait en cours. La fosse se situe l\u00e0 o\u00f9 des militaires russes \u00e9taient stationn\u00e9s, pr\u00e8s du village de Myrotske, \u00e0 35 kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-06-13T16:37:40+00:00"
,"endDate":"2022-06-14T04:37:40+00:00"
  Pouvez vous expliciter le terme \u00e9conomie de guerre de Macron ? \r\nAllons nous vers des r\u00e9quisition industrielles (massive), des p\u00e9nueries? \r\nIl est peut \u00eatre pr\u00e9matur\u00e9 d'entr\u00e9e en conflit mais est ce que ca peut \u00eatre un pr\u00e9lude? \r\n    Ben         Bonjour Ben,          Ce n\u2019est encore qu\u2019un projet. La Direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019armement (DGA) qui est une direction du minist\u00e8re des arm\u00e9es et qui a pour mission de pr\u00e9parer l\u2019avenir des syst\u00e8mes de d\u00e9fense fran\u00e7ais envisage de proposer un texte l\u00e9gislatif qui permettrait de r\u00e9quisitionner, dans certaines circonstances, des mat\u00e9riaux ou des entreprises civiles \u00e0 des fins militaires, alors que la guerre en Ukraine a mis en lumi\u00e8re la faiblesse des stocks militaires dans les pays occidentaux.          Ce texte se veut inspir\u00e9 du mod\u00e8le am\u00e9ricain. Depuis 1950 et la guerre de Cor\u00e9e, les Etats-Unis disposent d\u2019une loi \u2013 le Defense Priorities and Allocations System Program (DPAS) \u2013 qui les autorise \u00e0 r\u00e9quisitionner certains secteurs \u00e0 des fins de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Une notion qui d\u00e9passe le simple cadre de la guerre.          Ce texte serait n\u00e9cessaire en raison du fait que les entreprises de la base industrielle et technologique de d\u00e9fense sont essentiellement \u00ab\u00a0duales\u00a0\u00bb, travaillant \u00e0 la fois pour les secteurs civil et militaire, \u00e0 l\u2019image de Thales, Dassault Aviation, Aubert &\u00a0Duval et quatre mille PME. Avec ce dispositif, l\u2019Etat pourrait demander \u00e0 certaines d\u2019utiliser, au moins temporairement, leurs capacit\u00e9s de production civiles \u00e0 des fins militaires.                    Lire aussi :  Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 r\u00e9quisitionner du mat\u00e9riel du secteur civil pour refaire ses stocks d\u2019armes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelle d\u00e9couverte de corps dans une fosse, pr\u00e8s de Boutcha","dateModified":"2022-06-13T16:54:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#510092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T15:48:47+00:00","articleBody":"    Un rapport vient de sortir \u00e9pinglant l'achat de GNL russe par de nombreux pays y compris la France. Pourriez-vous nous en dire plus ? Y a t-il eu des r\u00e9actions ?     Onsemoquedumonde         Bonjour Onsemoquedumonde\u00a0;          Vous faites sans doute allusion au rapport publi\u00e9 aujourd\u2019hui par le Centre for Research on Energy and Clean Air (CREA), centre de recherche ind\u00e9pendant bas\u00e9 en Finlande.                    Selon le CREA, la Russie a engrang\u00e9 93\u00a0milliards d\u2019euros de revenus tir\u00e9s de l\u2019exportation d\u2019\u00e9nergies fossiles durant les cent premiers jours de sa guerre contre l\u2019Ukraine, dont une majorit\u00e9 vers l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette publication survient au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine presse les Occidentaux de rompre tout commerce avec la Russie pour cesser d\u2019alimenter le tr\u00e9sor de guerre du Kremlin.          L\u2019UE a r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo progressif \u2013 avec des exceptions \u2013 sur ses importations de p\u00e9trole. Le gaz russe, dont elle est tr\u00e8s d\u00e9pendante, n\u2019est, pour l\u2019instant, pas concern\u00e9. Selon le CREA, l\u2019UE a repr\u00e9sent\u00e9 61\u00a0% des importations fossiles, soit environ 57\u00a0milliards d\u2019euros, sur les cent premiers jours de la guerre (24\u00a0f\u00e9vrier-3\u00a0juin). Les plus gros importateurs ont \u00e9t\u00e9 la Chine (12,6\u00a0milliards d\u2019euros), l\u2019Allemagne (12,1\u00a0milliards) et l\u2019Italie (7,8\u00a0milliards).          Les revenus de la Russie proviennent d\u2019abord de la vente de p\u00e9trole brut (46\u00a0milliards), suivi par le gaz achemin\u00e9 par gazoducs (24\u00a0milliards), puis les produits p\u00e9troliers, le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) et, enfin, le charbon.          La manne ne s\u2019est pas tarie, m\u00eame si les exportations ont recul\u00e9 en mai et que la Russie est oblig\u00e9e de vendre \u00e0 prix brad\u00e9s sur les march\u00e9s internationaux. Malgr\u00e9 cette ristourne, le pays a quand m\u00eame profit\u00e9 de la hausse mondiale des cours de l\u2019\u00e9nergie. Si certains pays ont fait des efforts importants pour r\u00e9duire leurs importations (Pologne, Finlande, Pays baltes), d\u2019autres ont, au contraire, augment\u00e9 leurs achats\u00a0: Chine, Inde, Emirats arabes unis ou\u2026 la France, selon le CREA. \u00ab\u00a0Tandis que l\u2019UE envisage des sanctions plus strictes contre la Russie, la France a augment\u00e9 ses importations, pour devenir le plus gros acheteur de GNL russe dans le monde\u00a0\u00bb, souligne Lauri Myllyvirta, analyste du CREA.          Il s\u2019agit d\u2019ailleurs d\u2019achats au comptant et non dans le cadre de contrats de long terme, ce qui signifie que la France a d\u00e9cid\u00e9 sciemment de recourir \u00e0 l\u2019\u00e9nergie russe malgr\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, estime le sp\u00e9cialiste. \u00ab\u00a0La France doit aligner ses actes sur ses paroles\u00a0: si elle soutient v\u00e9ritablement l\u2019Ukraine, elle doit mettre en place imm\u00e9diatement un embargo sur les \u00e9nergies fossiles russes et rapidement d\u00e9velopper les \u00e9nergies propres et les solutions d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, juge-t-il.                    Lire aussi :  Le plan de bataille de la Commission pour que l\u2019Europe se passe des hydrocarbures russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelle d\u00e9couverte de corps dans une fosse, pr\u00e8s de Boutcha","dateModified":"2022-06-13T15:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#509885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T14:34:55+00:00","articleBody":"     Plusieurs corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts lundi dans une nouvelle fosse, pr\u00e8s de Boutcha, a annonc\u00e9 la police de Kiev. \u00ab\u00a0Sept civils ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s par les Russes puis l\u00e2chement ex\u00e9cut\u00e9s d\u2019une balle dans la t\u00eate\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Andri\u00ef Nebytov, le chef de la police de Kiev, sur Facebook, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0plusieurs victimes avaient les mains li\u00e9es et les genoux attach\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette fosse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte aujourd\u2019hui, l\u00e0 o\u00f9 les militaires russes \u00e9taient stationn\u00e9s, pr\u00e8s du village de Myrotske\u00a0\u00bb, situ\u00e9 respectivement \u00e0 10\u00a0km au nord-ouest de Boutcha et \u00e0 35\u00a0km de Kiev sur le m\u00eame axe, a-t-il ajout\u00e9. Le chef de la police de la r\u00e9gion de Kiev a ajout\u00e9 que ses services\u00a0travaillent \u00ab\u00a0actuellement \u00e0 l\u2019identification des victimes\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s le d\u00e9part des soldats russes de la r\u00e9gion de Kiev et la d\u00e9couverte de centaines de cadavres de civils ukrainiens, Boutcha est devenue le symbole des crimes de guerre imput\u00e9s \u00e0 la Russie par l\u2019Ukraine. Moscou a rejet\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ces accusations, d\u00e9non\u00e7ant des \u00ab\u00a0falsifications\u00a0\u00bb orchestr\u00e9es par Kiev avec le soutien des Occidentaux. Fin avril, les corps de trois hommes visiblement tortur\u00e9s et tu\u00e9s par balle avaient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, les yeux band\u00e9s, dans une fosse \u00e0 Myrotske, selon la police de Kiev.                    Lire aussi :  Dans la ville martyre de Boutcha, une \u00ab\u00a0sc\u00e8ne de crime\u00a0\u00bb g\u00e9ante pour les experts de la gendarmerie fran\u00e7aise                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle d\u00e9couverte de corps dans une fosse, pr\u00e8s de Boutcha","dateModified":"2022-06-13T14:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#509587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T13:37:35+00:00","articleBody":"    A quel jeu jouent les Allemands ? ils bloquent les livraisons de chars depuis l'Espagne et ils ralentissent le plus possible pour livrer du mat\u00e9riel lourd\r\nj espere une r\u00e9ponse !!!    pauline         Bonjour Pauline,          Le quotidien El Pais, a \u00e9crit, le 5\u00a0juin, que l\u2019Espagne a pr\u00e9vu de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine 40 chars de combat Leopard 2A4. Ces blind\u00e9s \u00ab\u00a0mis sous cocon\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s \u00e0 l\u2019Allemagne en\u00a01995 et sont entrepos\u00e9s sur une base de l\u2019arm\u00e9e espagnole \u00e0 Saragosse. Madrid aurait aussi promis de former les \u00e9quipages ukrainiens en Lettonie, o\u00f9 un contingent de 500 militaires espagnols avec 6\u00a0Leopard\u00a02E est stationn\u00e9, dans le cadre de l\u2019OTAN. Mais pour pouvoir livrer ces blind\u00e9s, l\u2019Espagne devrait avoir l\u2019autorisation de l\u2019Allemagne, rappelle der Spiegel. Le site allemand de Business Insider affirme que si l\u2019Ukraine re\u00e7oit des Leopard, ce sera une dizaine de chars, pas une quarantaine, sachant qu\u2019ils ne sont pas en \u00e9tat d\u2019\u00eatre livr\u00e9s. Leur remise en \u00e9tat prendrait plusieurs semaines.          Il est vrai que les armes promises par Berlin \u00e0 Kiev arrivent au compte-gouttes. Dans une interview \u00e0 la station ukrainienne\u00a0Radio NV, Andrij Melnyk, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne, rappelait, le 10\u00a0juin, que le\u00a0Bundestag a d\u00e9cid\u00e9 le 28\u00a0avril\u00a02022 de l\u2019envoi d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine, mais qu\u2019\u00ab\u00a0au 105e\u00a0jour de la guerre (\u2026), pas une seule, je le r\u00e9p\u00e8te, pas une seule unit\u00e9 d\u2019\u00e9quipement lourd \u2013 du moins de l\u2019artillerie, des obusiers, des v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie, des chars \u2013 n\u2019a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. L\u2019ambassadeur a ajout\u00e9 que l\u2019Allemagne n\u2019a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, envoy\u00e9 que des armes l\u00e9g\u00e8res\u00a0: missiles antichars, missiles antia\u00e9riens portables, mines, grenades, mitrailleuses, camions, v\u00e9hicules blind\u00e9s. Il a aussi d\u00e9taill\u00e9 le type d\u2019armes lourdes\u00a0promises par l\u2019Allemagne\u00a0: sept obusiers automoteurs que l\u2019Ukraine recevra vers le 22\u00a0juin et les trente syst\u00e8mes antia\u00e9riens Gu\u00e9pard\u00a0: quinze \u00e0 la fin de juillet et quinze de plus \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt. De son c\u00f4t\u00e9, la Norv\u00e8ge a confirm\u00e9, le 8\u00a0juin, l\u2019envoi de\u00a0vingt-deux obusiers M109 \u00e0 l\u2019Ukraine.          Pour ce qui est de l\u2019interpr\u00e9tation des atermoiements de l\u2019Allemagne en mati\u00e8re de livraisons d\u2019armes \u2013 expliqu\u00e9s ici par le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral \u2013, vous pouvez lire cet article en anglais sur le site de Fortune, ceux-ci sur celui du Spiegel, Tagesschau, Deutsche Welle, et r\u00e9viser la doctrine du \u00ab\u00a0Wandel durch Handel\u00a0\u00bb (le changement par le commerce) selon lequel en entretenant des relations commerciales \u00e9troites avec les pays non d\u00e9mocratiques ces derniers finiraient par prendre le chemin de la lib\u00e9ralisation et de la d\u00e9mocratie. L\u2019entretien avec l\u2019historien am\u00e9ricain Timothy Snyder est int\u00e9ressant, tout comme sa conf\u00e9rence, en\u00a02017, devant les Verts allemands.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e d\u2019une \u201crelation particuli\u00e8re\u201d entre l\u2019Allemagne et la Russie circule depuis plus d\u2019un si\u00e8cle\u00a0\u00bb                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelle d\u00e9couverte de corps dans une fosse, pr\u00e8s de Boutcha","dateModified":"2022-06-13T15:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#509396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T12:55:16+00:00","articleBody":"               L\u2019Alppila, un cargo battant pavillon finlandais transportant 18\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs ukrainien, est arriv\u00e9 lundi \u00e0 La Corogne, en Galice, a confirm\u00e9 le service de presse du port \u00e0 CNN. Le cargo a suivi \u00ab\u00a0une nouvelle route maritime ouverte dans la mer Baltique pour \u00e9viter le blocus par la marine russe des ports ukrainiens de la mer Noire depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, explique le groupe de producteurs d\u2019aliments pour animaux La Asociacion Gallega de Fabricantes de Alimentos Compuestos (Agafac). \u00ab\u00a0Cela ne repr\u00e9sente qu\u2019une petite quantit\u00e9, mais cela signifie qu\u2019il est \u00e0 nouveau possible d\u2019importer [des marchandises] depuis l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 CNN Bruno Beade, directeur d\u2019Agafac.          L\u2019Agafac ajoute que \u00ab\u00a0de petites quantit\u00e9s de ma\u00efs ont quitt\u00e9 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine dans des camions \u00e0 destination de la Pologne et de la Roumanie\u00a0\u00bb et que le ma\u00efs arriv\u00e9 en Espagne a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 sur un navire dans le port polonais de Swinoujscie, sur la mer Baltique. L\u2019Alppila se trouvait \u00e0 Swinoujscie fin mai et a fait escale \u00e0 Kiel et \u00e0 Brunsb\u00fcttel, en Allemagne, et est arriv\u00e9 lundi au port de La Corogne, selon le site vesselfinder.com.          L\u2019Agafac fait g\u00e9n\u00e9ralement venir d\u2019Ukraine 40\u00a0% du million de tonnes de ma\u00efs qu\u2019elle importe annuellement pour l\u2019alimentation du b\u00e9tail.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e en Espagne d\u2019un navire transportant 18\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs ukrainien","dateModified":"2022-06-13T14:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#509303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T11:53:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nIl y a quelques jours vous nous parliez des exercices dans la mer Baltique. \r\nLes russes et les militaires de l\u2019OTAN y sont ils toujours ? \r\n\r\nMerci     Lou          Bonjour Lou,          L\u2019OTAN m\u00e8ne des man\u0153uvres navales annuelles d\u2019envergure baptis\u00e9es \u00ab\u00a0Baltops 22\u00a0\u00bb en mer Baltique jusqu\u2019au 17\u00a0juin. Quelque 7\u00a0000\u00a0militaires et 45\u00a0navires provenant de 14\u00a0pays de l\u2019Organisation, ainsi que de Su\u00e8de et de Finlande, y prennent part. La mer Baltique, zone strat\u00e9gique, est devenue le centre de nombreuses attentions le mois dernier avec l\u2019officialisation des candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN. Une telle adh\u00e9sion \u2013 pour l\u2019heure bloqu\u00e9e par la Turquie \u2013 ferait de la mer Baltique un \u00ab\u00a0lac OTAN\u00a0\u00bb, les autres pays riverains, en dehors de la Russie, faisant d\u00e9j\u00e0 partie l\u2019Alliance.          Plusieurs dizaines de navires russes ont \u00e9galement particip\u00e9, la semaine derni\u00e8re, \u00e0 des exercices militaires en mer Baltique. La derni\u00e8re communication russe sur le sujet date de jeudi. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, environ 60\u00a0navires et 40\u00a0avions et h\u00e9licopt\u00e8res ont pris part \u00e0 ces man\u0153uvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelle d\u00e9couverte de corps dans une fosse, pr\u00e8s de Boutcha","dateModified":"2022-06-13T12:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#509254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T11:35:10+00:00","articleBody":"           Un navire russe part du port maritime de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, mardi 31 mai 2022. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re fois qu\u2019un navire commercial entre dans le port de Marioupol depuis le d\u00e9but de l\u2019action militaire russe en Ukraine. AP           Les Russes sont accus\u00e9s par l\u2019Ukraine de\u00a0voler\u00a0des minerais et du m\u00e9tal ukrainiens dans les zones occup\u00e9es. Selon le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent, les troupes de Kiev bas\u00e9es dans la r\u00e9gion de Zaporijia ont rapport\u00e9 que 54\u00a0wagons de marchandises contenant 3\u00a0200\u00a0tonnes de minerais avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0vol\u00e9s\u00a0\u00bb dans une usine de Mala Bilozirka, au nord de la ville de Melitopol.          En mai, les autorit\u00e9s ukrainiennes de la ville de Marioupol avaient \u00e9galement accus\u00e9 Moscou de voler du m\u00e9tal entrepos\u00e9 dans le port de la ville. Selon l\u2019agence de presse russe TASS, un premier navire est entr\u00e9 fin mai dans le port de Marioupol, sous contr\u00f4le des Russes, pour charger du m\u00e9tal et l\u2019acheminer dans l\u2019est de la Russie. Un porte-parole du port avait alors affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse que le navire chargerait 2\u00a0700 tonnes de m\u00e9tal, ce que la responsable des droits de l\u2019homme au Parlement ukrainien, Lioudmyla Denissova, a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0pillage\u00a0\u00bb. TASS a rapport\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un second navire le 4\u00a0juin.          Le grand groupe sid\u00e9rurgique ukrainien, Metinvest, avait publi\u00e9 un communiqu\u00e9 le 27\u00a0mai pr\u00e9venant que 28\u00a0000 tonnes d\u2019acier fabriqu\u00e9es dans ses usines Azovstal et Illitch \u00e0 Marioupol \u00e9taient charg\u00e9s dans des bateaux coinc\u00e9s dans le port de la ville. \u00ab\u00a0Il existe un risque \u00e9lev\u00e9 que l\u2019agresseur utilise ces navires pour voler et faire passer en contrebande des produits m\u00e9tallurgiques appartenant au groupe Metinvest\u00a0\u00bb, \u00e9crivait le groupe.          Ces accusations s\u2019ajoutent \u00e0 celles concernant les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. La semaine derni\u00e8re, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb les informations de Kiev selon lesquelles la Russie \u00ab\u00a0vole\u00a0\u00bb des tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00ab\u00a0pour les vendre \u00e0 son propre profit\u00a0\u00bb. Selon le quotidien am\u00e9ricain New York Times, Washington avait averti mi-mai 14 pays, principalement en Afrique, que des cargos russes transportaient des \u00ab\u00a0c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/3a1ed7d_28397ae5715b4851a28e86c38ed9f080-28397ae5715b4851a28e86c38ed9f080-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens accusent la Russie de voler des ressources industrielles ","dateModified":"2022-06-13T12:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#509084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T10:00:35+00:00","articleBody":"           Emmanuel Macron prononce un discours \u00e0 Eurosatory, le plus grand salon international de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 terrestres, le 13 juin 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           La France et l\u2019Union europ\u00e9enne sont entr\u00e9es dans \u00ab\u00a0une \u00e9conomie de guerre\u00a0dans laquelle [\u2026] nous allons durablement devoir nous organiser\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 Eurosatory, le plus grand salon international de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 terrestres.           Une \u00e9conomie dans laquelle il faudra aller plus vite, r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment sur les rythmes, les mont\u00e9es en charge, les marges\u2026 Pour pouvoir reconstituer plus rapidement ce qui est indispensable pour nos forces arm\u00e9es, pour nos alli\u00e9s, ou pour celles et ceux que nous voulons aider. Une \u00e9conomie, au fond, dans laquelle on ne peut plus vivre au rythme et avec la grammaire d\u2019il y a m\u00eame un an. Tout a chang\u00e9.           Dans ce contexte, le chef de l\u2019Etat a dit avoir demand\u00e9 au ministre des arm\u00e9es et au chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es \u00ab\u00a0une r\u00e9\u00e9valuation\u00a0\u00bb de la loi de programmation militaire pour \u00ab\u00a0ajuster les moyens aux menaces [\u2026]\u00a0\u00e0 l\u2019aune du contexte g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb, et notamment de la guerre en Ukraine. En 2017, Emmanuel Macron a amorc\u00e9 une nette augmentation des cr\u00e9dits d\u00e9fense. Le budget du minist\u00e8re des arm\u00e9es va de nouveau cro\u00eetre en 2022 \u00e0 40,9 milliards d\u2019euros, conform\u00e9ment \u00e0 la LPM 2019-2025 qui pr\u00e9voit d\u2019atteindre 50 milliards d\u2019euros en 2025.          Appelant \u00e0 de nouveaux investissements dans l\u2019industrie de la d\u00e9fense, qu\u2019il a qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0secteur d\u2019avenir\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron a exhort\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 se doter d\u2019une \u00ab\u00a0strat\u00e9gie industrielle et d\u2019innovation\u00a0\u00bb pour une industrie de d\u00e9fense europ\u00e9enne \u00ab\u00a0beaucoup plus forte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Sinon, nous construirons les d\u00e9pendances de demain\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le chef de l\u2019Etat.                    Lire aussi :  Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 r\u00e9quisitionner du mat\u00e9riel du secteur civil pour refaire ses stocks d\u2019armes         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/30c2368_5447206-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron veut une \u00ab\u00a0r\u00e9\u00e9valuation\u00a0\u00bb de la loi de programmation militaire","dateModified":"2022-06-13T11:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#508930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T09:18:39+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk \u2013 dont Sievierodonetsk est le centre administratif \u2013 a confirm\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es du centre-ville. Selon lui, les Russes contr\u00f4lent \u00ab\u00a0plus de 70\u00a0%\u00a0\u00bb de la ville. \u00ab\u00a0Les combats de rue se poursuivent (\u2026) les Russes continuent de d\u00e9truire la ville\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit lundi matin sur Facebook, en publiant des photos d\u2019immeubles en ruines ou en flammes.          Selon lui, des bombardements russes ont notamment vis\u00e9 l\u2019usine chimique Azot, o\u00f9 s\u2019abritent pr\u00e8s de 500 civils dont 40\u00a0enfants, et touch\u00e9 des stations d\u2019\u00e9puration de la ville. \u00ab\u00a0On essaie de n\u00e9gocier un couloir humanitaire\u00a0\u00bb pour les civils d\u2019Azot, mais \u00ab\u00a0pour l\u2019instant sans succ\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e post\u00e9e sur son compte Telegram. Dans la ville voisine de Lyssytchansk, trois civils, dont un gar\u00e7on de 6\u00a0ans, ont p\u00e9ri dans des bombardements au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures.          Les s\u00e9paratistes prorusses qui combattent aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Moscou ont affirm\u00e9, de leur c\u00f4t\u00e9, que les derni\u00e8res divisions ukrainiennes restant \u00e0 Sievierodonetsk y \u00e9taient d\u00e9sormais \u00ab\u00a0bloqu\u00e9es\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que le dernier pont qui permettait de gagner la ville voisine de Lyssytchansk a \u00ab\u00a0saut\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les divisions ukrainiennes [\u2026] ont deux possibilit\u00e9s [\u2026], se rendre ou mourir\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Edouard Bassourine, porte-parole des s\u00e9paratistes. Le gouverneur Ha\u00efda\u00ef a cependant d\u00e9menti tout blocage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes contr\u00f4lent \u00ab\u00a0plus de 70\u00a0%\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk ","dateModified":"2022-06-13T09:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#508836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T08:50:00+00:00","articleBody":"           Un canon Caesar au Salon de d\u00e9fense Eurosatory, au nord de Paris, le 12 juin 2022. EMMANUEL DUNAND \/ AFP           La Lituanie va signer une lettre d\u2019intention en vue d\u2019acqu\u00e9rir des canons automoteurs fran\u00e7ais Caesar, ont annonc\u00e9 lundi les deux pays.          Le nouveau ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, \u00ab\u00a0rencontre aujourd\u2019hui son homologue lituanien, Arvydas Anusauskas, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019ouverture du salon [de d\u00e9fense] Eurosatory\u00a0\u00bb, au nord de Paris, selon le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Nous discuterons du renforcement des capacit\u00e9s des forces arm\u00e9es. Je signerai \u00e9galement la premi\u00e8re lettre d\u2019intention portant sur l\u2019achat de canons obusiers fran\u00e7ais de 155\u00a0mm Caesar pour la Lituanie\u00a0\u00bb, affirme de son c\u00f4t\u00e9 son homologue lituanien sur Twitter.          Le nombre des canons automoteurs que Vilnius compte acqu\u00e9rir n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9. Le pays balte, membre de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019augmenter son budget de d\u00e9fense pour 2022 de 300\u00a0millions d\u2019euros, le portant \u00e0 1,5\u00a0milliard d\u2019euros.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/0b35d12_5439804-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lituanie pr\u00e9voit d\u2019acheter des canons Caesar \u00e0 la France","dateModified":"2022-06-13T09:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#508760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T08:33:01+00:00","articleBody":"     Alors que la guerre en Ukraine a lev\u00e9 le voile sur la faiblesse des stocks d\u2019un certain nombre d\u2019\u00e9quipements militaires et de munitions dans les pays occidentaux, des discussions tr\u00e8s avanc\u00e9es sont en cours, en France, sur la fa\u00e7on d\u2019y rem\u00e9dier. Selon nos informations, des r\u00e9flexions sont notamment engag\u00e9es sur un texte l\u00e9gislatif permettant la r\u00e9quisition de mat\u00e9riaux ou de comp\u00e9tences d\u2019entreprises civiles sans que la France soit formellement en guerre, comme l\u2019encadre la loi aujourd\u2019hui. Un projet pilot\u00e9 par la direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019armement (DGA) en coordination avec les industriels de la d\u00e9fense et plusieurs minist\u00e8res.          Alors que s\u2019ouvre, lundi 13\u00a0juin, Eurosatory, un des principaux salons mondiaux de l\u2019armement, \u00e0 Villepinte (Seine-Saint-Denis), o\u00f9 est attendu Emmanuel Macron, ce texte se veut inspir\u00e9 du mod\u00e8le am\u00e9ricain. Depuis 1950 et la guerre de Cor\u00e9e, les Etats-Unis disposent d\u2019une loi \u2013 le Defense Priorities and Allocations System Program (DPAS) \u2013 qui les autorise \u00e0 r\u00e9quisitionner certains secteurs \u00e0 des fins de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Une notion qui d\u00e9passe le simple cadre de la guerre. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 un dispositif comme en ont les Etats-Unis\u00a0\u00bb, confirme Alexandre Lahousse, ing\u00e9nieur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019armement (IGA), chef du service des affaires industrielles et de l\u2019intelligence \u00e9conomique de la DGA.                    Lire aussi :  Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 r\u00e9quisitionner du mat\u00e9riel du secteur civil pour refaire ses stocks d\u2019armes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles solutions pour refaire les stocks d\u2019armes fran\u00e7ais\u00a0? ","dateModified":"2022-06-13T08:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#508690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T08:23:07+00:00","articleBody":"     De combien d\u2019armes l\u2019Ukraine a-t-elle besoin pour contrer et repousser l\u2019offensive russe\u00a0? Mykha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des conseillers du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fourni quelques chiffres lundi matin. Selon lui, pour \u00e9tablir un \u00e9quilibre avec Moscou, Kiev a besoin de 1\u00a0000\u00a0obusiers de calibre 155\u00a0mm, 300\u00a0MLRS (pour\u00a0Multiple Launch Rocket System, \u00ab\u00a0lance-roquettes multiple\u00a0\u00bb), 500\u00a0tanks, 2\u00a0000\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s et 2\u00a0000\u00a0drones.                    L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0juin qu\u2019elle avait re\u00e7u des Occidentaux cinq types d\u2019obusiers de calibre 155\u00a0mm\u00a0: des M777, des FH70, des M109A3, des Caesar (envoy\u00e9s par la France), et des AHS Krab polonais. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 9\u00a0juin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e9voque \u00ab\u00a0150\u00a0pi\u00e8ces d\u2019artillerie de calibre 155\u00a0mm\u00a0\u00bb fournies \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a050\u00a0canons de gros calibre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des dizaines de MLRS\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a0des dizaines de milliers d\u2019obus\u00a0\u00bb. Le site Oryx, qui recense les armes promises et livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine par les pays alli\u00e9s, fait \u00e9tat, \u00e0 ce stade, d\u2019une dizaine de lance-roquettes multiples qui doivent \u00eatre livr\u00e9s, et d\u2019au moins 250\u00a0obusiers de calibres 155\u00a0mm promis et partiellement envoy\u00e9s depuis le mois d\u2019avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine chiffre ses besoins en armes lourdes","dateModified":"2022-06-13T08:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#508699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T08:15:46+00:00","articleBody":"     Les chercheurs de l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme ont enqu\u00eat\u00e9 sur 41\u00a0frappes ayant tu\u00e9 au moins 62\u00a0personnes et bless\u00e9 au moins 196. Ils ont trouv\u00e9 des preuves de l\u2019utilisation r\u00e9p\u00e9t\u00e9e par les forces russes de bombes \u00e0 sous-munitions 9N210\/9N235 et de mines dispersables, toutes deux interdites par les trait\u00e9s internationaux en raison de leurs effets indiscrimin\u00e9s. \u00ab\u00a0La population de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 un barrage incessant d\u2019attaques aveugles au cours des derniers mois. Des personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es chez elles et dans la rue, sur des terrains de jeu et dans des cimeti\u00e8res, alors qu\u2019elles faisaient la queue pour obtenir de l\u2019aide humanitaire ou qu\u2019elles faisaient des achats de nourriture et de m\u00e9dicaments\u00a0\u00bb, rapporte Donatella Rovera, conseill\u00e8re principale en mati\u00e8re de r\u00e9action aux crises \u00e0 Amnesty International.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Amnesty International d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0attaques indiscrimin\u00e9es\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Kharkiv         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International d\u00e9nonce des attaques russes \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-06-13T08:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#508587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T06:40:01+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes a fait savoir lundi matin que les Russes avaient men\u00e9, durant les vingt-quatre derni\u00e8res heures, des op\u00e9rations d\u2019assaut dans la ville de Sievierodonetsk. Les unit\u00e9s ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es hors du centre-ville, mais \u00ab\u00a0les combats continuent\u00a0\u00bb, assure l\u2019\u00e9tat-major.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi veut compl\u00e8tement isoler Sievierodonetsk en emp\u00eachant tout passage d\u2019hommes ou de munitions\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 dimanche le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, redoutant que la Russie n\u2019envoie \u00ab\u00a0toutes ses r\u00e9serves pour prendre la ville\u00a0\u00bb dans les quarante-huit\u00a0heures. Sur le plan militaire, la Russie \u00ab\u00a0utilise l\u2019artillerie \u00e0 grande \u00e9chelle et, malheureusement, a un avantage de 10 contre un\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a, lui, qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0tr\u00e8s violents\u00a0\u00bb les derniers combats qui font rage dans cette ville de la r\u00e9gion de Louhansk, affirmant que Moscou d\u00e9ploie des troupes insuffisamment entra\u00een\u00e9es qu\u2019elle utilise comme \u00ab\u00a0chair \u00e0 canon\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes repouss\u00e9es hors du centre-ville de Sievierodonetsk ","dateModified":"2022-06-13T07:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#508438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T05:55:54+00:00","articleBody":"     Le Donbass est une r\u00e9gion humide, parcourue par de nombreux cours d\u2019eau, et la travers\u00e9e de ces derniers pourrait \u00eatre l\u2019un \u00ab\u00a0des facteurs les plus d\u00e9terminants\u00a0de l\u2019\u00e9volution de la guerre\u00a0\u00bb, analyse lundi matin le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. La ligne de front centrale russe dans le Donbass, longue de 90\u00a0kilom\u00e8tres, s\u2019\u00e9tend \u00e0 l\u2019ouest de la rivi\u00e8re Siversky Donets. Pour conqu\u00e9rir toute la r\u00e9gion, les Russes devront donc r\u00e9ussir \u00ab\u00a0d\u2019ambitieuses op\u00e9rations de contournement\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0de travers\u00e9e de rivi\u00e8res\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re britannique.          Or, \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont souvent r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9molir des ponts avant de se retirer\u00a0\u00bb, rappellent les Britanniques, \u00ab\u00a0tandis que la Russie a eu du mal \u00e0 mettre en place la coordination complexe n\u00e9cessaire pour r\u00e9ussir des travers\u00e9es de rivi\u00e8re \u00e0 grande \u00e9chelle sous les tirs [ennemis]\u00a0\u00bb. A la fin de\u00a0mai, les Russes avaient, en effet, essay\u00e9 de traverser la rivi\u00e8re Siversky Donets et subi de lourdes pertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le franchissement des cours d\u2019eau, enjeu majeur des prochains mois","dateModified":"2022-06-13T05:59:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#508317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T04:55:04+00:00","articleBody":"     Il fut le premier chef du gouvernement de Vladimir Poutine. Mais, m\u00eame dans ses pires cauchemars, Mikha\u00efl Kassianov n\u2019aurait pu imaginer son ancien chef se lancer dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le Poutine que je connaissais \u00e9tait diff\u00e9rent\u00a0\u00bb, assure M.\u00a0Kassianov \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un rare entretien, par visioconf\u00e9rence, avec l\u2019Agence France-Presse. Mikha\u00efl Kassianov, premier ministre de 2000 \u00e0 2004 avant de passer \u00e0 l\u2019opposition, estime que la guerre pourrait durer jusqu\u2019\u00e0 deux ans, mais croit toujours que la Russie reprendra un\u00a0\u00ab\u00a0chemin d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb\u00a0un jour.          Ag\u00e9 de 64 ans, l\u2019ancien ministre de M.\u00a0Poutine, qui a \u0153uvr\u00e9 au rapprochement entre\u00a0Moscou et les pays occidentaux, explique qu\u2019il ne pensait pas, comme nombre de Russes, qu\u2019une guerre \u00e9claterait. Il explique avoir fini par comprendre ce qui se profilait trois jours avant l\u2019invasion, quand M.\u00a0Poutine a convoqu\u00e9 dans une mise en sc\u00e8ne bien ordonn\u00e9e les membres de son conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.          \u00ab\u00a0Quand j\u2019ai regard\u00e9 cette r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, j\u2019ai fini par comprendre que oui, il y aurait une guerre\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Je connais ces gens et en les regardant, j\u2019ai vu que Poutine n\u2019\u00e9tait pas lui-m\u00eame. Pas sur le plan m\u00e9dical, mais politique\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          Limog\u00e9 par le pr\u00e9sident en 2004, M.\u00a0Kassianov avait rejoint l\u2019opposition et est devenu l\u2019un des plus f\u00e9roces d\u00e9tracteurs du Kremlin. Il dirige aujourd\u2019hui le Parti de la libert\u00e9 du peuple (Parnas), un petit parti lib\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: un ex-premier ministre russe dit ne plus reconna\u00eetre Poutine","dateModified":"2022-06-13T05:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#508314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T04:46:11+00:00","articleBody":"     La situation devient \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk pour l\u2019Ukraine, qui craint que Moscou engage, d\u00e8s lundi 13\u00a0juin ou mardi, toutes ses r\u00e9serves pour prendre cette ville strat\u00e9gique du Donbass, dans l\u2019est du pays.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi veut compl\u00e8tement isoler Sievierodonetsk en emp\u00eachant tout passage d\u2019hommes ou de munitions, a affirm\u00e9 dimanche le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, redoutant que la Russie n\u2019envoie \u00ab\u00a0toutes ses r\u00e9serves pour prendre la ville\u00a0dans les quarante-huit\u00a0heures. La situation y est\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb, a-t-il reconnu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: situation \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb \u00e0 Sievierodonetsk, offensive russe en vue","dateModified":"2022-06-13T05:09:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#508281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T04:25:06+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens tirent un missile, pr\u00e8s de la ville de Lyssytchansk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dimanche 12\u00a0juin\u00a02022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/12/256f235_ppp-gar04-ukraine-crisis-donbas-region-0612-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelle d\u00e9couverte de corps dans une fosse, pr\u00e8s de Boutcha","dateModified":"2022-06-13T06:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#508274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T04:10:05+00:00","articleBody":"      La demande de l\u2019Ukraine d\u2019obtenir le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) aura bient\u00f4t une r\u00e9ponse, a promis, samedi, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen. \u00ab\u00a0Nous voulons soutenir l\u2019Ukraine dans son parcours europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, en visite \u00e0 Kiev.          Dans l\u2019Est, sur la ligne de front o\u00f9 l\u2019offensive russe s\u2019intensifie depuis plusieurs jours, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a concentr\u00e9 l\u2019essentiel de ses efforts dans le nord de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0\u00bb dimanche, o\u00f9 il \u00ab\u00a0utilise l\u2019artillerie \u00e0 grande \u00e9chelle et, malheureusement, a un avantage de 10 contre un\u00a0\u00bbsur ce plan, a expliqu\u00e9 sur Facebook Valeri Zaloujny, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 des tirs intenses, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 arr\u00eater l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Dans la matin\u00e9e, la pr\u00e9sidence ukrainienne avait fait \u00e9tat d\u2019\u00ab\u00a0assauts et de bombardements d\u2019artillerie constants sur Sievierodonetsk et les villages alentours\u00a0\u00bb.          Amnesty International a accus\u00e9 lundi 13\u00a0juin la Russie de crimes de guerre en Ukraine. L\u2019organisation affirme que des centaines de civils ont p\u00e9ri dans des attaques incessantes sur Kharkiv, dont beaucoup ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es avec des bombes \u00e0 fragmentation. L\u2019ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme affirme avoir trouv\u00e9 des preuves montrant que dans sept attaques sur des quartiers de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, dans le nord-est du pays,\u00a0les forces russes ont utilis\u00e9 des bombes \u00e0 sous-munitions de type 9N210 et 9N235 et des mines \u00e0 dispersion, deux cat\u00e9gories interdites par des trait\u00e9s internationaux.          Le pr\u00e9sident Zelensky a signal\u00e9, samedi soir, la reprise par les forces ukrainiennes de localit\u00e9s comme Tavri\u00efsk, dans la r\u00e9gion de Kherson, et dans l\u2019oblast de Zaporijia, tandis que l\u2019arm\u00e9e russe pilonne toujours la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine. La zone autour de Tchortkiv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a aussi \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans la soir\u00e9e, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Volodymyr Trouch.          Lors d\u2019un entretien, diffus\u00e9 vendredi, sur la cha\u00eene YouTube \u00ab\u00a0Feigin live\u00a0\u00bb, Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a reconnu que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait perdu environ dix mille\u00a0combattants, au rythme d\u2019une centaine par jour.          S\u2019adressant par vid\u00e9o au forum sur la s\u00e9curit\u00e9 en Asie-Pacifique, M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 une nouvelle fois la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression pour obtenir que la Russie mette fin au blocus des ports ukrainiens de la mer Noire, faute de quoi \u00ab\u00a0la p\u00e9nurie de produits alimentaires m\u00e8nera inexorablement au chaos politique, ce qui risque de provoquer le renversement de nombreux gouvernements\u00a0\u00bb.          Le ministre de la d\u00e9fense chinois, Wei Fenghe, s\u2019exprimant lors de ce forum, a affirm\u00e9, dimanche, que P\u00e9kin \u00ab\u00a0soutenait les pourparlers de paix\u00a0\u00bb entre les deux bellig\u00e9rants et a assur\u00e9 que son pays n\u2019avait \u00ab\u00a0jamais fourni de soutien mat\u00e9riel \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb dans ce conflit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 110e jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-13T04:32:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html#508272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/13/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-annonce-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130058_3210.html","datePublished":"2022-06-13T04:04:36+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 110e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/393/0/3500/1750/1342/671/60/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-13T04:04:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/1168938_1655130574044-623694.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/13/19-11">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le président Gotabaya Rajapaksa a imposé en 2021, du jour au lendemain, l’interdiction totale des engrais et pesticides chimiques. Sans préparation, la réforme a été un fiasco.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                 Anuradhapura, Sri Lanka

<article-nb="2022/06/13/19-12">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le 13 juin devait s’ouvrir aux assises le procès d’Alexandre Despallières. Mais l’homme soupçonné de l’assassinat de l’ancien patron de la Warner Peter Ikin est mort en janvier. Son ex-compagnon et complice présumé, Jérémy Bilien, poursuivi pour « usage de faux », en sera par défaut le principal accusé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                   La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières   Par Gaspard Dhellemmes  Publié aujourd’hui à 00h32, mis à jour à 07h31   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitLe 13 juin devait s’ouvrir aux assises le procès d’Alexandre Despallières. Mais l’homme soupçonné de l’assassinat de l’ancien patron de la Warner Peter Ikin est mort en janvier. Son ex-compagnon et complice présumé, Jérémy Bilien, poursuivi pour « usage de faux », en sera par défaut le principal accusé.                               YANN LE BEC POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Pendant dix ans, Jérémy Bilien a été l’ombre portée d’Alexandre Despallières. Le compagnon, puis le meilleur ami et enfin le complice présumé de celui qui devait être jugé en juin pour l’assassinat de Peter Ikin, ancien patron de Warner Music. Mort en janvier, le « bel Alex » a échappé de justesse à son ­procès, au terme d’une instruction de plus d’une ­décennie au cours de laquelle, des Etats-Unis à l’Australie, en ­passant par l’Angleterre, les enquêteurs ont suivi la trace du dandy soupçonné d’être un grand manipulateur et un empoisonneur en série.          C’est donc Jérémy Bilien, aujourd’hui 40 ans, qui sera le protagoniste par défaut du « procès Despallières », qui débute lundi 13 juin aux assises à Paris. Au cours des deux jours d’audience contre les dix initialement prévus, Jérémy Bilien, accusé d’« usage de faux » et de « complicité d’usage de faux », devra s’expliquer sur son rôle dans la fabrication du testament qui aurait dû permettre à son ex-ami d’hériter de la fortune du magnat australien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Arnaques, crimes et antalgiques : Alexandre Despallières, les mille vies d’un dandy manipulateur                 Alexandre Despallières et Jérémy Bilien se croisent au début des années 2000 sur le site de rencontre gay Yarps. Internet, à ses balbutiements, rebat déjà les cartes de la drague. Jérémy Bilien tente, comme il peut, de s’échapper d’une enfance cabossée passée en région parisienne, entre les coups de son père alcoolique et les tentatives de suicide de sa mère, puis dans un foyer de la Ddass.          Il vient d’obtenir un BEP d’hôtellerie et a trouvé un travail de vendeur dans la téléphonie mobile. Jérémy tombe sous le charme d’Alexandre, de quatorze ans son aîné, gueule d’ange et sosie presque parfait de Morten Harket, le leader du groupe de new wave a-ha (Take on Me). « Alexandre était très beau gosse, [avait] beaucoup d’élégance, un charisme assez perturbant », nous raconte aujourd’hui Jérémy Billien, par visio depuis une pièce plongée dans la pénombre.          L’irrésistible orphelin          Pour leur première rencontre, Alexandre Despallières invite Jérémy Bilien à un défilé de mode organisé par son frère, Jean-Michel, avant que la soirée ne se prolonge dans un grand restaurant. Alexandre se présente comme le dirigeant d’une société de cinéma américaine prospère, écrivain à ses heures. Il affirme aussi être apparenté à la famille Rothschild. Bilien, ancien enfant placé, est flatté qu’un homme de cette importance pose son regard sur lui. « Je suis tombé amoureux d’Alexandre et, le temps passant, notre relation a évolué d’une relation amoureuse à une relation fraternelle, paternelle », dira-t-il aux enquêteurs.        Il vous reste 69.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/13/apres-une-enfance-pourrie-j-ai-eu-le-malheur-de-rencontrer-un-mec-pourri-la-tragique-derive-de-jeremy-bilien-l-ex-amant-d-alexandre-despallieres_6130028_4500055.html"},"headline":"La tragique d\u00e9rive de J\u00e9r\u00e9my Bilien, l\u2019ex-amant d\u2019Alexandre Despalli\u00e8res","dateCreated":"2022-06-13T00:32:12+02:00","datePublished":"2022-06-13T00:32:12+02:00","dateModified":"2022-06-13T07:31:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Justice"],"keywords":["M le mag","Actu","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"description":"Le 13\u00a0juin devait s\u2019ouvrir aux assises le proc\u00e8s d\u2019Alexandre Despalli\u00e8res. Mais l\u2019homme soup\u00e7onn\u00e9 de l\u2019assassinat de l\u2019ancien patron de la Warner Peter Ikin est mort en janvier. Son ex-compagnon et complice pr\u00e9sum\u00e9, J\u00e9r\u00e9my Bilien, poursuivi pour \u00ab\u00a0usage de faux\u00a0\u00bb, en sera par d\u00e9faut le principal accus\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Gaspard Dhellemmes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/236/0/1500/750/1342/671/60/0/f9c82d9_198443-3276720.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-13">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La sociologue revient sur les récentes fusillades, qui visaient notamment des Afro-Américains et des Latino-Américains, et sur l’extrême droite américaine, très active pour recruter de nouveaux membres et aussi créer des liens avec la droite institutionnelle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       États-Unis             Jen Schradie : « Avec la montée de l’extrême droite, un conflit de basse intensité sévit aux Etats-Unis »      La sociologue revient sur les récentes fusillades, qui visaient notamment des Afro-Américains et des Latino-Américains, et sur l’extrême droite américaine, très active pour recruter de nouveaux membres et aussi créer des liens avec la droite institutionnelle.          Propos recueillis par Marc-Olivier Bherer         Publié aujourd’hui à 01h06    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Sociologue américaine et chercheuse à Sciences Po, Jen Schradie étudie les interactions entre le militantisme numérique et celui qui existe dans le monde physique. Ses travaux démontrent que la fracture numérique et sociale joue en faveur des plus favorisés et des plus réactionnaires. Internet est à l’image de la société américaine, traversé par un conservatisme de plus en plus virulent. Les auteurs de violences trouvent dans ces mobilisations virtuelles, mais aussi dans celles sur le terrain, un terreau prompt qui pousse à la radicalisation. Elle vient de publier L’Illusion de la démocratie numérique. Internet est-il de droite ? (Quanto, 472 pages, 24,50 euros).          L’auteur de l’attentat du 14 mai à Buffalo contre des Afro-Américains est passé à l’acte après une très rapide radicalisation en ligne. Comment peut-on expliquer que ses opinions aient basculé aussi vite dans la violence ?          En tant que sociologue, j’estime important de replacer un individu dans son contexte. Si la situation aux Etats-Unis avait été différente, peut-être qu’il ne se serait pas radicalisé aussi vite. La diffusion de la propagande d’extrême droite en ligne n’est pas un phénomène nouveau. Avant même l’avènement d’Internet tel que nous le connaissons, on pouvait retrouver une telle littérature dans les premiers forums de discussion. On peut cependant noter que l’extrême droite s’est montrée très habile en ligne pour gagner de nouveaux sympathisants et les mobiliser. La diffusion de mèmes [texte, image, vidéo massivement repris et immédiatement identifiables] et le recours à la provocation par ces mouvements pour diffuser leurs idées sont bien connus. En outre, les algorithmes des grandes plates-formes facilitent cette propagande, car ils promeuvent des contenus polémiques, créés pour provoquer, une stratégie bien connue de l’extrême droite, ce qui peut enfermer certains individus dans une vision du monde dangereuse et haineuse.                           Lire aussi :  Tuerie raciste de Buffalo : Joe Biden dénonce le « poison » du suprémacisme blanc                 Ce qui a changé récemment, c’est la montée en puissance des suprémacistes blancs. Pour rendre compte de la violence d’extrême droite, dont la fusillade de Buffalo [qui a fait 10 morts] est un tragique exemple, on ne peut donc pas s’en tenir uniquement à Internet.          Comment peut-on alors expliquer cette radicalisation éclair ?          Après une telle attaque, comme après celle qui s’est produite dans une école élémentaire à Uvalde, au Texas, le 24 mai [faisant 21 victimes dont 19 enfants], nous avons l’habitude de nous intéresser uniquement à l’assaillant, à son profil psychologique, aux conditions dans lesquelles il a grandi. On dit vouloir comprendre comment il a pu en arriver là et, bien souvent, on en arrive à rendre ses parents responsables de ses crimes. Cependant, les choses changent. Depuis vingt ans, et plus particulièrement au cours des cinq à dix dernières années, une partie de la société américaine commence lentement à prendre conscience de l’impact du racisme systémique, de la façon dont il s’insinue dans notre vie quotidienne et accorde à la population blanche un statut privilégié que certains estiment de leur devoir de défendre avec violence.        Il vous reste 56.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/13/jen-schradie-avec-la-montee-de-l-extreme-droite-un-conflit-de-basse-intensite-sevit-aux-etats-unis_6130034_3232.html"},"headline":"Jen Schradie\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite, un conflit de basse intensit\u00e9 s\u00e9vit aux Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-13T01:06:12+02:00","datePublished":"2022-06-13T01:06:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Entretiens id\u00e9es","D\u00e9bats","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"La sociologue revient sur les r\u00e9centes fusillades, qui visaient notamment des Afro-Am\u00e9ricains et des Latino-Am\u00e9ricains, et sur l\u2019extr\u00eame droite am\u00e9ricaine, tr\u00e8s active pour recruter de nouveaux membres et aussi cr\u00e9er des liens avec la droite institutionnelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc-Olivier Bherer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/08/13/112/0/3500/1750/1342/671/60/0/9f6a094_32276-19nvqu5.0x6mwmte29.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-14">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La Bourse de New York est entrée dans un marché baissier, avec un recul supérieur à 20 % pour le S&P 500 et de 30 % pour le Nasdaq depuis le début de l’année. Lundi, en début de matinée, les deux indices perdaient respectivement 4,15 % et 3,6 %.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Wall Street chute, inquiète de l’inflation et de la perspective d’une hausse des taux      La Bourse de New York est entrée dans un marché baissier, avec un recul supérieur à 20 % pour le S&P 500 et de 30 % pour le Nasdaq depuis le début de l’année. Lundi, en début de matinée, les deux indices perdaient respectivement 4,15 % et 3,6 %.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h22    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A la Bourse de New York, vendredi 10 juin 2022.  SPENCER PLATT / GETTY IMAGES VIA AFP               Les amis des animaux le savent : le taureau encorne sa victime et la fait s’envoler en l’air, tandis que l’ours abaisse sa grosse patte pour faire tomber sa proie. Ainsi en est-il des marchés financiers, qui sont bull (« taureau ») lorsqu’ils montent, et bear (« ours ») lorsqu’ils baissent durablement. Lundi 13 juin, Wall Street est résolument entrée dans un marché bear, baissier, avec un recul depuis le début de l’année supérieur à 20 % pour le S&P 500, l’indice qui reflète les grandes entreprises américaines, tandis que le Nasdaq, l’indice riche en technologies poursuit son krach, avec une baisse de 30 %. En début de matinée, les deux indices perdaient respectivement 4,15 % et 3,6 %. Vers 10 h 30, aucune valeur de l’indice Dow Jones, du SP500 ou du Nasdaq100 n’était en hausse.          Le déclencheur a été le très mauvais chiffre de l’inflation, publié vendredi 10 juin, avec une hausse des prix généralisée de 8,6 % sur un an, en mai, et un effondrement du moral des consommateurs à un niveau jamais égalé, même pendant la grande crise financière de 2008. Les opérateurs font un quadruple calcul : la Réserve fédérale (Fed, banque centrale américaine) va devoir monter ses taux d’intérêt beaucoup plus que prévu pour contrer l’inflation ; le pays va entrer très probablement en récession, avec la fin des stimuli budgétaires et monétaires ; les profits des entreprises vont baisser, avec un coût élevé et durable des matières premières et de l’énergie ; et des consommateurs qui vont devoir se serrer la ceinture, lorsqu’ils auront dépensé les économies réalisées pendant la pandémie de Covid-19.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’inflation accélère, au plus haut depuis 1981                 La Fed a objectivement failli à sa mission, qui est de maintenir le plein-emploi et la stabilité des prix. A trop privilégier le premier objectif, alors que le marché de l’emploi est en surchauffe depuis des mois, elle a laissé filer les prix. Les enjeux politiques n’y sont pas étrangers, le président démocrate Joe Biden ayant tardé, à l’automne 2021, à renouveler le mandat de Jerome Powell, un républicain modéré, dont la gauche des démocrates, notamment la sénatrice du Massachusetts Elizabeth Warren, ne voulait pas.          Des valeurs spéculatives massacrées          Les opérateurs finissent par demander que la Fed agisse fermement, pour mettre derrière les mauvaises nouvelles. Ainsi, le comité monétaire de l’institution, qui se réunit mardi 14 et mercredi 15 juin, va décider d’une hausse des taux. Au moins d’un demi-point, peut être de 0,75 %, ce qui conduirait à un doublement du loyer de l’argent à court terme (les taux directeurs sont actuellement compris entre 0,75 % et 1 %).        Il vous reste 58.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/13/wall-street-chute-inquiete-de-l-inflation-et-de-la-perspective-d-une-hausse-des-taux_6130146_3234.html"},"headline":"Wall Street chute, inqui\u00e8te de l\u2019inflation et de la perspective d\u2019une hausse des taux","dateCreated":"2022-06-13T17:22:50+02:00","datePublished":"2022-06-13T17:22:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Indices boursiers"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie","Argent & Placements","Bourse","Indices boursiers"],"description":"La Bourse de New York est entr\u00e9e dans un march\u00e9 baissier, avec un recul sup\u00e9rieur \u00e0 20\u00a0% pour le S&P 500 et de 30\u00a0% pour le Nasdaq depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. Lundi, en d\u00e9but de matin\u00e9e, les deux indices perdaient respectivement 4,15\u00a0% et 3,6\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/ae6d528_1655133464953-nyork.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indices boursiers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indices-boursiers/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-15">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le président français a appelé au renforcement de l’industrie européenne de défense qu’il souhaite « beaucoup plus forte » au regard des besoins militaires accrus avec la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             « Economie de guerre » : Emmanuel Macron demande une réévaluation de la loi de programmation militaire      Le président français a appelé au renforcement de l’industrie européenne de défense qu’il souhaite « beaucoup plus forte » au regard des besoins militaires accrus avec la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h49    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Lors de l’ouverture du salon international de la défense et de la sécurité terrestres et aériennes Eurosatory, au Parc des expositions, à Villepinte, Emmanuel Macron annoncé la « réévaluation de la loi de programmation militaire ».  LUDOVIC MARIN / AP                 La France et l’Union européenne sont entrées dans « une économie de guerre dans laquelle (…) nous allons durablement devoir nous organiser », a affirmé, lundi 13 juin, Emmanuel Macron à Eurosatory, le plus grand salon international de la défense et de la sécurité terrestres et aériennes. Dans ce contexte, « j’ai demandé au ministre [des armées] et au chef d’état-major des armées de pouvoir mener dans les semaines qui viennent une réévaluation de cette loi de programmation militaire à l’aune du contexte géopolitique », notamment de la guerre en Ukraine, a-t-il annoncé. Le président n’a pas précisé s’il comptait augmenter davantage que prévu le budget de défense ou s’il s’agissait de revoir les priorités.            Il a également appelé au renforcement de l’industrie européenne de défense qui doit être « beaucoup plus forte » au regard des besoins militaires accrus avec la guerre en Ukraine. « Dépenser beaucoup pour acheter ailleurs n’est pas une bonne idée. (…) Nous avons besoin de renforcer une industrie et une base industrielle et technologique de défense européenne beaucoup plus forte et beaucoup plus exigeante », a-t-il estimé, alors que de nombreux pays européens ont annoncé leur volonté d’augmenter leur budget de défense. Autrement, « nous construirons les dépendances de demain », a-t-il prévenu, réitérant un appel déjà lancé dès son arrivée à l’Elysée en 2017.            Cinquante milliards de budget pour la défense d’ici 2025            Emmanuel Macron a amorcé en 2017 une nette remontée en puissance des crédits défense après des années de disette. Le budget du ministère des armées va de nouveau croître en 2022, à 40,9 milliards d’euros, conformément à la loi de programmation militaire 2019-2025 qui prévoit d’atteindre 50 milliards d’euros en 2025. « Nous n’avons pas attendu les changements stratégiques pour réinvestir », a rappelé le chef de l’Etat. Mais la montée des menaces, illustrée par le conflit qui fait rage en Ukraine depuis le 24 février, fait peser une « exigence supplémentaire pour aller plus vite, plus fort, au moindre coût ».              « Il nous reste beaucoup à faire pour nous adapter aux transformations profondes que nous sommes en train de vivre. Et, pour qui douterait de l’urgence de ces efforts, il suffit de regarder une fois encore vers l’Ukraine, dont les soldats réclament un armement de qualité et qui sont en droit d’avoir une réponse là aussi de notre part », a insisté M. Macron. « Nous prendrons les décisions des investissements et nous aurons les exigences qui vont avec », a-t-il conclu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hécatombe et manque d’armes sur le front : les Ukrainiens s’inquiètent                   Réquisitionner des matériaux ou des entreprises civiles            Nombre des coopérations de programmes d’armements en cours en Europe patinent, à commencer par les projets du futur avion (Scaf) et du futur char de combat (MGCS) menés par la France et l’Allemagne. « Bâtissons ce socle de souveraineté, d’indépendance européenne, française si on le peut – avec des partenariats que je souhaite à travers le monde, et je vois beaucoup de non-Européens ici (…) j’aime construire les partenariats que je choisis, j’aime moins les dépendances que nous avons massivement et méthodiquement parfois préparées », a ajouté Emmanuel Macron.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Défense : la Commission européenne dévoile son projet pour réarmer le continent                   Selon les informations du Monde, la direction générale de l’armement envisage par ailleurs de proposer un texte législatif qui permettrait de réquisitionner, dans certaines circonstances, des matériaux ou des entreprises civiles à des fins militaires. La plupart des entreprises de défense étant « duales », c’est-à-dire produisant également pour les besoins civils, ce texte, inspiré d’une législation américaine, leur permettrait de mobiliser leurs efforts vers la production militaire, sans que la France soit formellement en état de guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le ministère de la défense réfléchit à réquisitionner du matériel du secteur civil pour refaire ses stocks d’armes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 14 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le logement social : des cités utopistes aux HLM  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/13/economie-de-guerre-emmanuel-macron-demande-une-reevaluation-de-la-loi-de-programmation-militaire_6130125_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Economie de guerre\u00a0\u00bb\u00a0: Emmanuel Macron demande une r\u00e9\u00e9valuation de la loi de programmation militaire","dateCreated":"2022-06-13T14:49:10+02:00","datePublished":"2022-06-13T14:49:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Arm\u00e9e","D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a appel\u00e9 au renforcement de l\u2019industrie europ\u00e9enne de d\u00e9fense qu\u2019il souhaite \u00ab\u00a0beaucoup plus forte\u00a0\u00bb au regard des besoins militaires accrus avec la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/381/0/4570/2285/1342/671/60/0/352e570_8c3f8ee3c72041f784f2552b59db0e25-8c3f8ee3c72041f784f2552b59db0e25-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/13/19-16">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’homme est soupçonné d’avoir tué fin 2020 son épouse, Delphine Jubillar, dont le corps n’a pas été retrouvé. Ses avocats réclamaient son placement sous contrôle judiciaire avec port d’un bracelet électronique, ce qu’a refusé le juge des libertés et de la détention lundi 13 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Police et justice             Après un an de détention provisoire, la demande de remise en liberté de Cédric Jubillar rejetée      L’homme est soupçonné d’avoir tué fin 2020 son épouse, Delphine Jubillar, dont le corps n’a pas été retrouvé. Ses avocats réclamaient son placement sous contrôle judiciaire avec port d’un bracelet électronique, ce qu’a refusé le juge des libertés et de la détention lundi 13 juin.          Par Yves Bordenave         Publié aujourd’hui à 15h52, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Cédric Jubillar participant à une recherche organisée par les gendarmes dans le bois de Milhars (Tarn), pour retrouver Delphine Jubilar, à Cagnac-les-Mines, le 23 décembre 2020.  FRED SCHEIBER / AFP               Un meurtre sans corps et sans scène de crime, des indices sans preuve et un suspect derrière les barreaux depuis un an : après dix-huit mois d’enquête, l’affaire Jubillar conserve tout son mystère. Lundi 13 juin, le juge des libertés et de la détention a ordonné le renouvellement du mandat de dépôt de Cédric Jubillar, incarcéré à la maison d’arrêt de Seysses (Haute-Garonne), non loin de Toulouse. Jeudi 9 juin, les trois avocats du Tarnais avaient plaidé sa mise en liberté et son placement sous contrôle judiciaire avec port d’un bracelet électronique. Après l’examen des 11 266 pages du dossier, le juge a suivi les réquisitions du parquet qui réclamaient le maintien en détention. La défense a annoncé son intention d’interjeter appel. Il reviendra à la chambre de l’instruction de statuer – ce qu’elle pourrait faire d’ici à quelques jours.          « Je suis innocent. Je n’ai rien fait. » Depuis le 18 juin 2021, date de sa mise en examen pour « homicide volontaire par conjoint » et son placement en détention provisoire, Cédric Jubillar, 35 ans, clame son innocence. Face à l’accusation, le peintre plaquiste nie toute implication et ses avocats plaident « la présomption d’innocence » et « un dossier vide ». Ils réclament la mise en liberté de leur client et, jusqu’à ce jour, toutes les demandes déposées devant la chambre de l’instruction ont été rejetées. « Rien ne justifie qu’il reste en détention », estiment-ils, d’autant que, selon eux, des pistes, autres que celles qui visent Cédric Jubillar, n’ont pas été investiguées.                           Lire aussi :  Disparition de Delphine Jubillar : les enquêteurs réorientent les recherches vers un autre secteur                 L’affaire démarre dans la nuit du 15 au 16 décembre 2020, à Cagnac-les-Mines (Tarn), aux toutes premières heures d’une matinée froide et sous couvre-feu anti-Covid. Aux alentours de 4 heures, Cédric Jubillar, père de deux enfants et mari de Delphine, est réveillé par les pleurs de sa benjamine. Selon son premier témoignage, il s’est couché peu après 22 h 30, laissant son épouse et son fils aîné, âgé de 6 ans, sur le canapé du salon à regarder une émission de télévision sur M6.          Pas la moindre trace          A ce moment, voilà déjà plusieurs mois que le ménage, propriétaire d’une villa encore en chantier dans ce lotissement bâti à l’écart du village, bat de l’aile. Cédric et Delphine, mariés depuis sept ans, font toujours chambre commune mais sont en instance de séparation. Cette nuit-là, lorsque Cédric se lève pour rassurer sa petite fille, il constate l’absence de Delphine. C’est en tout cas la version qu’il livre aux gendarmes alertés par ses soins aux alentours de 5 heures. A l’en croire, Delphine, 33 ans, a disparu alors qu’elle était sortie promener les chiens. Ces derniers sont rentrés, mais la jeune mère, infirmière dans une clinique d’Albi, s’est volatilisée.        Il vous reste 54.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/13/apres-un-an-de-detention-provisoire-la-demande-de-remise-en-liberte-de-cedric-jubillar-rejetee_6130130_3224.html"},"headline":"Apr\u00e8s un an de d\u00e9tention provisoire, la demande de remise en libert\u00e9 de C\u00e9dric Jubillar\u00a0rejet\u00e9e","dateCreated":"2022-06-13T15:52:00+02:00","datePublished":"2022-06-13T15:52:00+02:00","dateModified":"2022-06-13T16:43:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"L\u2019homme est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir tu\u00e9 fin 2020 son \u00e9pouse, Delphine Jubillar, dont le corps n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. Ses avocats r\u00e9clamaient son placement sous contr\u00f4le judiciaire avec port d\u2019un bracelet \u00e9lectronique, ce qu\u2019a refus\u00e9 le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention lundi 13\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bordenave"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/0/0/3168/1584/1342/671/60/0/66d1166_1655127678482-000-32c63pu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-17">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le ministre des affaires étrangères de l’Etat hébreu, Yaïr Lapid, estime qu’il y a un « danger réel et immédiat d’assassinat et de kidnapping ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Israël             Israël appelle ses ressortissants à quitter la Turquie craignant des attaques iraniennes      Le ministre des affaires étrangères de l’Etat hébreu, Yaïr Lapid, estime qu’il y a un « danger réel et immédiat d’assassinat et de kidnapping ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h21, mis à jour à 17h10    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le ministre des affaires étrangères israélien, Yaïr Lapid, a appelé, lundi 13 juin, ses ressortissants qui se trouvent en Turquie à quitter « dès que possible » ce pays par crainte d’attaques iraniennes. « A la suite d’une série de tentatives d’attentats terroristes iraniens ces dernières semaines contre des Israéliens en vacances à Istanbul, nous appelons les Israéliens à ne pas prendre l’avion pour Istanbul et, (…) si vous êtes déjà à Istanbul, rentrez en Israël dès que possible », a déclaré M. Lapid sur Twitter.            Au cours des dernières semaines, la presse israélienne a fait état de tentatives d’attaques contre des Israéliens en Turquie, citant des sources ayant requis l’anonymat. Ces attentats auraient été déjoués grâce à une collaboration entre services de sécurité israéliens et turcs, les deux pays ayant resserré leurs relations ces derniers mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas                   Evoquant un « danger réel et immédiat d’assassinat et de kidnapping », M. Lapid a affirmé que « la vie de plusieurs Israéliens a été sauvée ». « Je voudrais remercier le gouvernement turc pour les efforts qu’il déploie pour protéger la vie des citoyens israéliens », a-t-il dit, tout en prévenant l’Iran que « quiconque cause du tort aux Israéliens en paiera le prix, nous les traquerons peu importe où ils se trouvent ».            Son ennemi numéro un            Israël, qui considère l’Iran comme son ennemi numéro un, s’oppose à une relance de l’accord international de 2015 sur le nucléaire iranien – censé empêcher la République islamique de se doter de la bombe atomique en échange de la levée de sanctions asphyxiant son économie –, dont les Etats-Unis s’étaient désengagés en 2018.              Considéré par les experts comme la seule puissance nucléaire du Moyen-Orient, Israël craint, entre autres, que cet accord permette de regarnir les coffres de l’Iran qui pourrait ainsi accroître, selon des responsables israéliens, son aide à des alliés régionaux comme le Hezbollah libanais ou le Hamas palestinien, des ennemis de l’Etat hébreu.            L’Iran et Israël se livrent aussi une « guerre de l’ombre » à coups de cyberattaques, d’attaques en mer et d’accusations d’assassinats. Le 22 mai, Sayyad Khodaï, un ténor de la Force Qods – l’unité chargée des opérations extérieures au sein des gardiens de la révolution iranienne – avait été tué par balle près de Téhéran. Les autorités iraniennes avaient accusé Israël d’être à l’origine de ce meurtre et juré de se venger.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël-Iran : la guerre de l’ombre s’intensifie                   Israël a aussi multiplié, ces dernières années, les frappes contre des positions présumées de l’Iran en Syrie voisine, l’armée israélienne accusant notamment Téhéran de transférer du matériel militaire via le sol syrien, à son allié libanais du Hezbollah, afin de lui permettre de gonfler son arsenal de missiles de précision.              Vendredi dernier, l’aviation israélienne a bombardé l’aéroport de Damas endommageant ainsi une piste, qui est, depuis, à l’arrêt. Dans la foulée de cette frappe, la presse israélienne a accusé l’Iran et le Hezbollah d’avoir récemment commencé à faire circuler du matériel militaire sur des vols commerciaux entre Téhéran et Damas, afin d’échapper aux frappes israéliennes en Syrie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 14 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le logement social : des cités utopistes aux HLM  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/13/israel-appelle-ses-ressortissants-a-quitter-la-turquie-craignant-des-attaques-iraniennes_6130137_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl appelle ses ressortissants \u00e0 quitter la Turquie craignant des attaques iraniennes","dateCreated":"2022-06-13T16:21:27+02:00","datePublished":"2022-06-13T16:21:27+02:00","dateModified":"2022-06-13T17:10:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Turquie","Iran","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Etat h\u00e9breu, Ya\u00efr Lapid, estime qu\u2019il y a un \u00ab\u00a0danger r\u00e9el et imm\u00e9diat d\u2019assassinat et de kidnapping\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/0a3b228_09cb4a35e7dd440e99569edcde299568-09cb4a35e7dd440e99569edcde299568-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/13/19-18">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ En 2021, l’Ethiopie est le pays qui a dénombré le plus de familles fuyant leur foyer, décrypte Ivana Hajzmanova, coordinatrice de l’ONG Internal Displacement Monitoring Center.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Ethiopie             Personnes déplacées dans le monde : « La Corne de l’Afrique est très fortement touchée »      En 2021, l’Ethiopie est le pays qui a dénombré le plus de familles fuyant leur foyer, décrypte Ivana Hajzmanova, coordinatrice de l’ONG Internal Displacement Monitoring Center.          Propos recueillis par Noé Hochet-Bodin(Addis Abeba, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Famille de déplacés qui a fui la région du Tigré en février 2021.  EDUARDO SOTERAS / AFP                 Le nombre de déplacés dans le monde a atteint un niveau record en 2021 : près de 60 millions de personnes ont fui leur foyer pour se réfugier ailleurs dans leur pays, selon un décompte de l’organisation non gouvernementale Internal Displacement Monitoring Center (IDMC).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, des négociations s’organisent en coulisse entre le gouvernement et les rebelles du Tigré                   L’Ethiopie, en proie à des conflits armés et une sécheresse inédite, est le pays qui détient le triste palmarès du plus grand nombre de déplacés internes sur la planète, soit 5,1 millions de personnes. Ivana Hajzmanova, coordinatrice de l’IDMC pour l’Afrique et le Moyen-Orient, détaille les causes des déplacements en Ethiopie tout en soulignant que le tableau général pour l’Afrique est « très alarmant ».            Dans la Corne de l’Afrique, on assiste à une double crise : des conflits violents comme dans la province du Tigré et, en parallèle, une sécheresse record. Cette région est-elle en tête de vos préoccupations ?            Ivana Hajzmanova Ce qui se passe en Afrique en général est très alarmant. En 2021, sur 14 millions de nouveaux déplacements internes, 80 % ont eu lieu en Afrique subsaharienne. La Corne de l’Afrique en particulier a été fortement touchée. En Ethiopie, on dénombre plus de 5 millions de déplacements internes liés au conflit du Tigré.                             Lire aussi :  Au Soudan, plus de 15 000 moutons meurent noyés après le naufrage d’un navire                   La situation au Soudan est aussi précaire : il y a, dans ce pays, cinq fois plus de déplacés que l’année précédente. Et en Somalie, sous l’effet de la sécheresse, l’insécurité alimentaire atteint un niveau aigu, provoquant des mouvements de population très importants. Ce pays compte 500 000 déplacés depuis le début de l’année 2022. Les camps sont surpeuplés et l’assistance humanitaire complètement débordée. Hélas, la situation ne devrait pas s’améliorer. Les prévisions météorologiques nous indiquent que la prochaine saison des pluies sera inférieure aux attentes dans cette région.            L’Ethiopie est le pays le plus touché de la planète, avec 5,1 millions de déplacements internes en 2021. D’autres pays ont-ils déjà connu une telle situation ?            Selon nos données, le précédent « record » a été enregistré en Syrie, avec environ 3 millions de déplacés en 2013, lorsque la guerre civile se déroulait sur tout le territoire. Après 2013, pendant quelques années, plus de 1 million de nouveaux déplacés ont été comptabilisés en Syrie ou en République démocratique du Congo (RDC).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, la pression s’accroît sur les journalistes après une nouvelle vague d’arrestations                   Les chiffres explosent désormais comme on l’observe avec l’Ethiopie et probablement actuellement avec l’Ukraine. Les statistiques de l’IDMC ont été récoltées à la fin de l’année 2021 et n’incluent pas les déplacés liés à la guerre en Ukraine, que l’on estime à environ 8 millions.            Qu’est-ce que la trêve humanitaire décidée en mars entre le gouvernement éthiopien et les rebelles tigréens du TPLF a changé sur le terrain ? Peut-on espérer une amélioration de la situation pour les personnes déplacées ?            Nous avons observé une évolution légèrement positive depuis le mois de mars. Avec la diminution des combats, des centaines de milliers de déplacés ont commencé à rentrer chez eux, au Tigré, mais aussi dans les provinces Amhara et Afar. Cela donne une indication nette de ce à quoi nous pouvons nous attendre dans les prochains mois si la trêve se maintient dans le nord de l’Ethiopie.                             Lire aussi :  Crise alimentaire : la Banque africaine de développement débloque 1,5 milliard de dollars d’aide                   Le principal défi concerne les destructions des habitats et des services publics, et le manque d’accès à l’éducation. Mais, parallèlement, il y a des nouveaux déplacements, plus au sud, dans la région Oromia, autour de la capitale Addis-Abeba. La situation dans le pays reste très fragile et nos premières estimations [de début 2022] montrent qu’il y a environ 500 000 nouveaux déplacés internes, victimes de la violence.            On sait que certaines parties de l’Oromia sont inaccessibles à cause de l’insécurité, y compris pour les agences humanitaires. Y a-t-il des zones qui constituent des angles morts en Ethiopie ?            C’est effectivement le cas, particulièrement en Oromia, ainsi que dans la région du Benishangul-Gumuz [à la frontière soudanaise]. Il est très compliqué d’obtenir des informations là-bas. On peut dire la même chose du Tigré occidental [aussi appelé Wolkait], qui est extrêmement difficile d’accès. Nos partenaires ont de la peine à réunir des informations fiables. Ce sont principalement les individus qui fuient qui nous informent sur la réalité de ce qui s’y passe.            La guerre civile au Tigré se déroule sans réel accès pour les observateurs. Comment faites-vous pour analyser l’impact de cette crise ?            L’IDMC n’est pas présent en Ethiopie. Mais nous travaillons très étroitement avec des partenaires, comme l’Organisation internationale pour les migrations (OIM), qui collectent les données que l’on traite et analyse indépendamment. On récupère ces chiffres, on identifie les camps nouvellement ouverts et on combine cela avec d’autres rapports.            En Ethiopie, les ONG ont rencontré de grandes difficultés pour répondre au drame humanitaire. Avec la crise en Ukraine, peut-on craindre des difficultés supplémentaires ?            A cause de contraintes administratives et sécuritaires, des zones entières du Tigré ont en effet été longtemps coupées de l’aide. Depuis début 2022, la situation s’améliore. De plus en plus d’organisations humanitaires peuvent travailler dans la région, notamment pour livrer de la nourriture et de l’eau potable. Mais les ONG manquent de financements alors même que la situation humanitaire empire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Tigré est revenu quarante ans en arrière » : comment la guerre en Ethiopie a mis la région à genoux                   La crise en Ukraine reçoit évidemment beaucoup d’attention, notamment de la part de gouvernements européens qui se mobilisaient jusqu’ici pour répondre aux besoins de l’Afrique. Désormais, il est devenu plus difficile d’attirer l’attention sur le continent.                 Noé Hochet-Bodin(Addis Abeba, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 14 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le logement social : des cités utopistes aux HLM  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/13/personnes-deplacees-dans-le-monde-la-corne-de-l-afrique-est-tres-fortement-touchee_6130153_3212.html"},"headline":"Personnes d\u00e9plac\u00e9es dans le monde\u00a0: \u00ab\u00a0La Corne de l\u2019Afrique est tr\u00e8s fortement touch\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-13T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-06-13T18:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["Diaspora","International","Agriculture","D\u00e9veloppement Afrique ","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","Ethiopie","Le Monde Afrique"],"description":"En\u00a02021, l\u2019Ethiopie est le pays qui a d\u00e9nombr\u00e9 le plus de familles fuyant leur foyer, d\u00e9crypte Ivana Hajzmanova, coordinatrice de l\u2019ONG Internal Displacement Monitoring Center.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Addis Abeba, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/85/0/1024/512/1342/671/60/0/a4ba9d8_1655130254699-000-93u28h.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/13/19-19">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Les premiers échantillons rapportés sur Terre par la sonde japonaise suggèrent une formation proche de l’origine du Système solaire et une parenté avec une famille de météorites déjà connue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sciences       Astronomie             La composition de l’astéroïde Ryugu dévoilée par la mission spatiale japonaise Hayabusa-2      Les premiers échantillons rapportés sur Terre par la sonde japonaise suggèrent une formation proche de l’origine du Système solaire et une parenté avec une famille de météorites déjà connue.          Par David Larousserie         Publié aujourd’hui à 14h35, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Photo d’archive publiée par l’Agence japonaise d’exploration aérospatiale (JAXA) le 24 décembre 2020 montrant des échantillons de sol provenant de l’astéroïde Ryugu.  JAXA/AFP               En récupérant quelque 5,4 grammes d’un morceau d’astéroïde, le 6 décembre 2020, les chimistes ne s’attendaient pas à ça. « C’est la surprise ! C’est extraordinaire ! » apprécie Jérôme Aléon, chercheur CNRS à l’Institut de minéralogie, de physique des matériaux et de cosmochimie à Paris. Il est l’un des 140 signataires d’un article, paru dans Science le 9 juin, où est finement analysée la composition chimique des 95 premiers milligrammes des précieux échantillons prélevés sur l’astéroïde Ryugu par deux fois en 2019, puis rapportés sur Terre par la mission japonaise Hayabusa-2, un an et demi plus tard.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les échantillons de l’astéroïde Ryugu livrent leurs secrets                 Ce corps rocheux de près de un kilomètre de diamètre en forme de toupie remplit de joie les scientifiques qui l’étudient depuis juin 2021, pour au moins deux raisons. La première est que les analyses montrent qu’il est le plus ancien fossile du Système solaire à avoir pu passer sous les microscopes terrestres. Sa matière a été formée environ 5,2 millions d’années après le Soleil et n’a jamais été chauffée à plus de 100 °C. De plus, « on a passé au crible tout le tableau périodique, et les quantités en fer, silicium, magnésium… sont les mêmes que pour le Soleil », souligne Jérôme Aléon. C’est la preuve que la matière de Ryugu a dû être parmi la première à s’agréger dans le nuage de gaz et de poussières qui gravitait alors autour de la jeune étoile.          Un caillou de référence          La seconde raison est la découverte que cet astéroïde appartient à l’une des plus rares familles de météorites étudiées sur Terre. Cette catégorie contient moins d’une douzaine de spécimens, dont le plus célèbre, dit d’Orgueil, tombé en 1864 près de Montauban, pèse 14 kilogrammes. « Beaucoup de choses que nous savons du Système solaire primitif – son âge, les quantités d’eau, son probable scénario de formation, etc. – viennent des météorites, qui sont des bouts d’astéroïdes tombés sur Terre. Mais comment être sûr que cela n’est pas faussé par les transformations subies en arrivant sur notre planète ou par leur séjour à la surface ? » rappelle Frédéric Moynier, professeur à l’université Paris Cité et coauteur de l’étude de Science. « Quand on analyse des météorites, on ne sait pas d’où elles viennent. Un des enjeux est donc de faire le lien entre des observations dans le ciel et des analyses de ce que nous découvrons sur Terre », complète Jérôme Aléon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Orsay, des poussières de l’astéroïde Ryugu scrutées au microscope                 C’est chose faite désormais : Ryugu est de la même veine que les météorites de type Ivuna, le nom savant de cette petite famille à laquelle appartient Orgueil. « Désormais Ryugu sera un caillou de référence auquel nous comparerons tous les autres échantillons », insiste Frédéric Moynier.        Il vous reste 26.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/13/la-composition-de-l-asteroide-ryugu-devoilee-par-hayabusa-2_6130121_1650684.html"},"headline":"La composition de l\u2019ast\u00e9ro\u00efde Ryugu d\u00e9voil\u00e9e par la mission spatiale japonaise Hayabusa-2","dateCreated":"2022-06-13T14:35:49+02:00","datePublished":"2022-06-13T14:35:49+02:00","dateModified":"2022-06-13T18:39:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Astronomie"],"keywords":["Astronomie","Sciences"],"description":"Les premiers \u00e9chantillons rapport\u00e9s sur Terre par la sonde japonaise sugg\u00e8rent une formation proche de l\u2019origine du Syst\u00e8me solaire et une parent\u00e9 avec une famille de m\u00e9t\u00e9orites d\u00e9j\u00e0 connue.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/875/0/3500/1750/1342/671/60/0/9a1f4d4_1655110040796-667845.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Astronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cosmos/"}}
       


       
  
