<FILE-date="2022/06/13/19">

<article-nb="2022/06/13/19-1">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ En 2017, les candidats soutenus par Emmanuel Macron avaient gagné dans presque toutes les circonscriptions bretonnes. Au lendemain du premier tour des législatives, plusieurs députés sortants comme Richard Ferrand et Florian Bachelier sont menacés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée      En 2017, les candidats soutenus par Emmanuel Macron avaient gagné dans presque toutes les circonscriptions bretonnes. Au lendemain du premier tour des législatives, plusieurs députés sortants comme Richard Ferrand et Florian Bachelier sont menacés.          Par Benjamin Keltz(Rennes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h51, mis à jour à 19h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                          

  


<article-nb="2022/06/13/19-2">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Le président du parti Les Républicains a déclaré lundi, au lendemain du premier tour des législatives, que son parti ne serait « en aucun cas une force d’appoint » de La République en marche si celle-ci n’a pas la majorité absolue à l’Assemblée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022, en direct : LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob Le président du parti Les Républicains a déclaré lundi, au lendemain du premier tour des législatives, que son parti ne serait « en aucun cas une force d’appoint » de La République en marche si celle-ci n’a pas la majorité absolue à l’Assemblée.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:45   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de triangulaires pouvons nous attendre au second tour?    bulle14         Bonsoir bulle14,          Huit triangulaires auront lieu dimanche dans les urnes, alors qu’une seule avait eu lieu en 2017 : deux dans les Hauts-de-Seine et dans le Lot-et-Garonne, et une dans le Lot, en Dordogne, dans la Nièvre et dans le Tarn. Pour en connaître le détail, c’est ici :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : huit triangulaires, contre une seule en 2017                       18:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Parti animaliste récolte 1,12 % des voix au premier tour         Obtenant 1,12 % des suffrages exprimés à l’issue du premier tour des législatives, le Parti animaliste, qui milite pour les droits des animaux, ne réitère pas son bon résultat des européennes de 2019. Son score devrait toutefois lui garantir davantage d’aides publiques. Décryptage par Mathilde Gérard :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : le Parti animaliste signe un score en demi-teinte                       18:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Duel RN-Nupes au second tour : Jean-Michel Blanquer plaide le soutien aux candidats de gauche au « cas par cas » et pas dans sa circonscription        « C’est un échec relatif », estime l’ancien ministre de l’éducation Jean-Michel Blanquer au micro de RTL, lundi soir, au sujet de son élimination dès le premier tour dans la 4e circonscription du Loiret. Il est arrivé troisième, avec 18,89 % des voix, derrière le candidat du Rassemblement national (RN), Thomas Ménagé (31,45 %), et celui de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), Bruno Nottin (19,43 %).          Comme il l’a fait valoir lundi matin, M. Blanquer estime être « devenu l’ennemi public numéro 1 » de « l’extrême gauche ». Selon lui,  « cette voie-là est le cheval de Troie d’un extrémisme qui mène à autre chose que la démocratie. »Dénonçant une « violence verbale » qui finit toujours par une « violence physique », citant le jet d’œuf dont il a été victime durant la campagne, ce dernier estime que la gauche a mené une campagne de haine contre lui dans cette circonscription.          Au sujet des duels entre le RN et la Nupes qui auront lieu dans 61 circonscriptions, dont la sienne, M. Blanquer a fait valoir qu’il se tenait sur la ligne suivante : celle d’appeler à voter pour les candidats de gauche « au cas par cas ». Alors que plusieurs ministres et personnalités de la majorité s’opposent sur la question – entre front républicain systématique ou en fonction des candidats –, l’ex-ministre a fait valoir que, pour trancher, « la clarté est très simple : Est-ce qu’on est dans l’arc républicain ou [est-ce qu’]on ne l’est pas ? »          Alors que le journaliste l’a relancé en demandant si pour lui M. Mélenchon ne faisait pas partie de l’arc républicain, ce dernier a répondu : « Non bien sûr que non », citant par exemple le fait que certaines figures « insoumises » , dont la députée Danièle Obono, se soient affichées aux côtés de Jérémie Corbyn, ex-patron du Parti travailliste britannique, exclu de son groupe parlementaire pour laxisme face à l’antisémitisme. Il a fait comprendre que dans sa circonscription, il était impensable pour lui d’appeler à soutenir le candidat de la Nupes.          Sur BFM-TV, lundi matin, M. Blanquer a justement annoncé vouloir faire « un recours juridique » contre ce dernier. « Il se comporte de façon scandaleuse en permanence, sa violence verbale est extrême, a-t-il critiqué. Il m’a attaqué à plusieurs reprises de manière inacceptable et en plus plusieurs de ses actions durant la campagne ont été illégales. » Alors que M. Nottin l’a devancé de 180 voix, M. Blanquer affirmé que le candidat de la Nupes « a violé plusieurs règles électorales pendant la campagne : faire des posts Facebook sponsorisés vers les électeurs ce qui est interdit, faire venir des gens pour me parodier et éditer des tracts qui imitent les miens en disant des choses inexactes ».          D’après les constatations du Monde, une publicité soutenant Bruno Nottin a bien été diffusée sur Facebook pendant la campagne. Cette publicité au budget inférieur à 100 euros n’a cependant été diffusée qu’à une très faible audience – et d’après les données de la bibliothèque de transparence de Facebook, au moins la moitié des personnes qui l’ont vue n’habitaient pas la 4e circonscription du Loiret. Au total, quelques centaines d’électeurs concernés ont pu la voir, ce qui ne semble pas de nature à avoir affecté la sincérité du scrutin.                    18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans la Meuse, une voix de trop pour le candidat qui ne voulait pas l’être        À une voix près, il aurait gagné son pari : Jean-Luc Duret, le militant La République en marche (LRM) qui s’était présenté contre son gré dans la Meuse, a recueilli un suffrage, dimanche, alors que ses affiches étaient barrées d’un étonnant « Ne votez pas pour moi ».          Le candidat avait expliqué qu’il s’était déclaré en préfecture pour pousser les instances nationales de LRM à l’investir et, qu’après avoir échoué à les convaincre, il avait voulu retirer sa candidature pour rester loyal à la coalition présidentielle. Las : il était trop tard pour faire marche arrière.          Dans la 2e circonscription de la Meuse, la candidate investie par la coalition de la majorité présidentielle (Ensemble !), Anne Bois, qu’il a donc soutenue, est arrivée deuxième au premier tour avec 19,17 %, derrière la candidate RN Florence Goulet (32,68 %).                    18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Confusion autour du député socialiste sortant Dominique Potier, qui refuse d’être associé à la Nupes        Le cas du député socialiste sortant Dominique Potier, arrivé dimanche en tête dans la 5e circonscription de Meurthe-et-Moselle avec 43,97 % des voix, crée la confusion à gauche. Investi par son parti dans le cadre de la Nupes sur cette circonscription, ce dernier s’est en effet « mis à distance » de la coalition avec le parti de M. Mélenchon et s’est déclaré au premier tour sous l’étiquette « divers gauche » – c’est sous cette étiquette « divers gauche » que l’a classifié Le Monde.          Alors que la Nupes n’a pas présenté de candidat contre lui au premier tour – et que Manuel Bompard et Clémentine Autain l’ont revendiqué lundi matin comme l’un des candidats que l’alliance de gauche soutiendra au second tour –, Dominique Potier a fait sa tournée des médias pour assurer qu’il n’était pas un soutien de la Nupes et qu’il continuerait à se revendiquer divers gauche pour le deuxième tour des législatives, étiquette sous laquelle il s’est à nouveau déclaré candidat en préfecture lundi, a-t-il expliqué à l’Agence France-Presse (AFP).          Quid en cas d’élection ? « J’irai probablement [siéger] au [sein du] groupe PS et apparentés », avance-t-il, tout en signalant que cela ne l’obligeait à rien auprès de la Nupes, puisque, à l’Assemblée nationale, les quatre groupes de la Nupes (LFI, PS, EELV, PCF) auront, selon lui, « leur totale autonomie ».                    18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Peu de dissidents socialistes qualifiés au second tour         Ils seront une petite quinzaine de candidats socialistes, sur soixante-dix partis en fronde contre la Nupes, à être présents au second tour.          Hormis Olivier Falorni en Charente-Maritime, célèbre pour avoir fait tomber Ségolène Royal en 2012, il n’y a pas beaucoup de têtes d’affiche parmi les finalistes. Laurent Panifous est qualifié dans l’Ariège, Bertrand Petit dans le Pas-de-Calais, Benjamin Saint-Huile dans le Nord… David Habib devrait être élu dans les Pyrénées-Atlantiques – Ensemble !, le parti de la majorité présidentielle, ne présentait pas de candidat contre lui.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : soirée morose pour les dissidents socialistes                       17:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France insoumise critique les « manipulations des résultats par le ministère de l’intérieur »        Un nouveau combat a commencé au lendemain du premier tour des législatives. Après la bataille autour de l’étiquetage, le bras de fer a repris, lundi 13 juin, entre la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et le ministère de l’intérieur. L’alliance des partis de gauche accuse la Place Beauvau de « tripatouillages » pour n’avoir pas décompté toutes les voix qu’elle estime lui revenir au premier tour des législatives.          Dans un communiqué publié lundi, La France insoumise (LFI), le parti de Jean-Luc Mélenchon et la principale composante de la Nupes, a dénoncé « les pratiques malhonnêtes du ministère de l’intérieur », ainsi que la poursuite de « ses tentatives de manipulation », en référence à la décision du Conseil d’Etat, mardi 7 juin, de demander au ministère de l’intérieur de considérer la Nouvelle Union populaire écologique et sociale « comme une nuance politique unique ».                    Lire aussi :  Législatives 2022 : La France insoumise critique les « manipulations des résultats par le ministère de l’intérieur »                       17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je maintiens mon vote blanc », affirme la candidate d’Ensemble ! éliminée dans la 11e circonscription du Pas-de-Calais, malgré l’appel de son parti à voter pour la Nupes face à Marine Le Pen        La candidate de la coalition présidentielle dans la 11e circonscription du Pas-de-Calais, Alexandrine Pintus, éliminée au premier tour des législatives, face à Marine Le Pen et à la candidate de la Nupes Marine Tondelier, a maintenu ses propos et sa position pour le second tour au micro de RMC, lundi en fin d’après-midi.          « Je maintiens mon vote blanc », a-t-elle fait valoir, quelques heures après le tweet de Stanislas Guerini, ministre de la fonction publique et délégué général de La République en marche (LRM), dans lequel ce dernier appelait à voter pour la candidate de gauche afin de faire barrage à l’extrême droite dans cette circonscription où Marine Le Pen, candidate à sa succession, est arrivée en tête.          « J’ai toujours combattu le Rassemblement national. Et même là, j’ai mené une campagne contre le Rassemblement national. Mon affiche et tous mes tracts le démontrent. Mais on ne peut pas tout se permettre parce qu’on est face à Marine Le Pen. Marine Tondelier n’a pas eu un comportement républicain, c’est ce que je déplore », avance Mme Pintus. Elle ajoute : « J’ai reçu énormément d’insultes, j’en ai parlé avec elle et elle n’a pas condamné [ces propos]. »          Dans ces conditions, souligne la candidate déchue,  « personnellement, je voterai blanc, par rapport à ce qui nous est arrivé, à moi et à mon équipe, durant cette campagne ». Elle n’a pas souhaité commenter la prise de position de M. Guerini.                    17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nupes-Ensemble !, RN-Ensemble !, Nupes-RN… A quoi ressemblent les duels du second tour des législatives ?        Les duels les plus nombreux opposent les candidats de la majorité présidentielle et ceux de la Nupes. En 2017, c’était LRM contre LR, écrit notre journaliste Pierre Breteau.                    Lire aussi :  Nupes-Ensemble !, RN-Ensemble !, Nupes-RN… A quoi ressemblent les duels du second tour des législatives ?                       17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Législatives : LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob        Le président du parti Les Républicains (LR), Christian Jacob, a assuré lundi, au lendemain du premier tour des législatives, que son parti serait une « opposition utile » mais « en aucun cas une force d’appoint » de La République en marche si celle-ci n’a pas la majorité absolue à l’Assemblée nationale. « Malgré toutes les manœuvres d’Emmanuel Macron pour faire monter les extrêmes, Les Républicains sont là, et nous sommes aujourd’hui le seul vote utile », a-t-il affirmé à l’issue d’un comité stratégique tenu au siège du parti.          Dimanche soir, LR et ses alliés de l’UDI ont qualifié 81 candidats pour le second tour en obtenant 11,30 % des suffrages exprimés, loin derrière la Nupes et Ensemble !. Alors que le camp présidentiel n’est pas assuré d’obtenir la majorité absolue à l’issue du second tour, LR a donc tranché pour être « une opposition déterminée mais utile » dans l’Hémicycle lors de la prochaine législature. « Pas dans le blocage des instituions et pas dans les outrances », a fait savoir M. Jacob, promettant de « voter et [d’]amender les réformes qui vont dans bon sens », mais de « s’opposer durement à celles qui vont à contresens de ce que l’on souhaite et à l’intérêt du pays ».          S’il n’envisage « pas des accords » avec la macronie, comme souhaité par une partie des membres du parti, à l’image du maire de Meaux, Jean-François Copé, M. Jacob s’est dit certain que LR sera « en situation » d’incarner cette opposition utile, estimant qu’avec le relais du Sénat, où ils détiennent une majorité, le parti peut jouer « ce rôle déterminant ».          Quant au sujet des duels qui se dessinent entre le Rassemblement national et la majorité présidentielle, ou le parti d’extrême droite et la Nupes, sans donner de consigne de vote, Chrisitian Jacob a répété qu’« aucune voix ne doit se porter sur les extrêmes ».                    17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre toute l’actualité au plus près, qu’elle soit politique ou autre, abonnez-vous au « Monde » !                        16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               Laurent Berger (CFDT) appelle à voter contre l’extrême droite au second tour des législatives et à ce que le camp présidentiel clarifie sa position        Le secrétaire général de la CFDT, Laurent Berger, a appelé lundi à Lyon à voter pour les candidats opposés à l’extrême droite aux législatives, fustigeant au passage le manque de clarté de la classe politique et notamment de la majorité présidentielle à ce sujet, en cas de duel entre la Nupes et des candidats du Rassemblement national.          « A chaque fois qu’il y a un candidat d’extrême droite en position de gagner l’élection, la CFDT appelle à voter pour la candidate ou le candidat du camp d’en face, quel qu’il soit et sans que cela nous lie à son programme », a-t-il déclaré à la tribune du 50e congrès de la confédération qui s’ouvre aujourd’hui à Lyon. Il a poursuivi en ironisant : « J’avoue que nous ne pensions pas être si singuliers au lendemain de ce premier tour », alors que la majorité a affirmé qu’elle déterminerait « au cas par cas » son attitude en cas de duel entre le Rassemblement national et la Nupes.          « Quand on se fait élire aux élections présidentielles grâce en partie aux voix d’électeurs qui font barrage à l’extrême droite, cela oblige. Cela oblige à être très clair au deuxième tour des élections législatives, en appelant à voter pour les candidats opposés à l’extrême droite quels qu’ils soient », a tonné le numéro un du premier syndicat français. « Dire qu’il ne faut pas donner une seule voix à l’extrême droite, on l’a déjà entendu, en 2017 et après le premier tour de l’élection présidentielle de 2022, c’est bien, mais c’est insuffisant », a affirmé M. Berger en écho aux propos de Jean-Luc Mélenchon.          « Le courage, c’est de dire clairement pour qui il faut voter pour battre l’extrême droite. Alors, vous, les femmes et les hommes politiques, de gauche, de droite ou ni de gauche ni de droite, un peu de courage dans cette période pour battre le Rassemblement national », a conclu le secrétaire général. La CFDT tient son 50e congrès de lundi à vendredi à Lyon, avec la participation de quelque 1 600 délégués.                    16:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Depuis hier soir, la Nupes conteste le décompte des voix du premier tour par le ministère de l’intérieur        Les chiffres communiqués par le ministère de l’intérieur pour le premier tour des élections législatives sont contestés par plusieurs personnalités de la Nupes. Pour des membres de LRM, cette polémique est jugée « stérile ». Récap des prises de parole et positions en images, par le service vidéo du Monde :                    Voir aussi :  Législatives : polémique sur le décompte des voix                       16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « A 289, on va changer le pays ! », promettent les quatre députés de la Nupes élus dès le premier tour, depuis l’Assemblée nationale        La députée Danièle Obono, réélue dès le premier tour hier, a pris la parole symboliquement devant l’Assemblée nationale, aux côtés des trois candidats de la Nupes élus directement hier à la députation – Sophia Chikirou, Sarah Legrain, Alexis Corbière – ainsi qu’aux côtés de l’actuelle présidente du groupe « insoumis » dans l’hémicycle Mathilde Panot, qualifiée pour le second tour dans la 10e circonscription du Val-de-Marne.          « A 17 [députés LFI], c’était une sacrée aventure. A 289 [majorité absolue], parce que ça reste l’objectif, on va changer le pays ! », s’est félicitée la députée réélue dans 17e circonscription de Paris avec 57,07 % des voix, au micro de LCP, ajoutant : « C’est ça qu’on va porter toute cette semaine et on espère ainsi mobiliser toutes celles et ceux qui n’y sont pas allés [voter au premier tour] ».          Sophia Chikirou a, quant à elle, fait valoir que « c’est important de montrer aux gens que voter, c’est du concret : voter permet d’envoyer des députés de la Nupes à l’Assemblée nationale ». La nouvelle députée de la 6e circonscription de Paris a, par ailleurs, dénoncé « la petite musique » du camp présidentiel depuis hier contre la coalition de gauche, estimant que cette dernière est « prise de panique » face au score réalisé par la Nupes au premier tour.                Mathilde Panot, cheffe de file des députés « insoumis » sous la législature qui prend fin, accompagne les députés investis par la Nupes élus dès le premier tour, Alexis Corbière, Danièle Obono, Sarah Legrain et Sophia Chikirou, à l’Assemblée nationale, le 13 juin 2022. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                  AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »                     16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philippe Poutou appelle à « faire barrage » au camp présidentiel lors du second tour des législatives        Le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) à la dernière élection présidentielle, Philippe Poutou, s’est exprimé au lendemain du premier tour des législatives.          Alors que la Nupes et Ensemble ! s’affronteront dans 276 circonscriptions, dimanche, et que le camp présidentiel a eu du mal à clarifier sa position sur une consigne de vote en cas de second tour entre l’extrême droite et la gauche dans les 61 circonscriptions concernées, plaidant le « cas par cas », M. Poutou a appelé à faire battre « la Macronie [qui] panique et parle d’un front républicain contre la gauche ».          Au second tour, « pas d’hésitation, faisons barrage à leur République des possédants, des inégalités sociales, celle de la répression et des violences policières, pour un front de luttes antilibérales et même anticapitalistes », écrit-il.                                        16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Second tour des législatives : Jean-Luc Moudenc, maire Les Républicains de Toulouse, soutiendra Ensemble ! du bout des lèvres        C’est un soutien forcé et du bout des lèvres. Aucun candidat Les Républicains (LR) n’étant présent dans les dix circonscriptions de la Haute-Garonne dimanche 19 juin, Jean-Luc Moudenc, maire de Toulouse depuis 2014, qui « au lendemain du premier tour des législatives, tien[t] à saluer et remercier les candidats issus de [s]a famille politique, pour qui la campagne s’arrête là », n’appelle cependant pas clairement à voter Ensemble ! au second tour.          Renvoyant dos à dos « la Nupes de Jean-Luc Mélenchon qui veut désobéir aux traités européens, sortir de l’OTAN, sortir du nucléaire, élargir le droit de réquisition des usines par l’Etat… » et un Rassemblement national (RN) qu’il a cependant toujours combattu, M. Moudenc a fait savoir qu’il émettait « le souhait que les Toulousaines et les Toulousains, comme je le ferai, votent pour battre les extrêmes ».          Dimanche prochain, l’édile appelle les citoyens « à faire entendre leur voix » et à apporter des réponses sur la présence de policiers municipaux supplémentaires, de magistrats, ou le développement des transports en commun. A l’issue du premier tour, l’union de la gauche s’est qualifiée pour le second tour dans les dix circonscriptions de la Haute-Garonne où seuls deux candidats de la majorité présidentielle sont en tête, éliminant tous les candidats LR.        Philippe Gagnebet (Toulouse, correspondant)            15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Léa Balage El Mariky, adversaire Nupes de Stanislas Guerini pour le second tour, estime ne pas avoir « de leçon à recevoir de ce gouvernement »        L’adversaire du ministre de la fonction publique dans la 3e circonscription de Paris, Léa Balage El Mariky, candidate de la Nupes qui l’a devancé au premier tour (38,66 %, contre 32, 50 %) a estimé lundi au micro de BFM-TV ne « pas [avoir] de leçon à recevoir de ce gouvernement » au sujet des critiques en républicanisme émises par certains macronistes concernant une partie des candidats investis par l’alliance des partis de gauche ou issus des rangs de La France insoumise. « J’ai un baptême républicain, je suis républicaine, j’ai grandi dans les valeurs de la République et je porte l’écharpe tricolore avec fierté », a-t-elle fait valoir.                    15:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen peut espérer présider un groupe de députés à l’Assemblée nationale        Les candidats RN participeront à 208 seconds tours, contre 120 en 2017 : 61 en duel avec la Nupes, 106 avec LRM, 25 avec LR, 11 avec des candidats divers. Ils seront présents dans cinq triangulaires avec la Nupes et La République en marche (Florence Joubert en Dordogne, Hélène Laporte et Sébastien Delbosq dans le Lot-et-Garonne, Julien Guibert dans la Nièvre, Julien Bacou dans le Tarn), contre une seule en 2017, écrit notre journaliste Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Pour le Rassemblement national, une percée historique lors des législatives en dépit d’une campagne poussive                       15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2007, Marine Le Pen était la seule rescapée du Front national au lendemain du premier tour              Archive du "Monde" daté du 12 juin 2007. LE MONDE           Il y a quinze ans, Marine Le Pen, la vice-présidente du Front national (FN) d’alors (devenu Rassemblement national en 2018) sauvait la mise de l’extrême droite en étant la seule à se qualifier pour le second tour des législatives. Au soir du 10 juin 2007, elle totalisait 24,47 % des voix, assez pour affronter le 17 juin Albert Facon, député socialiste sortant, qui avait recueilli 28,24 % des suffrages. « Sa qualification sauve l’honneur de l’extrême droite, dont tous les autres candidats ont été balayés. Et qui place désormais la vice-présidente du FN en situation favorable pour la bataille sur la succession à la tête du parti », pouvait-on lire dans Le Monde daté du 12 juin 2007.          Forte de sa victoire, Marine Le Pen avait appelé les militants à resserrer les rangs. « C’est d’ici, d’Hénin-Beaumont, je l’espère, que doit partir dès ce soir et dès dimanche prochain la reconquête du pays. (…) Je demande à tous les militants, à tous ceux qui votent pour les candidats du FN, de ne pas perdre espoir, un jour nous récolterons le fruit du travail qui est derrière nous » , avait-elle dit. Selon elle, le FN avait ainsi « enregistré un revers, (…) mais le Front national n’est pas mort ».          « Avec 4,29 % le Front a fait son plus mauvais score depuis sa percée aux européennes de 1984, où il avait atteint 10 %. Non seulement Jean-Marie Le Pen n’est pas parvenu à récupérer ses électeurs séduits par Nicolas Sarkozy lors de l’élection présidentielle du 22 avril, mais il n’a pu retenir l’hémorragie », écrivait notre journaliste Christiane Chombeau, poursuivant : « Si un reflux était prévisible après sa contre-performance de la présidentielle – il avait obtenu 10,44 % des voix contre 16,86 % au premier tour de 2002 –, l’ampleur de ce reflux surprend. Pas une seule région ne résiste à la vague bleue. »          Hier, lors du premier tour des élections législatives, le Rassemblement national a réalisé une percée historique en dépit d’une campagne poussive. D’année en année, le parti national-populiste poursuit son ancrage dans le pays, avec 18,67 % des suffrages exprimés dimanche. C’est près de six points de plus et 1,2 million de bulletins supplémentaires par rapport au premier tour des législatives de 2017 (13,2 %).                    15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen salue une « dynamique forte »        La dirigeante d’extrême droite Marine Le Pen a salué lundi, au lendemain du premier tour des élections législatives, une « dynamique forte » du Rassemblement national (RN), et dit espérer l’élection de « dizaines de députés » au second tour pour former un groupe à l’Assemblée nationale. « Le défaitisme n’existe pas sur le terrain. (…) Nous sommes là, nous sommes bien là, nous sommes en dynamique forte depuis 2017 », a déclaré tout sourire, depuis Rouvroy, dans son fief du Pas-de-Calais, la finaliste de la présidentielle, qui a eu du mal à se faire entendre pendant la campagne          Le président par intérim du Rassemblement national, Jordan Bardella, a évoqué la possibilité d’avoir entre 35 et 40 députés. Le premier tour « ouvre a minima la voie [à] la multiplication par cinq du nombre de nos députés », a-t-il jugé lors d’une conférence de presse à Paris. Le RN avait obtenu huit députés en 2017, dont une apparentée, mais l’un d’eux a depuis changé de camp.          Le RN a réuni 18,68 % des voix au premier tour, contre 13,2 % en 2017, mais reste derrière la coalition de gauche Nupes (26,11 %) et la coalition présidentielle Ensemble ! (25,88 %). Le RN s’est qualifié au second tour dans plus de 200 circonscriptions, sur 577, et est en tête dans « 108 » d’entre elles, selon Mme Le Pen. Le RN est aussi présent dans cinq triangulaires. M. Bardella a cité 18 départements dans lesquels le RN se qualifie dans toutes les circonscriptions et peut réaliser un « grand chelem », y compris en dehors des zones de force du RN, dans le nord et le sud du pays.          Le RN et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) se retrouvent en duel dans une soixantaine de circonscriptions, où les Français pourront, selon lui, « faire barrage » à « la coalition burkini constituée d’islamo-gauchistes ». « Nous sommes les seuls à être en réalité en forte dynamique depuis 2017, car entre 2017 et aujourd’hui la gauche et l’extrême gauche confondues [sont] en recul ou en stagnation, En Marche est en recul fort, LR est en capilotade et le Rassemblement national, lui, est en forte progression », a estimé la députée sortante du Pas-de-Calais.          La responsable d’extrême droite a dit espérer l’élection au second tour de « dizaines de députés, pour peu que nos électeurs se déplacent », alors que les électeurs RN, catégories populaires et jeunes en tête, sont plus enclins à s’abstenir. Elle a critiqué la Nupes, une « opposition de carton-pâte », qui est « en pleine manœuvre avec En Marche ». Marine Le Pen a aussi « souhaité » que les électeurs du parti d’Eric Zemmour, Reconquête !, éliminé partout, votent pour son mouvement. M. Bardella a souligné que Reconquête ! n’avait pas empêché le RN de se qualifier « dans des circonscriptions gagnables », a qualifié sa stratégie « d’impasse » et a appelé ses électeurs « à s’apercevoir que le chemin qu’on est en train de construire (…) va nous mener au pouvoir ».          En récoltant 4 248 626 voix, le RN pourra aussi compter chaque année sur au moins 6,9 millions d’euros d’argent public, puisque chaque voix gagnée donne droit à 1,64 euro par an. Une manne bienvenue pour un parti endetté à plus de 20 millions d’euros.                                         Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe, Simon Auffret, Marie Pouzadoux et Brice Laemle      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Retrouvez ici les résultats du premier tour des législatives 2022         La coalition de gauche menée par Jean-Luc Mélenchon a réalisé une percée, dimanche, en faisant jeu égal avec la majorité présidentielle lors du premier tour des élections législatives. La Nupes (26,10 %) devance légèrement Ensemble ! (25,81 %), alors que le Rassemblement national arrive troisième (18,67 %), LR-UDI quatrième (11,31 %) et Reconquête ! cinquième (4,25 %).Selon plusieurs projections des instituts de sondage, la coalition présidentielle n’est pas assurée de disposer d’une majorité absolue à l’Assemblée nationale, et se trouverait dans une fourchette comprise entre 255 et 310 députés. La majorité parlementaire se situe à 289 sièges.Moins d’un électeur sur deux s’est rendu aux urnes, dimanche. L’abstention a battu un nouveau record pour s’établir à 52,51 %. Elle est légèrement plus forte qu’il y a cinq ans, lorsqu’elle avait atteint la barre des 51,3 % au premier tour.Derrière Ensemble ! et la Nupes, le Rassemblement national se classe troisième avec près de 19 % des voix, soit une forte progression par rapport à 2017 (13,2 %). Avec ce résultat, Marine Le Pen espère obtenir dimanche prochain au moins les quinze députés nécessaires pour former un groupe à l’Assemblée nationale. Ce serait une première depuis 1986.La majorité sortante a eu des difficultés à préciser sa position en cas de duel, au deuxième tour, entre la Nupes et le Rassemblement national. La première ministre, Elisabeth Borne, n’a pas donné de consigne, semblant renvoyer dos à dos extrême gauche et extrême droite. Plus tard, le parti a expliqué qu’il donnera des consignes de vote « au cas par cas », mais « partout, nous appelons à faire battre le Rassemblement national », a affirmé, pour sa part, Maud Bregeon, la porte-parole de LRM, sur BFM-TV.Le candidat d’extrême droite Eric Zemmour n’est pas parvenu à se qualifier pour le second tour dans le Var, tout comme l’ensemble des candidats de son mouvement, Reconquête !, à travers la France.Retrouvez notre live de la nuit ici.         Nos articles pour approfondir         Le premier tour consacre le duel entre la coalition présidentielle et l’union de la gauche         A gauche, la Nupes réussit son pari mais fait maintenant face au « front anti-Mélenchon »         Elisabeth Borne franchit le premier obstacle mais de nombreux ministres restent menacés         Pour Marine Le Pen, une percée historique en dépit d’une campagne poussive         Menacé de disparition, le parti Les Républicains existe encore         Une abstention record au premier tour, estimée à 52,49 %         Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour         Les essentiels         Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ?         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Avec ou sans majorité à l’Assemblée, quels sont les pouvoirs d’un président de la République ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-13T16:38:37+00:00","coverageEndTime":"2022-06-14T04:38:37+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","description":"Le pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains a d\u00e9clar\u00e9 lundi, au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives, que son parti ne serait \u00ab\u00a0en aucun cas une force d\u2019appoint\u00a0\u00bb de La R\u00e9publique en marche si celle-ci n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe, Simon Auffret, Marie Pouzadoux et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022, en direct : LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains a d\u00e9clar\u00e9 lundi, au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives, que son parti ne serait \u00ab\u00a0en aucun cas une force d\u2019appoint\u00a0\u00bb de La R\u00e9publique en marche si celle-ci n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe, Simon Auffret, Marie Pouzadoux et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-06-13T16:38:37+00:00"
,"endDate":"2022-06-14T04:38:37+00:00"
  Combien de triangulaires pouvons nous attendre au second tour?    bulle14         Bonsoir bulle14,          Huit triangulaires\u00a0auront lieu dimanche dans les urnes, alors qu\u2019une seule avait eu lieu en\u00a02017\u00a0: deux dans les Hauts-de-Seine et dans le Lot-et-Garonne, et une dans le Lot, en Dordogne, dans la Ni\u00e8vre et dans le Tarn. Pour en conna\u00eetre le d\u00e9tail, c\u2019est ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: huit triangulaires, contre une seule en\u00a02017         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T16:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T16:41:33+00:00","articleBody":"     Obtenant 1,12\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s \u00e0 l\u2019issue du premier tour des l\u00e9gislatives, le Parti animaliste, qui milite pour les droits des animaux, ne r\u00e9it\u00e8re pas son bon r\u00e9sultat des europ\u00e9ennes de 2019. Son score devrait toutefois lui garantir davantage d\u2019aides publiques. D\u00e9cryptage par Mathilde G\u00e9rard\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: le Parti animaliste signe un score en demi-teinte         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parti animaliste r\u00e9colte 1,12\u00a0% des voix au premier tour ","dateModified":"2022-06-13T16:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T16:34:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est un \u00e9chec relatif\u00a0\u00bb, estime l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation Jean-Michel Blanquer au micro de RTL, lundi soir, au sujet de son \u00e9limination d\u00e8s le premier tour dans la 4e\u00a0circonscription du Loiret. Il est arriv\u00e9 troisi\u00e8me, avec 18,89\u00a0% des voix, derri\u00e8re le candidat du Rassemblement national (RN), Thomas M\u00e9nag\u00e9 (31,45\u00a0%), et celui de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Bruno Nottin (19,43\u00a0%).          Comme il l\u2019a fait valoir lundi matin, M.\u00a0Blanquer estime \u00eatre \u00ab\u00a0devenu l\u2019ennemi public num\u00e9ro\u00a01\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0l\u2019extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb. Selon lui,  \u00ab\u00a0cette voie-l\u00e0\u00a0est le cheval de Troie d\u2019un extr\u00e9misme qui m\u00e8ne \u00e0 autre chose que la d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bbD\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0violence verbale\u00a0\u00bb qui finit toujours par une \u00ab\u00a0violence physique\u00a0\u00bb, citant le jet d\u2019\u0153uf dont il a \u00e9t\u00e9 victime durant la campagne, ce dernier estime que la gauche a men\u00e9 une campagne de haine contre lui dans cette circonscription.          Au sujet des duels entre le RN et la Nupes qui auront lieu dans 61\u00a0circonscriptions, dont la sienne, M.\u00a0Blanquer a fait valoir qu\u2019il se tenait sur la ligne suivante\u00a0: celle d\u2019appeler \u00e0 voter pour les candidats de gauche \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb. Alors que plusieurs ministres et personnalit\u00e9s de la majorit\u00e9 s\u2019opposent sur la question \u2013 entre front r\u00e9publicain syst\u00e9matique ou en fonction des candidats \u2013, l\u2019ex-ministre a fait valoir que, pour trancher, \u00ab\u00a0la clart\u00e9 est tr\u00e8s simple\u00a0: Est-ce qu\u2019on est dans l\u2019arc r\u00e9publicain ou [est-ce qu\u2019]on ne l\u2019est pas\u00a0?\u00a0\u00bb          Alors que le journaliste l\u2019a relanc\u00e9 en demandant si pour lui M. M\u00e9lenchon ne faisait pas partie de l\u2019arc r\u00e9publicain, ce dernier a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Non bien s\u00fbr que non\u00a0\u00bb, citant par exemple le fait que certaines figures \u00ab\u00a0insoumises\u00a0\u00bb , dont la d\u00e9put\u00e9e Dani\u00e8le Obono, se soient affich\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de J\u00e9r\u00e9mie Corbyn, ex-patron du Parti travailliste britannique, exclu de son groupe parlementaire pour laxisme face \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme. Il a fait comprendre que dans sa circonscription, il \u00e9tait impensable pour lui d\u2019appeler \u00e0 soutenir le candidat de la Nupes.          Sur BFM-TV, lundi matin, M.\u00a0Blanquer a justement annonc\u00e9 vouloir faire \u00ab\u00a0un recours juridique\u00a0\u00bb contre ce dernier. \u00ab\u00a0Il se comporte de fa\u00e7on scandaleuse en permanence, sa violence verbale est extr\u00eame, a-t-il critiqu\u00e9. Il m\u2019a attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de mani\u00e8re inacceptable et en plus plusieurs de ses actions durant la campagne ont \u00e9t\u00e9 ill\u00e9gales.\u00a0\u00bb Alors que M. Nottin l\u2019a devanc\u00e9 de 180 voix, M.\u00a0Blanquer affirm\u00e9 que le candidat de la Nupes \u00ab\u00a0a viol\u00e9 plusieurs r\u00e8gles \u00e9lectorales pendant la campagne\u00a0: faire des posts Facebook sponsoris\u00e9s vers les \u00e9lecteurs ce qui est interdit, faire venir des gens pour me parodier et \u00e9diter des tracts qui imitent les miens en disant des choses inexactes\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s les constatations du Monde, une publicit\u00e9 soutenant Bruno Nottin a bien \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur Facebook pendant la campagne. Cette publicit\u00e9 au budget inf\u00e9rieur \u00e0 100\u00a0euros n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e qu\u2019\u00e0 une tr\u00e8s faible audience \u2013 et d\u2019apr\u00e8s les donn\u00e9es de la biblioth\u00e8que de transparence de Facebook, au moins la moiti\u00e9 des personnes qui l\u2019ont vue n\u2019habitaient pas la 4e circonscription du Loiret. Au total, quelques centaines d\u2019\u00e9lecteurs concern\u00e9s ont pu la voir, ce qui ne semble pas de nature \u00e0 avoir affect\u00e9 la sinc\u00e9rit\u00e9 du scrutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Duel RN-Nupes au second tour\u00a0: Jean-Michel Blanquer plaide le soutien aux candidats de gauche au \u00ab\u00a0cas pa...","dateModified":"2022-06-13T16:56:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T16:19:06+00:00","articleBody":"     \u00c0 une voix pr\u00e8s, il aurait gagn\u00e9 son pari\u00a0: Jean-Luc Duret, le militant La R\u00e9publique en marche (LRM) qui s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 contre son gr\u00e9 dans la Meuse, a recueilli un suffrage, dimanche, alors que ses affiches \u00e9taient barr\u00e9es d\u2019un \u00e9tonnant \u00ab\u00a0Ne votez pas pour moi\u00a0\u00bb.          Le candidat avait expliqu\u00e9 qu\u2019il s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 en pr\u00e9fecture pour pousser les instances nationales de LRM \u00e0 l\u2019investir et, qu\u2019apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 les convaincre, il avait voulu retirer sa candidature pour rester loyal \u00e0 la coalition pr\u00e9sidentielle. Las\u00a0: il \u00e9tait trop tard pour faire marche arri\u00e8re.          Dans la 2e\u00a0circonscription de la Meuse, la candidate investie par la coalition de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle (Ensemble\u00a0!), Anne Bois, qu\u2019il a donc soutenue, est arriv\u00e9e deuxi\u00e8me au premier tour avec 19,17\u00a0%, derri\u00e8re la candidate RN Florence Goulet (32,68\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la Meuse, une voix de trop pour le candidat qui ne voulait pas l\u2019\u00eatre","dateModified":"2022-06-13T16:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T16:09:49+00:00","articleBody":"     Le cas du d\u00e9put\u00e9 socialiste sortant Dominique Potier, arriv\u00e9 dimanche en t\u00eate dans la 5e\u00a0circonscription de Meurthe-et-Moselle avec 43,97\u00a0% des voix, cr\u00e9e la confusion \u00e0 gauche. Investi par son parti dans le cadre de la Nupes sur cette circonscription, ce dernier s\u2019est\u00a0en effet \u00ab\u00a0mis \u00e0 distance\u00a0\u00bb de la coalition avec le parti de M.\u00a0M\u00e9lenchon et s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 au premier tour sous l\u2019\u00e9tiquette \u00ab\u00a0divers gauche\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est sous cette \u00e9tiquette \u00ab\u00a0divers gauche\u00a0\u00bb que l\u2019a classifi\u00e9 Le Monde.          Alors que la Nupes n\u2019a pas pr\u00e9sent\u00e9 de candidat contre lui au premier tour \u2013 et que Manuel Bompard et Cl\u00e9mentine Autain l\u2019ont revendiqu\u00e9 lundi matin comme l\u2019un des candidats que l\u2019alliance de gauche soutiendra au second tour \u2013, Dominique Potier a fait sa tourn\u00e9e des m\u00e9dias pour assurer qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas un soutien de la Nupes et qu\u2019il continuerait \u00e0 se revendiquer divers gauche pour le deuxi\u00e8me tour des l\u00e9gislatives, \u00e9tiquette sous laquelle il s\u2019est \u00e0 nouveau d\u00e9clar\u00e9 candidat en pr\u00e9fecture lundi, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Quid en cas d\u2019\u00e9lection\u00a0? \u00ab\u00a0J\u2019irai probablement [si\u00e9ger] au [sein du] groupe PS et apparent\u00e9s\u00a0\u00bb, avance-t-il, tout en signalant que cela ne l\u2019obligeait \u00e0 rien aupr\u00e8s de la Nupes, puisque, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les quatre groupes de la Nupes (LFI, PS, EELV, PCF) auront, selon lui, \u00ab\u00a0leur totale autonomie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Confusion autour du d\u00e9put\u00e9 socialiste sortant Dominique Potier, qui refuse d\u2019\u00eatre associ\u00e9 \u00e0 la Nupe...","dateModified":"2022-06-13T16:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T16:03:02+00:00","articleBody":"     Ils seront une petite quinzaine de candidats socialistes, sur soixante-dix partis en fronde contre la Nupes, \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sents au second tour.          Hormis Olivier Falorni en Charente-Maritime, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir fait tomber S\u00e9gol\u00e8ne Royal en\u00a02012, il n\u2019y a pas beaucoup de t\u00eates d\u2019affiche parmi les finalistes. Laurent Panifous est qualifi\u00e9 dans l\u2019Ari\u00e8ge, Bertrand Petit dans le Pas-de-Calais, Benjamin Saint-Huile dans le Nord\u2026 David Habib devrait \u00eatre \u00e9lu dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques \u2013 Ensemble\u00a0!, le parti de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, ne pr\u00e9sentait pas de candidat contre lui.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: soir\u00e9e morose pour les dissidents socialistes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Peu de dissidents socialistes qualifi\u00e9s au second tour ","dateModified":"2022-06-13T16:09:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T15:48:08+00:00","articleBody":"     Un nouveau combat a commenc\u00e9 au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives. Apr\u00e8s la bataille autour de l\u2019\u00e9tiquetage, le bras de fer a repris, lundi 13\u00a0juin, entre la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et le minist\u00e8re\u00a0de l\u2019int\u00e9rieur. L\u2019alliance des partis de gauche accuse la Place Beauvau de \u00ab\u00a0tripatouillages\u00a0\u00bb pour n\u2019avoir pas d\u00e9compt\u00e9 toutes les voix qu\u2019elle estime lui revenir au premier tour des l\u00e9gislatives.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 lundi, La France insoumise (LFI), le parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon et la principale composante de la Nupes, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0les pratiques malhonn\u00eates du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, ainsi que la poursuite de \u00ab\u00a0ses tentatives de manipulation\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence\u00a0\u00e0 la d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat, mardi 7\u00a0juin, de demander au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de consid\u00e9rer la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00ab\u00a0comme une nuance politique unique\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: La France insoumise critique les \u00ab\u00a0manipulations des r\u00e9sultats par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise critique les \u00ab\u00a0manipulations des r\u00e9sultats par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T15:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#510065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T15:37:32+00:00","articleBody":"     La candidate de la coalition pr\u00e9sidentielle dans la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais, Alexandrine Pintus, \u00e9limin\u00e9e au premier tour des l\u00e9gislatives, face \u00e0 Marine Le\u00a0Pen et \u00e0 la candidate de la Nupes Marine Tondelier, a maintenu ses propos et sa position pour le second tour au micro de RMC, lundi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi.          \u00ab\u00a0Je maintiens mon vote blanc\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir, quelques heures apr\u00e8s le tweet de Stanislas Guerini, ministre de la fonction publique et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche (LRM), dans lequel ce dernier appelait \u00e0 voter pour la candidate de gauche afin de faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite dans cette circonscription o\u00f9 Marine Le\u00a0Pen, candidate \u00e0 sa succession, est arriv\u00e9e en t\u00eate.          \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours combattu le Rassemblement national. Et m\u00eame l\u00e0, j\u2019ai men\u00e9 une campagne contre le Rassemblement national. Mon affiche et tous mes tracts le d\u00e9montrent. Mais on ne peut pas tout se permettre parce qu\u2019on est face \u00e0 Marine Le\u00a0Pen. Marine Tondelier n\u2019a pas eu un comportement r\u00e9publicain, c\u2019est ce que je d\u00e9plore\u00a0\u00bb, avance Mme\u00a0Pintus. Elle ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u \u00e9norm\u00e9ment d\u2019insultes, j\u2019en ai parl\u00e9 avec elle et elle n\u2019a pas condamn\u00e9 [ces propos].\u00a0\u00bb          Dans ces conditions, souligne la candidate d\u00e9chue,  \u00ab\u00a0personnellement, je voterai blanc, par rapport \u00e0 ce qui nous est arriv\u00e9, \u00e0 moi et \u00e0 mon \u00e9quipe, durant cette campagne\u00a0\u00bb. Elle n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter la prise de position de M.\u00a0Guerini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je maintiens mon vote blanc\u00a0\u00bb, affirme la candidate d\u2019Ensemble\u00a0! \u00e9limin\u00e9e dans la 11e\u00a0circonsc...","dateModified":"2022-06-13T15:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T15:13:00+00:00","articleBody":"     Les duels les plus nombreux opposent les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et ceux de la Nupes. En\u00a02017, c\u2019\u00e9tait LRM contre LR, \u00e9crit notre journaliste Pierre Breteau.                    Lire aussi :  Nupes-Ensemble\u00a0!, RN-Ensemble\u00a0!, Nupes-RN\u2026 A\u00a0quoi ressemblent les duels du second tour des l\u00e9gislatives\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nupes-Ensemble\u00a0!, RN-Ensemble\u00a0!, Nupes-RN\u2026 A\u00a0quoi ressemblent les duels du second tour des l\u00e9gislati...","dateModified":"2022-06-13T15:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T15:05:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains (LR), Christian Jacob, a assur\u00e9 lundi, au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives, que son parti serait une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0en aucun cas une force d\u2019appoint\u00a0\u00bb de La R\u00e9publique en marche si celle-ci n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 toutes les man\u0153uvres d\u2019Emmanuel Macron pour faire monter les extr\u00eames, Les R\u00e9publicains sont l\u00e0, et nous sommes aujourd\u2019hui le seul vote utile\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019un comit\u00e9 strat\u00e9gique tenu au si\u00e8ge du parti.          Dimanche soir, LR et ses alli\u00e9s de l\u2019UDI ont qualifi\u00e9 81\u00a0candidats pour le second tour en obtenant 11,30\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s, loin derri\u00e8re la Nupes et Ensemble\u00a0!. Alors que le camp pr\u00e9sidentiel n\u2019est pas assur\u00e9 d\u2019obtenir la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019issue du second tour, LR a donc tranch\u00e9 pour \u00eatre \u00ab\u00a0une opposition d\u00e9termin\u00e9e mais utile\u00a0\u00bb dans l\u2019H\u00e9micycle lors de la prochaine l\u00e9gislature. \u00ab\u00a0Pas dans le blocage des instituions et pas dans les outrances\u00a0\u00bb, a fait savoir M.\u00a0Jacob, promettant de \u00ab\u00a0voter et [d\u2019]amender les r\u00e9formes qui vont dans bon sens\u00a0\u00bb, mais de \u00ab\u00a0s\u2019opposer durement \u00e0 celles qui vont \u00e0 contresens de ce que l\u2019on souhaite et \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat du pays\u00a0\u00bb.          S\u2019il n\u2019envisage \u00ab\u00a0pas des accords\u00a0\u00bb avec la macronie, comme souhait\u00e9 par une partie des membres du parti, \u00e0 l\u2019image du maire de Meaux, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, M.\u00a0Jacob s\u2019est dit certain que LR sera \u00ab\u00a0en situation\u00a0\u00bb d\u2019incarner cette opposition utile, estimant qu\u2019avec le relais du S\u00e9nat, o\u00f9 ils d\u00e9tiennent une majorit\u00e9, le parti peut jouer \u00ab\u00a0ce r\u00f4le d\u00e9terminant\u00a0\u00bb.          Quant au sujet des duels qui se dessinent entre le Rassemblement national et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, ou le parti d\u2019extr\u00eame droite et la Nupes, sans donner de consigne de vote, Chrisitian Jacob a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0aucune voix ne doit se porter sur les extr\u00eames\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Christian Jacob","dateModified":"2022-06-13T15:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T15:00:25+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre toute l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s, qu\u2019elle soit politique ou autre, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Mon...","dateModified":"2022-06-13T15:07:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T14:51:23+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, Laurent Berger, a appel\u00e9 lundi \u00e0 Lyon \u00e0 voter pour les candidats oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite aux l\u00e9gislatives, fustigeant au passage le manque de clart\u00e9 de la classe politique et notamment de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 ce sujet, en cas de duel entre la Nupes et des candidats du Rassemblement national.          \u00ab\u00a0A chaque fois qu\u2019il y a un candidat d\u2019extr\u00eame droite en position de gagner l\u2019\u00e9lection, la CFDT appelle \u00e0 voter pour la candidate ou le candidat du camp d\u2019en face, quel qu\u2019il soit et sans que cela nous lie \u00e0 son programme\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la tribune du 50e\u00a0congr\u00e8s de la conf\u00e9d\u00e9ration qui s\u2019ouvre aujourd\u2019hui \u00e0 Lyon. Il a poursuivi en ironisant\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avoue que nous ne pensions pas \u00eatre si singuliers au lendemain de ce premier tour\u00a0\u00bb, alors que la majorit\u00e9 a affirm\u00e9 qu\u2019elle d\u00e9terminerait \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb son attitude en cas de duel entre le Rassemblement national et la Nupes.          \u00ab\u00a0Quand on se fait \u00e9lire aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles gr\u00e2ce en partie aux voix d\u2019\u00e9lecteurs qui font barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, cela oblige. Cela oblige \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s clair au deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, en appelant \u00e0 voter pour les candidats oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite quels qu\u2019ils soient\u00a0\u00bb, a tonn\u00e9 le num\u00e9ro un du premier syndicat fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0Dire qu\u2019il ne faut pas donner une seule voix \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, on l\u2019a d\u00e9j\u00e0 entendu, en\u00a02017 et apr\u00e8s le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022, c\u2019est bien, mais c\u2019est insuffisant\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Berger en \u00e9cho aux propos de Jean-Luc M\u00e9lenchon.          \u00ab\u00a0Le courage, c\u2019est de dire clairement pour qui il faut voter pour battre l\u2019extr\u00eame droite. Alors, vous, les femmes et les hommes politiques, de gauche, de droite ou ni de gauche ni de droite, un peu de courage dans cette p\u00e9riode pour battre le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a conclu le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral. La CFDT tient son 50e congr\u00e8s de lundi \u00e0 vendredi \u00e0 Lyon, avec la participation de quelque 1\u00a0600 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Laurent Berger (CFDT) appelle \u00e0 voter contre l\u2019extr\u00eame droite au second tour des l\u00e9gislatives et \u00e0 ce...","dateModified":"2022-06-13T15:08:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T14:46:01+00:00","articleBody":"     Les chiffres communiqu\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives sont contest\u00e9s par plusieurs personnalit\u00e9s de la Nupes. Pour des membres de LRM, cette pol\u00e9mique est jug\u00e9e \u00ab\u00a0st\u00e9rile\u00a0\u00bb. R\u00e9cap des prises de parole et positions en images, par le service vid\u00e9o du Monde\u00a0:                    Voir aussi :  L\u00e9gislatives : pol\u00e9mique sur le d\u00e9compte des voix         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis hier soir, la Nupes conteste le d\u00e9compte des voix du premier tour par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9ri...","dateModified":"2022-06-13T15:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T14:35:34+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e Dani\u00e8le Obono, r\u00e9\u00e9lue d\u00e8s le premier tour hier, a pris la parole symboliquement devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, aux c\u00f4t\u00e9s des trois candidats de la Nupes \u00e9lus directement hier \u00e0 la d\u00e9putation \u2013 Sophia Chikirou, Sarah Legrain, Alexis Corbi\u00e8re \u2013 ainsi qu\u2019aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019actuelle pr\u00e9sidente du groupe \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb dans l\u2019h\u00e9micycle Mathilde Panot, qualifi\u00e9e pour le second tour dans la 10e\u00a0circonscription du Val-de-Marne.          \u00ab\u00a0A 17 [d\u00e9put\u00e9s LFI], c\u2019\u00e9tait une sacr\u00e9e aventure. A 289 [majorit\u00e9 absolue], parce que \u00e7a reste l\u2019objectif, on va changer le pays\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e la d\u00e9put\u00e9e r\u00e9\u00e9lue dans 17e\u00a0circonscription de Paris avec 57,07\u00a0% des voix, au micro de LCP, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e7a qu\u2019on va porter toute cette semaine et on esp\u00e8re ainsi mobiliser toutes celles et ceux qui n\u2019y sont pas all\u00e9s [voter au premier tour]\u00a0\u00bb.          Sophia Chikirou a, quant \u00e0 elle, fait valoir que \u00ab\u00a0c\u2019est important de montrer aux gens que voter, c\u2019est du concret\u00a0: voter permet d\u2019envoyer des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb. La nouvelle d\u00e9put\u00e9e de la 6e\u00a0circonscription de Paris a, par ailleurs, d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la petite musique\u00a0\u00bb du camp pr\u00e9sidentiel depuis hier contre la coalition de gauche, estimant que cette derni\u00e8re est \u00ab\u00a0prise de panique\u00a0\u00bb face au score r\u00e9alis\u00e9 par la Nupes au premier tour.                Mathilde Panot, cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb sous la l\u00e9gislature qui prend fin, accompagne les d\u00e9put\u00e9s investis par la Nupes \u00e9lus d\u00e8s le premier tour, Alexis Corbi\u00e8re, Dani\u00e8le Obono, Sarah Legrain et Sophia Chikirou, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 13 juin 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                  AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/833e6da_1655130724426-dsc09331.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A 289, on va changer le pays\u00a0!\u00a0\u00bb, promettent les quatre d\u00e9put\u00e9s de la Nupes \u00e9lus d\u00e8s le premier...","dateModified":"2022-06-13T14:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T14:17:18+00:00","articleBody":"     Le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Philippe Poutou, s\u2019est exprim\u00e9 au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives.          Alors que la Nupes et Ensemble\u00a0! s\u2019affronteront dans 276\u00a0circonscriptions, dimanche, et que le camp pr\u00e9sidentiel a eu du mal \u00e0 clarifier sa position sur une consigne de vote en cas de second tour entre l\u2019extr\u00eame droite et la gauche dans les 61\u00a0circonscriptions concern\u00e9es, plaidant le \u00ab\u00a0cas par cas\u00a0\u00bb, M.\u00a0Poutou a appel\u00e9 \u00e0 faire battre \u00ab\u00a0la Macronie [qui] panique et parle d\u2019un front r\u00e9publicain contre la gauche\u00a0\u00bb.          Au second tour, \u00ab\u00a0pas d\u2019h\u00e9sitation, faisons barrage \u00e0 leur R\u00e9publique des poss\u00e9dants, des in\u00e9galit\u00e9s sociales, celle de la r\u00e9pression et des violences polici\u00e8res, pour un front de luttes antilib\u00e9rales et m\u00eame anticapitalistes\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Poutou appelle \u00e0 \u00ab\u00a0faire barrage\u00a0\u00bb au camp pr\u00e9sidentiel lors du second tour des l\u00e9gislativ...","dateModified":"2022-06-13T14:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T14:09:14+00:00","articleBody":"     C\u2019est un soutien forc\u00e9 et du bout des l\u00e8vres. Aucun candidat Les R\u00e9publicains (LR) n\u2019\u00e9tant pr\u00e9sent dans les dix circonscriptions de la Haute-Garonne dimanche 19\u00a0juin, Jean-Luc Moudenc, maire de Toulouse depuis 2014, qui \u00ab\u00a0au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives, tien[t] \u00e0 saluer et remercier les candidats issus de [s]a famille politique, pour qui la campagne s\u2019arr\u00eate l\u00e0\u00a0\u00bb, n\u2019appelle cependant pas clairement \u00e0 voter Ensemble\u00a0! au second tour.          Renvoyant dos \u00e0 dos \u00ab\u00a0la\u00a0Nupes de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui veut\u00a0d\u00e9sob\u00e9ir aux trait\u00e9s europ\u00e9ens, sortir de l\u2019OTAN, sortir du nucl\u00e9aire, \u00e9largir le droit de r\u00e9quisition des usines par l\u2019Etat\u2026\u00a0\u00bb et un Rassemblement national (RN) qu\u2019il a cependant toujours combattu, M.\u00a0Moudenc a fait savoir qu\u2019il \u00e9mettait \u00ab le souhait que les Toulousaines et les Toulousains, comme je le ferai, votent pour battre les extr\u00eames\u00a0\u00bb.          Dimanche prochain, l\u2019\u00e9dile appelle les citoyens \u00ab\u00a0\u00e0 faire entendre leur voix\u00a0\u00bb et \u00e0 apporter des r\u00e9ponses sur la pr\u00e9sence de policiers municipaux suppl\u00e9mentaires, de magistrats, ou le d\u00e9veloppement des transports en commun. A l\u2019issue du premier tour, l\u2019union de la gauche s\u2019est qualifi\u00e9e pour le second tour dans les dix circonscriptions de la Haute-Garonne o\u00f9 seuls deux candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle sont en t\u00eate, \u00e9liminant tous les candidats LR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Second tour des l\u00e9gislatives\u00a0: Jean-Luc Moudenc, maire Les R\u00e9publicains de Toulouse, soutiendra Ensembl...","dateModified":"2022-06-13T14:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:57:32+00:00","articleBody":"     L\u2019adversaire du ministre de la fonction publique dans la 3e\u00a0circonscription de Paris, L\u00e9a Balage El\u00a0Mariky, candidate de la Nupes qui l\u2019a devanc\u00e9 au premier tour (38,66\u00a0%, contre 32, 50\u00a0%) a estim\u00e9 lundi au micro de BFM-TV ne \u00ab\u00a0pas [avoir] de le\u00e7on \u00e0 recevoir de ce gouvernement\u00a0\u00bb au sujet des critiques en r\u00e9publicanisme \u00e9mises par certains macronistes concernant une partie des candidats investis par l\u2019alliance des partis de gauche ou issus des rangs de La France insoumise. \u00ab\u00a0J\u2019ai un bapt\u00eame r\u00e9publicain, je suis r\u00e9publicaine, j\u2019ai grandi dans les valeurs de la R\u00e9publique et je porte l\u2019\u00e9charpe tricolore avec fiert\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9a Balage El\u00a0Mariky, adversaire Nupes de Stanislas Guerini pour le second tour, estime ne pas avoir \u00ab\u00a0d...","dateModified":"2022-06-13T14:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:56:25+00:00","articleBody":"     Les candidats RN participeront \u00e0 208\u00a0seconds tours, contre 120 en\u00a02017\u00a0: 61 en duel avec la Nupes, 106 avec LRM, 25 avec LR, 11 avec des candidats divers. Ils seront pr\u00e9sents dans cinq\u00a0triangulaires avec la Nupes et La R\u00e9publique en marche (Florence Joubert en Dordogne, H\u00e9l\u00e8ne Laporte et S\u00e9bastien Delbosq dans le Lot-et-Garonne, Julien Guibert dans la Ni\u00e8vre, Julien Bacou dans le Tarn), contre une seule en\u00a02017, \u00e9crit notre journaliste Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Pour le Rassemblement national, une perc\u00e9e historique lors des l\u00e9gislatives en d\u00e9pit d\u2019une campagne poussive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le\u00a0Pen peut esp\u00e9rer pr\u00e9sider un groupe de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-13T14:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:52:49+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" dat\u00e9 du 12 juin 2007. LE MONDE           Il y a quinze ans, Marine Le Pen, la vice-pr\u00e9sidente du Front national (FN) d\u2019alors (devenu Rassemblement national en\u00a02018) sauvait la mise de l\u2019extr\u00eame droite en \u00e9tant la seule \u00e0 se qualifier pour le second tour des l\u00e9gislatives. Au soir du 10\u00a0juin\u00a02007, elle totalisait 24,47\u00a0% des voix, assez pour affronter le 17\u00a0juin Albert Facon, d\u00e9put\u00e9 socialiste sortant, qui avait recueilli 28,24\u00a0% des suffrages. \u00ab\u00a0Sa qualification sauve l\u2019honneur de l\u2019extr\u00eame droite, dont tous les autres candidats ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9s. Et qui place d\u00e9sormais la vice-pr\u00e9sidente du FN en situation favorable pour la bataille sur la succession \u00e0 la t\u00eate du parti\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du 12\u00a0juin\u00a02007.          Forte de sa victoire, Marine Le Pen avait appel\u00e9 les militants \u00e0 resserrer les rangs. \u00ab\u00a0C\u2019est d\u2019ici, d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, je l\u2019esp\u00e8re, que doit partir d\u00e8s ce soir et d\u00e8s dimanche prochain la reconqu\u00eate du pays. (\u2026) Je demande \u00e0 tous les militants, \u00e0 tous ceux qui votent pour les candidats du FN, de ne pas perdre espoir, un jour nous r\u00e9colterons le fruit du travail qui est derri\u00e8re nous\u00a0\u00bb , avait-elle dit. Selon elle, le FN avait ainsi \u00ab\u00a0enregistr\u00e9 un revers, (\u2026) mais le Front national n\u2019est pas mort\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Avec 4,29\u00a0% le Front a fait son plus mauvais score depuis sa perc\u00e9e aux europ\u00e9ennes de 1984, o\u00f9 il avait atteint 10\u00a0%. Non seulement Jean-Marie Le Pen n\u2019est pas parvenu \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ses \u00e9lecteurs s\u00e9duits par Nicolas Sarkozy lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 22\u00a0avril, mais il n\u2019a pu retenir l\u2019h\u00e9morragie\u00a0\u00bb, \u00e9crivait notre journaliste Christiane Chombeau, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0Si un reflux \u00e9tait pr\u00e9visible apr\u00e8s sa contre-performance de la pr\u00e9sidentielle \u2013 il avait obtenu 10,44\u00a0% des voix contre 16,86\u00a0% au premier tour de 2002 \u2013, l\u2019ampleur de ce reflux surprend. Pas une seule r\u00e9gion ne r\u00e9siste \u00e0 la vague bleue.\u00a0\u00bb          Hier, lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le Rassemblement national a r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e historique en d\u00e9pit d\u2019une campagne poussive. D\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e, le parti national-populiste poursuit son ancrage dans le pays, avec 18,67\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s dimanche. C\u2019est pr\u00e8s de six\u00a0points de plus et 1,2\u00a0million de bulletins suppl\u00e9mentaires par rapport au premier tour des l\u00e9gislatives de 2017 (13,2\u00a0%).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/75d1b16_1655128310567-2007-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En\u00a02007, Marine Le Pen \u00e9tait la seule rescap\u00e9e du Front national au lendemain du premier...","dateModified":"2022-06-13T14:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:44:41+00:00","articleBody":"     La dirigeante d\u2019extr\u00eame droite Marine Le\u00a0Pen a salu\u00e9 lundi, au lendemain du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, une \u00ab\u00a0dynamique forte\u00a0\u00bb du Rassemblement national (RN), et dit esp\u00e9rer l\u2019\u00e9lection de \u00ab\u00a0dizaines de d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb au second tour pour former un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Le d\u00e9faitisme n\u2019existe pas sur le terrain. (\u2026) Nous sommes l\u00e0, nous sommes bien l\u00e0, nous sommes en dynamique forte depuis 2017\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 tout sourire, depuis Rouvroy, dans son fief du Pas-de-Calais, la finaliste de la pr\u00e9sidentielle, qui a eu du mal \u00e0 se faire entendre pendant la campagne          Le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national, Jordan Bardella, a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019avoir entre 35 et 40\u00a0d\u00e9put\u00e9s. Le premier tour \u00ab\u00a0ouvre a minima la voie [\u00e0] la multiplication par cinq du nombre de nos d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Paris. Le RN avait obtenu huit d\u00e9put\u00e9s en\u00a02017, dont une apparent\u00e9e, mais l\u2019un d\u2019eux a depuis chang\u00e9 de camp.          Le RN a r\u00e9uni 18,68\u00a0% des voix au premier tour, contre 13,2\u00a0% en\u00a02017, mais reste derri\u00e8re la coalition de gauche Nupes (26,11\u00a0%) et la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0! (25,88\u00a0%). Le RN s\u2019est qualifi\u00e9 au second tour dans plus de 200\u00a0circonscriptions, sur 577, et est en t\u00eate dans \u00ab\u00a0108\u00a0\u00bb d\u2019entre elles, selon Mme\u00a0Le\u00a0Pen. Le RN est aussi pr\u00e9sent dans cinq triangulaires. M.\u00a0Bardella a cit\u00e9 18\u00a0d\u00e9partements dans lesquels le RN se qualifie dans toutes les circonscriptions et peut r\u00e9aliser un \u00ab\u00a0grand chelem\u00a0\u00bb, y compris en dehors des zones de force du RN, dans le nord et le sud du pays.          Le RN et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) se retrouvent en duel dans une soixantaine de circonscriptions, o\u00f9 les Fran\u00e7ais pourront, selon lui, \u00ab\u00a0faire barrage\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0la coalition burkini constitu\u00e9e d\u2019islamo-gauchistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes les seuls \u00e0 \u00eatre en r\u00e9alit\u00e9 en forte dynamique depuis 2017, car entre 2017 et aujourd\u2019hui la gauche et l\u2019extr\u00eame gauche confondues [sont] en recul ou en stagnation, En Marche est en recul fort, LR est en capilotade et le Rassemblement national, lui, est en forte progression\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e sortante du Pas-de-Calais.          La responsable d\u2019extr\u00eame droite a dit esp\u00e9rer l\u2019\u00e9lection au second tour de \u00ab\u00a0dizaines de d\u00e9put\u00e9s, pour peu que nos \u00e9lecteurs se d\u00e9placent\u00a0\u00bb, alors que les \u00e9lecteurs RN, cat\u00e9gories populaires et jeunes en t\u00eate, sont plus enclins \u00e0 s\u2019abstenir. Elle a critiqu\u00e9 la Nupes, une \u00ab\u00a0opposition de carton-p\u00e2te\u00a0\u00bb, qui est \u00ab\u00a0en pleine man\u0153uvre avec En Marche\u00a0\u00bb. Marine Le Pen a aussi \u00ab\u00a0souhait\u00e9\u00a0\u00bb que les \u00e9lecteurs du parti d\u2019Eric Zemmour, Reconqu\u00eate\u00a0!, \u00e9limin\u00e9 partout, votent pour son mouvement. M.\u00a0Bardella a soulign\u00e9 que Reconqu\u00eate\u00a0! n\u2019avait pas emp\u00each\u00e9 le RN de se qualifier \u00ab\u00a0dans des circonscriptions gagnables\u00a0\u00bb, a qualifi\u00e9 sa strat\u00e9gie \u00ab\u00a0d\u2019impasse\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 ses \u00e9lecteurs \u00ab\u00a0\u00e0 s\u2019apercevoir que le chemin qu\u2019on est en train de construire (\u2026) va nous mener au pouvoir\u00a0\u00bb.          En r\u00e9coltant 4\u00a0248\u00a0626\u00a0voix, le RN pourra aussi compter chaque ann\u00e9e sur au moins 6,9\u00a0millions d\u2019euros d\u2019argent public, puisque chaque voix gagn\u00e9e donne droit \u00e0 1,64\u00a0euro par an. Une manne bienvenue pour un parti endett\u00e9 \u00e0 plus de 20\u00a0millions d\u2019euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le\u00a0Pen salue une \u00ab\u00a0dynamique forte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T14:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:42:47+00:00","articleBody":"     Le parti de \u00ab\u00a0droite constructive\u00a0\u00bb Agir, membre de la coalition pr\u00e9sidentielle Ensemble\u00a0!, a appel\u00e9 les \u00e9lecteurs \u00e0 ce qu\u2019\u00ab\u00a0aucune voix ne manqu[e] pour donner une majorit\u00e9 claire, solide et exp\u00e9riment\u00e9e au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, dans un communiqu\u00e9 rendu public lundi.          Reprenant les arguments avanc\u00e9s par les membres de la majorit\u00e9, Agir estime que \u00ab\u00a0le projet de la Nupes, le projet de Jean-Luc M\u00e9lenchon, est un danger pour la France, qui aurait pour cons\u00e9quences\u00a0\u00bb, notamment, \u00ab\u00a0une France affaiblie avec la sortie de l\u2019Europe et du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN, une France en faillite face \u00e0 une dette insoutenable\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0une France du matraquage fiscal et de la confiscation du patrimoine\u00a0\u00bb.          Mais, dans le cas de duel entre l\u2019extr\u00eame droite et la Nupes, le parti estime qu\u2019\u00ab\u00a0il y a, entre le RN et les autres forces politiques fran\u00e7aises, non pas une diff\u00e9rence de degr\u00e9, mais bien une diff\u00e9rence de nature\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aussi, dans les circonscriptions o\u00f9 le second tour opposera la Nupes au RN, nous appelons tr\u00e8s clairement et tr\u00e8s fermement \u00e0 ce qu\u2019aucune voix n\u2019aille \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite de Marine Le\u00a0Pen\u00a0\u00bb, est-il not\u00e9.          Un ton similaire \u00e0 celui affich\u00e9 lundi par la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne, apr\u00e8s les cafouillages rencontr\u00e9s sur la ligne \u00e0 \u00e9tablir au sein de la majorit\u00e9 \u00e0 ce sujet depuis l\u2019annonce des r\u00e9sultats dimanche soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Agir, membre de la coalition pr\u00e9sidentielle, appelle \u00ab\u00a0\u00e0\u00a0ce qu\u2019aucune voix n\u2019aille \u00e0 l\u2019extr\u00eam...","dateModified":"2022-06-13T13:54:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:29:03+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sultats diffus\u00e9s par\u00a0Le Monde\u00a0diff\u00e8rent l\u00e9g\u00e8rement de ceux publi\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.\u00a0Selon nos calculs, la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) arrive tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate avec 26,10\u00a0%, contre 25,81\u00a0% pour Ensemble\u00a0!, alors que le\u00a0site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0donne la coalition gouvernementale l\u00e9g\u00e8rement devant avec 25,75\u00a0%, contre 25,66\u00a0% \u00e0 la Nupes.          Nos d\u00e9comptes se basent cependant sur les m\u00eames chiffres, remont\u00e9s des bureaux de vote, que ceux du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Mais la diff\u00e9rence tient \u00e0 l\u2019\u00e9tiquetage des partis et coalitions que nous avons retenus pour les candidats, qui peut diff\u00e9rer l\u00e9g\u00e8rement de celui du minist\u00e8re.                    Lire aussi :  Nupes ou Ensemble\u00a0! en\u00a0t\u00eate aux l\u00e9gislatives\u00a0? Les raisons de\u00a0la\u00a0divergence entre\u00a0\u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb et\u00a0le\u00a0minist\u00e8re de\u00a0l\u2019int\u00e9rieur         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nupes ou Ensemble\u00a0! en\u00a0t\u00eate aux l\u00e9gislatives\u00a0? Les raisons de\u00a0la\u00a0divergence entre \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb e...","dateModified":"2022-06-13T13:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:26:54+00:00","articleBody":"     Au lendemain du premier tour des l\u00e9gislatives, le parti de Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0les pratiques malhonn\u00eates du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, ainsi que la poursuite de \u00ab\u00a0ses tentatives de manipulation\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat mardi 7\u00a0juin de demander au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de consid\u00e9rer la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00ab\u00a0comme une nuance politique unique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9sultats affich\u00e9s sur le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur retirent du r\u00e9sultat de la Nupes les candidats qui \u00e9taient pourtant investis ou soutenus officiellement par notre alliance et d\u00fbment signal\u00e9s au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9 de La France insoumise publi\u00e9 lundi. \u00ab\u00a0Ainsi, le nombre de voix des candidats Herv\u00e9 Saulignac en Ard\u00e8che, Jo\u00ebl Aviragnet en Haute-Garonne et Dominique Potier en Meurthe-et-Moselle, pourtant investi par le Parti socialiste dans le cadre de l\u2019accord de la Nupes, ne sont pas comptabilis\u00e9s dans notre r\u00e9sultat global. Cela repr\u00e9sente 44\u00a0120\u00a0voix qui ont donc \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es\u00a0\u00bb, estime encore LFI, jugeant que \u00ab\u00a0leur simple r\u00e9int\u00e9gration permet \u00e0 la Nupes de figurer en t\u00eate des r\u00e9sultats au niveau national\u00a0\u00bb.          Aussi, le parti de M. M\u00e9lenchon pointe que \u00ab\u00a0les r\u00e9sultats d\u2019aucun candidat en Corse ou dans les outre-mer ne sont comptabilis\u00e9s pour la Nupes alors qu\u2019ils le sont pour la coalition macroniste\u00a0\u00bb, prenant pour exemple que \u00ab\u00a0les r\u00e9sultats de Jean-Hugues Ratenon ou de Karine Lebon, tous deux d\u00e9put\u00e9s sortants et membre du parlement de la Nupes, ne sont pas pris en compte\u00a0\u00bb.          Ainsi, La France insoumise d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0nouvelle manipulation qui vise \u00e0 faire appara\u00eetre artificiellement la coalition pr\u00e9sidentielle en t\u00eate du premier tour alors qu\u2019elle ne l\u2019est pas par la r\u00e9alit\u00e9 des suffrages\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si nous remportons une majorit\u00e9 des suffrages ce dimanche 19\u00a0juin, nous mettrons en place une v\u00e9ritable autorit\u00e9 \u00e9lectorale ind\u00e9pendante, d\u00e9barrass\u00e9e des pratiques malhonn\u00eates du ministre Darmanin\u00a0\u00bb, fait encore savoir le communiqu\u00e9 de LFI.          Si la Place Beauvau donne la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 25,75\u00a0% au premier tour, devant l\u2019alliance de gauche (25,66\u00a0%), le calcul du Monde aboutit \u00e0 un ordre inverse en raison de notre politique de r\u00e9\u00e9tiquetage des candidats.          Dans un tweet nocturne, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Manuel Bompard, proche de M.\u00a0M\u00e9lenchon, faisait valoir que \u00ab\u00a0la Nupes r\u00e9alise 6\u00a0101\u00a0968\u00a0voix (soit 26,8\u00a0%)\u00a0\u00bb, accusant le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de lui en attribuer moins \u00ab\u00a0pour faire appara\u00eetre artificiellement le parti de Macron en t\u00eate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France insoumise critique les \u00ab\u00a0manipulations des r\u00e9sultats par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T13:34:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:14:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Matignon ne s\u2019\u00e9loigne pas mais se rapproche\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 lundi Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00ab\u00a0assez confiant\u00a0\u00bb, au lendemain d\u2019un premier tour des l\u00e9gislatives ayant plac\u00e9 au coude \u00e0 coude la coalition de gauche et le camp pr\u00e9sidentiel, donnant une l\u00e9g\u00e8re avance \u00e0 la Nupes (26,11\u00a0%, contre 25,88\u00a0% pour Ensemble\u00a0!).          Interrog\u00e9 sur la poursuite ou non de son axe de campagne \u00ab\u00a0M\u00e9lenchon premier ministre\u00a0\u00bb, celui qui \u00e9tait arriv\u00e9 troisi\u00e8me de la pr\u00e9sidentielle a pris bri\u00e8vement la parole lundi \u00e0 la mi-journ\u00e9e devant le QG de La France insoumise \u00e0 Paris. Il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son appel \u00e0 la mobilisation en direction des abstentionnistes, o\u00f9 les jeunes \u00e9lecteurs sont surrepr\u00e9sent\u00e9s\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e9ferlez, c\u2019est le moment o\u00f9 vous avez les pleins pouvoirs de tout changer.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis d\u00e9j\u00e0 fier qu\u2019on soit les premiers dans les cat\u00e9gories pr\u00e9caires, les villes pauvres\u00a0\u00bb, s\u2019est satisfait le tribun, en exhortant ses troupes \u00e0 faire preuve de \u00ab\u00a0t\u00e9nacit\u00e9 et de constance\u00a0\u00bb.          Quid des attaques des macronistes sur la dangerosit\u00e9 du programme\u00a0de la Nupes\u00a0? \u00ab\u00a0Il y a eu une tr\u00e8s bonne mobilisation de notre c\u00f4t\u00e9, alors il est normal que ceux qui ne s\u2019attendaient pas \u00e0 \u00e7a le vivent mal et disent n\u2019importe quoi\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu, qualifiant ces attaques \u00ab\u00a0d\u2019affolement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le niveau d\u2019agressivit\u00e9, de violence verbale, de manipulation nous sert. Les Fran\u00e7ais n\u2019aiment pas \u00e7a\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon estime que \u00ab\u00a0Matignon se rapproche\u00a0\u00bb et juge que le camp pr\u00e9sidentiel fait preuve...","dateModified":"2022-06-13T13:29:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T13:05:04+00:00","articleBody":"     L\u2019adversaire pour le second tour de la ministre Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin dans la 6e\u00a0circonscription de l\u2019Essonne, J\u00e9r\u00f4me Guedj, investi par la Nupes, a r\u00e9agi sur Twitter aux propos tenus ce matin par la d\u00e9put\u00e9e de la majorit\u00e9 sortante sur CNews.          \u00ab\u00a0Honte \u00e0 vous Mme\u00a0de\u00a0Montchalin. Vous refusez depuis ce matin les d\u00e9bats avec moi propos\u00e9s par les m\u00e9dias (BFM-TV, France Inter) et vous [m\u2019]insultez quand vous \u00eates seule en plateau\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste. Il a estim\u00e9 que les propos tenus par la ministre \u00e9taient un signe d\u2019\u00ab\u00a0avilissement\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0panique\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0m\u00e9pris\u00a0pour le d\u00e9bat r\u00e9publicain\u00a0\u00bb.          Interview\u00e9e sur CNews lundi matin, Am\u00e9lie de\u00a0Montchalin avait fait valoir sa candidature face \u00e0 celle du candidat de la Nupes, argumentant\u00a0\u00eatre\u00a0contre cet \u00ab\u00a0accord \u00e9lectoral qui n\u2019est pas un accord de fond et qui promet aux Fran\u00e7ais le d\u00e9sordre et la soumission\u00a0\u00bb.          Lorsque la journaliste Laurence Ferrari\u00a0l\u2019a relanc\u00e9e pour savoir \u00e0 quelle \u00ab\u00a0soumission\u00a0\u00bb faisait-elle r\u00e9f\u00e9rence, la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion territoriale a r\u00e9pondu qu\u2019il s\u2019agissait, selon elle, d\u2019une \u00ab\u00a0soumission \u00e0 la Russie, la soumission \u00e0 des id\u00e9es antis\u00e9mites\u00a0\u00bb.          En r\u00e9f\u00e9rence directe \u00e0 son adversaire pour le second tour, elle a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Quand vous voyez que certains qui \u00e9taient, au Parti socialiste, responsables des enjeux de la\u00efcit\u00e9, des valeurs r\u00e9publicaines, aujourd\u2019hui sont estampill\u00e9es Nupes\u00a0; Nupes o\u00f9 certains, dans le m\u00eame camp, n\u2019ont aucune difficult\u00e9 \u00e0 manifester avec l\u2019antis\u00e9mite Jeremy Corbin [ ex-patron du Parti travailliste britannique, exclu de son groupe parlementaire pour laxisme face \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme]\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Honte \u00e0 vous Mme\u00a0de\u00a0Montchalin\u00a0\u00bb, lance J\u00e9r\u00f4me Guedj apr\u00e8s les propos tenus par son adversaire...","dateModified":"2022-06-13T13:24:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T12:52:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, il y a t il des triangulaires ? Il me semblait que tous les candidats r\u00e9unissant plus de 12,5% des voix pouvait se maintenir ?    Fan des modes de scrutin          Bonjour Fan des modes de scrutin,          Vous avez raison\u00a0! C\u2019est effectivement une subtilit\u00e9 du\u00a0code \u00e9lectoral fran\u00e7ais. Si aucun candidat ne d\u00e9passe 50\u00a0% des voix dans une circonscription, un second tour est organis\u00e9 entre les deux premiers\u2026 et tous ceux ayant franchi la barre des 12,5\u00a0% d\u2019inscrits au premier tour, donnant potentiellement lieu \u00e0 des triangulaires.          Cons\u00e9quence, au second tour des l\u00e9gislatives 2022, il y aura ainsi huit triangulaires\u00a0: deux dans les Hauts-de-Seine et dans le Lot-et-Garonne, et une dans le Lot, en Dordogne, dans la Ni\u00e8vre et dans le Tarn. Pour en conna\u00eetre le d\u00e9tail, c\u2019est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T13:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T12:45:08+00:00","articleBody":"     La majorit\u00e9 a r\u00e9pondu, lundi, aux critiques sur le d\u00e9ficit et la strat\u00e9gie fiscale du gouvernement lanc\u00e9es par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et relay\u00e9es depuis plusieurs jours par des cadres de l\u2019alliance de gauche. Selon Olivier Faure par exemple, interrog\u00e9 sur France\u00a02, lundi matin, Emmanuel Macron aurait \u00ab\u00a0communiqu\u00e9 \u00e0 Bruxelles un plan qui fait \u00e9tat d\u2019une obligation d\u2019\u00e9conomies de 80\u00a0milliards par an\u00a0\u00bb. Le document mentionn\u00e9 pourrait \u00eatre le programme de stabilit\u00e9 (PSTAB) 2022, envoy\u00e9 chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne pour mettre \u00e0 jour les pr\u00e9visions de la France. Son contenu est, pour l\u2019instant, inconnu, Bercy ayant d\u00e9cid\u00e9 en avril d\u2019en reporter la publication \u00e0 apr\u00e8s les \u00e9lections.          \u00ab\u00a0On a un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui ne dit pas la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, a poursuivi le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste en faisant \u00e9tat d\u2019un \u00ab\u00a0programme cach\u00e9\u00a0\u00bb pour permettre \u00e0 la France de respecter de nouveau la r\u00e8gle des 3\u00a0% de d\u00e9ficit dans les prochaines ann\u00e9es. \u00ab\u00a0Vraisemblablement, [concernant] la TVA, [Emmanuel Macron] a pr\u00e9vu de l\u2019augmenter pour une large part des produits que nous connaissons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Faure, avant de d\u00e9clarer\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons des informations. Nous avons en fait quelques \u00e9l\u00e9ments qui nous laissent penser que, dans les tiroirs de Bercy, aujourd\u2019hui, il y a un projet qui est d\u2019augmenter une part de la TVA \u2013 et que \u00e7a suppose qu\u2019il s\u2019annonce et qu\u2019il dise les choses clairement.\u00a0\u00bb          Elisabeth Borne a d\u00e9menti fermement, quelques heures plus tard. La premi\u00e8re ministre, qui s\u2019exprimait depuis le Calvados o\u00f9 elle est elle-m\u00eame en campagne, devant plus de 250\u00a0candidats Ensemble\u00a0! connect\u00e9s en visioconf\u00e9rence, a consid\u00e9r\u00e9 que Jean-Luc M\u00e9lenchon et ses alli\u00e9s mentaient sur le programme des candidats macronistes, \u00ab\u00a0en insinuant partout que nous voudrions augmenter la TVA\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre programme est clair\u00a0: pas un imp\u00f4t de plus. C\u2019est ironique de la part de quelqu\u2019un qui veut cr\u00e9er 30\u00a0nouvelles taxes et 35 nouveaux interdits\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon veut tout faire exploser\u00a0: les taxes, le d\u00e9sordre et la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a encore martel\u00e9 Mme\u00a0Borne. \u00ab\u00a0Cela ne se fonde sur absolument rien. On a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs sur le fait que, non, on ne veut pas augmenter les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a aussi ass\u00e9n\u00e9 le ministre de l\u2019action et des comptes publics, Gabriel Attal, sur France Inter lundi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes accuse le gouvernement de vouloir augmenter la TVA, Elisabeth Borne et Gabriel Attal d\u00e9mentent","dateModified":"2022-06-13T12:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T12:31:20+00:00","articleBody":"     Les quatre d\u00e9put\u00e9s de la Nupes \u00e9lus d\u00e8s le premier tour des l\u00e9gislatives, Sophia Chikirou, Sarah Legrain, Alexis Corbi\u00e8re et Dani\u00e8le Obono, se rendent d\u00e8s 15\u00a0h\u00a030 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour marquer symboliquement l\u2019\u00e9v\u00e9nement.          Les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus du premier tour sont en effet invit\u00e9s \u00e0 se pr\u00e9senter au Palais-Bourbon lors des \u00ab\u00a0Journ\u00e9es d\u2019accueil\u00a0\u00bb qui se tiennent d\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 vendredi. Le reste des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus \u00e0 l\u2019issue du second tour feront leur rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale de lundi\u00a020 \u00e0 vendredi 24\u00a0juin.          La nouvelle l\u00e9gislature commencera ensuite le mercredi 22\u00a0juin et le nouvel h\u00e9micycle si\u00e9gera d\u00e8s le 28\u00a0juin en premi\u00e8re s\u00e9ance publique.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: seuls cinq d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au premier tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les quatre d\u00e9put\u00e9s de la Nupes \u00e9lus d\u00e8s le premier tour se rendent cet apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e n...","dateModified":"2022-06-13T12:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T12:10:40+00:00","articleBody":"     En Gironde, o\u00f9 les dix d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche (LRM) sortant n\u2019arrivent en t\u00eate que dans six circonscriptions, le r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9partemental de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, Aziz Skalli, appelle \u00e0 \u00ab\u00a0faire barrage (\u2026) aux candidats du Rassemblement national dans les quatre circonscriptions o\u00f9 ils sont qualifi\u00e9s\u00a0\u00bb. Dans deux circonscriptions, la 5e et la 11e, le parti de Marine Le\u00a0Pen arrive en t\u00eate. Aziz Skalli ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Nous tenons \u00e0 remercier Karine Nouette-Gaulain pour sa campagne dans la 5e\u00a0circonscription de Gironde, elle fait malheureusement les frais de la confusion engendr\u00e9e par la candidature du d\u00e9put\u00e9 sortant.\u00a0\u00bb Aziz Skalli fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la candidature de Beno\u00eet Simian, dont la campagne a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e par les accusations de harc\u00e8lement par son ex-femme, dans le cadre d\u2019un divorce houleux. Lors de son proc\u00e8s, le procureur de la R\u00e9publique a requis contre lui dix-huit mois de prison avec sursis et trois ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9. Le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 est attendu jeudi 23\u00a0juin.          Lire notre enqu\u00eate (2021)\u00a0: Comment le d\u00e9put\u00e9 Beno\u00eet Simian, accus\u00e9 de harc\u00e8lement, a tent\u00e9 d\u2019esquiver la justice          \u00ab\u00a0Dimanche 19\u00a0juin, le second tour sera celui de la clarification entre des projets diam\u00e9tralement oppos\u00e9s qui verront les candidats du progr\u00e8s, profond\u00e9ment r\u00e9publicains et europ\u00e9ens, affronter les candidats des extr\u00eames, ceux du d\u00e9sordre, de la d\u00e9magogie et de l\u2019isolement. Il nous reste une semaine pour convaincre partout en Gironde de donner une majorit\u00e9 claire au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en votant pour ses candidats\u00a0\u00bb, poursuit le r\u00e9f\u00e9rent LRM local. Avant de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Nous appelons aussi, sans aucune ambigu\u00eft\u00e9, \u00e0 faire barrage (\u2026) aux candidats du Rassemblement national dans les quatre circonscriptions o\u00f9 ils sont qualifi\u00e9s, pas une seule circonscription ne doit \u00eatre laiss\u00e9e au camp de la haine.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Gironde, le r\u00e9f\u00e9rent local LRM appelle \u00e0 \u00ab\u00a0faire barrage\u00a0\u00bb aux candidats RN contre la Nupes","dateModified":"2022-06-13T12:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T11:51:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvez-vous le nombre de duels par types ? Lrem-Nupes, Nupes-RN, LR-Nupes,...    DidierK         Bonjour Didier,          Nous avons \u00e7a sous le coude\u00a0! Dimanche prochain, il y aura 276\u00a0duels entre Ensemble\u00a0! et la Nupes. Il y en aura 108 entre Ensemble\u00a0! et le Rassemblement national. Et dans 61\u00a0circonscriptions, il y aura un second tour entre la Nupes et le Rassemblement national. Si vous voulez en savoir plus, retrouvez le graphique concoct\u00e9 par notre coll\u00e8gue des D\u00e9codeurs, Pierre Breteau\u00a0:                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T12:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T11:47:08+00:00","articleBody":"     Que ce soit \u00ab\u00a0sur les r\u00e9sultats de son camp\u00a0\u00bb aux l\u00e9gislatives ou sur le \u00ab\u00a0programme\u00a0\u00bb de la coalition pr\u00e9sidentielle, le chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Jean-Luc M\u00e9lenchon, est \u00ab\u00a0surtout le premier menteur\u00a0\u00bb, a raill\u00e9 lundi la premi\u00e8re ministre devant les candidats du camp pr\u00e9sidentiel qualifi\u00e9s au second tour r\u00e9unis en visioconf\u00e9rence.          \u00ab\u00a0Quand Jean-Luc M\u00e9lenchon pr\u00e9tend vouloir \u00eatre premier ministre, c\u2019est surtout le premier menteur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe du gouvernement, dixit plusieurs participants. Selon Mme\u00a0Borne, le leader de la gauche unie, rassembl\u00e9e sous la banni\u00e8re de la Nupes, \u00ab\u00a0ment sur les r\u00e9sultats de son camp en gonflant les chiffres pour faire les gros titres \u00e0 20\u00a0heures\u00a0\u00bb. M.\u00a0M\u00e9lenchon avait effectivement clam\u00e9 dimanche soir, \u00e0 l\u2019issue du premier tour des l\u00e9gislatives, que la Nupes arrivait \u00ab\u00a0en t\u00eate\u00a0\u00bb et serait \u00ab\u00a0pr\u00e9sente dans plus de 500\u00a0circonscriptions au deuxi\u00e8me tour\u00a0\u00bb. Selon notre d\u00e9compte, la Nupes r\u00e9ussit \u00e0 se qualifier dans 385\u00a0circonscriptions pour le second tour. En\u00a02017, \u00e9clips\u00e9s par La R\u00e9publique en marche (LRM), les candidats de gauche (La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, Parti communiste fran\u00e7ais et Parti socialiste) n\u2019\u00e9taient pr\u00e9sents que dans 145 des 572\u00a0seconds tours.          \u00ab\u00a0D\u00e8s hier, Jean-Luc M\u00e9lenchon a montr\u00e9 \u00e0 nouveau ses pires travers\u00a0: quand il n\u2019est pas en t\u00eate, il accuse les chiffres\u00a0\u00bb, a encore temp\u00eat\u00e9 Mme\u00a0Borne, estimant que \u00ab\u00a0quand on ment \u00e0 ce point aux Fran\u00e7ais, on ne les respecte pas\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand on est pr\u00eats \u00e0 toutes les contre-v\u00e9rit\u00e9s et toutes les compromissions pour atteindre le pouvoir, on ne peut pas laisser passer\u00a0\u00bb, a-t-elle encore insist\u00e9.          La premi\u00e8re ministre a \u00e9galement invit\u00e9 les candidats \u00e0 aller \u00ab\u00a0chercher toutes les voix, [\u00e0] aller parler \u00e0 tous les \u00e9lecteurs et notamment [aux] \u00e9lecteurs de gauche attach\u00e9s aux valeurs r\u00e9publicaines et qui ne se reconnaissent pas dans cette fuite \u00e0 l\u2019outrance\u00a0\u00bb. Elle a \u00e9galement demand\u00e9 \u00e0 toutes et tous d\u2019organiser \u00ab\u00a0une r\u00e9union publique mercredi\u00a0\u00bb, dans le cadre d\u2019une op\u00e9ration nationale de mobilisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant les candidats d\u2019Ensemble\u00a0!, Elisabeth Borne qualifie Jean-Luc M\u00e9lenchon de \u00ab\u00a0premier menteur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T12:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T11:45:19+00:00","articleBody":"     Sur les 577 circonscriptions aux l\u00e9gislatives, quatorze candidats ont d\u00e9pass\u00e9 la barre symbolique des 50\u00a0% des suffrages. Pourtant, seuls cinq d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 effectivement \u00e9lus au premier tour. En effet, le code \u00e9lectoral pr\u00e9voit que pour \u00eatre \u00e9lu au premier tour, il faut recueillir la majorit\u00e9 des suffrages exprim\u00e9s avec un nombre de voix correspondant au moins \u00e0 25\u00a0% des inscrits de la circonscription.          Six de ces candidats se trouvent en petite couronne de l\u2019agglom\u00e9ration parisienne, dont quatre en Seine-Saint-Denis, d\u00e9partement m\u00e9tropolitain concentrant l\u2019une des plus fortes abstentions (61,07\u00a0%)\u00a0:         Mathilde Panot (LFI-Nupes)\u00a0: 54,84\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (24,02\u00a0% des inscrits) dans la 10e\u00a0circonscription du Val-de-Marne (55,16\u00a0% d\u2019abstention)          Eric Coquerel (LFI-Nupes)\u00a0: 53,79\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (20,24\u00a0% des inscrits) dans la 1re\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis (61,6\u00a0% d\u2019abstention)          St\u00e9phane Peu (PCF-Nupes)\u00a0: 62,85\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (20,1\u00a0% des inscrits) dans la 2e\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis (67,21\u00a0% d\u2019abstention)          Bastien Lachaud (LFI-Nupes)\u00a0: 56,61\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (22,03\u00a0% des inscrits) dans la 6e\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis (60,19\u00a0% d\u2019abstention)          Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 (LFI-Nupes)\u00a0: 53,53\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (22,23\u00a0% des inscrits) dans la 9e\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis (57,5\u00a0% d\u2019abstention)          Elsa Faucillon (PCF-Nupes)\u00a0: 54,26\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (20,08\u00a0% des inscrits) dans la 1re\u00a0circonscription des Hauts-de-Seine (61,78\u00a0% d\u2019abstention)           On compte aussi deux candidats dans cette situation de ballottage tr\u00e8s favorable dans les Hauts-de-France\u00a0:         Marine Le Pen (RN)\u00a0: 53,96\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (22,53\u00a0% des inscrits) dans la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais avec 57,4\u00a0% d\u2019abstention)          Adrien Quatennens (LFI-Nupes)\u00a0: 52,05\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (23,36\u00a0% des inscrits) dans la 1re\u00a0circonscription du Nord avec 54,35\u00a0% d\u2019abstention           Enfin, un candidat se trouve dans cette situation \u00e0 Marseille\u00a0:         Manuel Bompard (LFI-Nupes)\u00a0: 56,04\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s (21,36\u00a0% des inscrits) dans la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne avec 61,17\u00a0% d\u2019abstention       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen, Manuel Bompard, Adrien Quatennens\u2026 Neuf candidats ne sont pas \u00e9lus alors qu\u2019ils ont d\u00e9p...","dateModified":"2022-06-13T12:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T11:35:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, petite question sur les r\u00e9sultats en nombre de voix du 1er tour. Les r\u00e9sultats de votre page d'accueil (Source \u00e9tiquetage Le Monde) et les r\u00e9sultats du Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur ne sont pas identiques. Faites-vous un \u00e9tiquetage diff\u00e9rent de celui du Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur ? Merci pour votre r\u00e9ponse et f\u00e9licitations pour votre travail !!    Olivier L         Bonjour Olivier,          Le Monde\u00a0a fait le choix d\u2019un \u00e9tiquetage diff\u00e9rent de celui du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour afficher, d\u00e8s la publication de la liste officielle des candidats, les personnalit\u00e9s investies dans le cadre de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Et ce pour une raison\u00a0: dans un premier temps, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne voulait pas afficher la nuance Nupes. Ils ont \u00e9t\u00e9 contraints par le Conseil d\u2019Etat \u00e0 revoir leur copie. Ils ont donc proc\u00e9d\u00e9 au m\u00eame travail que\u00a0Le Monde, a posteriori.          Malgr\u00e9 le nouveau nuancier incluant\u00a0la Nupes impos\u00e9 par la justice au gouvernement, le 7\u00a0juin, des diff\u00e9rences demeurent. Notamment dans une partie de l\u2019outre-mer\u00a0: si l\u2019accord de gauche ne s\u2019y applique pas officiellement, Le Monde\u00a0a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019int\u00e9grer les candidats soutenus par la Nupes dans ces circonscriptions dans le m\u00eame ensemble national. Avec un objectif simple\u00a0: donner \u00e0 voir les rapports de force potentiels dans la future Assembl\u00e9e nationale, compte tenu du fait que ces derniers, s\u2019ils sont \u00e9lus, si\u00e9geront dans le m\u00eame ensemble que La France insoumise, le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste fran\u00e7ais.          Le Monde\u00a0compte ainsi\u00a0davantage de\u00a0candidats Nupes que le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Cela est parfois vrai dans l\u2019autre  camp, puisque dans\u00a0d\u2019autres\u00a0circonscriptions, nous avons attribu\u00e9 la nuance Ensemble\u00a0! \u00e0 des candidats que le bureau des \u00e9lections cat\u00e9gorise \u00ab\u00a0divers droite\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0divers centre\u00a0\u00bb. Ce sont ces diff\u00e9rences qui modifient le total des voix attribu\u00e9es \u00e0 chaque camp et l\u2019affichage, en t\u00eate, de l\u2019alliance de gauche dans notre classement. Selon notre d\u00e9compte, que nous estimons plus pr\u00e9cis que celui du minist\u00e8re, la Nupes devance tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement Ensemble\u00a0! sur le total des voix nationales. Mais la r\u00e9alit\u00e9 est surtout symbolique. Les deux camps sont dans un mouchoir de poche, avec la classification du minist\u00e8re ou avec la n\u00f4tre. La vraie information pourrait donc se r\u00e9sumer ainsi\u00a0: La Nupes et Ensemble\u00a0! ont fait jeu \u00e9gal en nombre de voix \u00e0 travers le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T12:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T11:08:56+00:00","articleBody":"    Bonjour , petite question vue de Belgique, pourquoi \u00e0 pourcentage \u00e9gal, Ensemble aurait plus de si\u00e8ges que la Nupes ? Merci pour votre r\u00e9ponse et bravo pour tous vos Live !!     Pierre          Bonjour Pierre,          Cette diff\u00e9rence s\u2019explique notamment par les r\u00e9serves de voix. Selon les diff\u00e9rents sondeurs qui ont r\u00e9alis\u00e9 des projections pour le second tour, les \u00e9lecteurs de candidats non qualifi\u00e9s pour le second tour sont davantage enclins \u00e0 voter pour un candidat Ensemble\u00a0! que pour un candidat Nupes. En clair, les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un meilleur report de voix.          Mais attention comme nous l\u2019expliquions\u00a0dans cet article, les projections en si\u00e8ges sont tr\u00e8s fragiles, de l\u2019aveu m\u00eame de ceux qui les r\u00e9alisent.          \u2013 Les estimations nationales en pourcentage s\u2019appuient sur les r\u00e9sultats de centaines de bureaux de vote. Ce sont donc des r\u00e9sultats r\u00e9els, qui ont \u00e9t\u00e9 affin\u00e9s au fur et \u00e0 mesure des d\u00e9pouillements.          \u2013 Les projections en si\u00e8ges sont r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 partir d\u2019enqu\u00eates d\u2019opinion, men\u00e9es le jour du scrutin, sur un \u00e9chantillon d\u2019\u00e9lecteurs (7\u00a0000 pour Harris Interactive par exemple). Les r\u00e9sultats du premier tour n\u2019\u00e9tant pas encore connus, les sond\u00e9s sont interrog\u00e9s sur des configurations de second tour hypoth\u00e9tiques. Puis les sondeurs, en tenant compte des intentions de reports de voix exprim\u00e9es, extrapolent aux 577\u00a0circonscriptions, sans tenir compte de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s. Il s\u2019agit donc d\u2019une m\u00e9thode qui a d\u2019importantes limites, et les entreprises de sondage l\u2019admettent, la marge d\u2019erreur y est tr\u00e8s importante.          En bref, le premier nous renseigne sur les r\u00e9sultats du premier tour au fur et \u00e0 mesure qu\u2019ils sont connus, tandis que le second donne des indications, \u00e0 prendre avec beaucoup de prudence, sur les si\u00e8ges que peuvent esp\u00e9rer les diff\u00e9rents partis gr\u00e2ce \u00e0 leur r\u00e9servoir suppos\u00e9 de voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T11:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T10:26:29+00:00","articleBody":"     Si Marine Le Pen a obtenu plus de 50\u00a0% des voix au premier tour dans 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais, elle va toutefois devoir affronter un second tour en raison de la forte abstention. Dans ce second tour \u00e0 venir face \u00e0 l\u2019\u00e9cologiste de la Nupes, Marine Tondelier, la candidate d\u2019Ensemble\u00a0!, Alexandrine Pintus, avait fait savoir dans un communiqu\u00e9 qu\u2019elle voterait blanc, renvoyant dos \u00e0 dos les deux candidates \u00ab\u00a0extr\u00eames\u00a0\u00bb.          Mais dans un tweet diffus\u00e9 il y a quelques minutes, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche, Stanislas Guerini, appelle \u00ab\u00a0\u00e0 voter Marine Tondelier\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Soyons tr\u00e8s clairs\u00a0: pas une voix pour le RN. Face \u00e0 Marine Le Pen, j\u2019appelle \u00e0 voter Marine Tondelier au second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la circonscription de Marine Le Pen, La R\u00e9publique en marche appelle finalement \u00e0 voter pour Marine...","dateModified":"2022-06-13T10:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T10:15:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Inimaginable, impensable, inexcusable.\u00a0\u00bb Les deux leaders \u00e9cologistes de Lyon r\u00e9agissent vivement \u00e0 l\u2019absence de consigne de vote claire du parti pr\u00e9sidentiel pour faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite en vue du second tour des l\u00e9gislatives. Bruno Bernard et Gr\u00e9gory Doucet en appellent \u00e0 Emmanuel Macron pour \u00ab\u00a0clarifier rapidement cette essentielle question r\u00e9publicaine, afin de lever rapidement l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 sur l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb.\u00a0S\u2019ils ne sont pas directement concern\u00e9s par des candidatures du Rassemblement national au deuxi\u00e8me tour dans la r\u00e9gion lyonnaise, le pr\u00e9sident de la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole de France et le maire de la capitale des Gaules font part de \u00ab\u00a0leur inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une digue saute, ce qui risque d\u2019avoir des cons\u00e9quences graves dans l\u2019avenir\u00a0\u00bb, confient au Monde les deux \u00e9lus.          \u00ab\u00a0Il y a quelques semaines, Emmanuel Macron nous a appel\u00e9 \u00e0 battre l\u2019extr\u00eame droite en pointant ses dangers pour le pays. C\u2019est ce que nous avons fait. Il a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour cette raison. Nous savons que l\u2019extr\u00eame droite n\u2019est pas un mouvement comme les autres. Et, \u00e0 pr\u00e9sent, l\u2019entourage du m\u00eame Emmanuel Macron ouvre la porte au vote en faveur de l\u2019extr\u00eame droite. C\u2019est irresponsable et incompr\u00e9hensible, c\u2019est un recul sans pr\u00e9c\u00e9dent. J\u2019esp\u00e8re que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va intervenir pour exprimer une position claire sur ce sujet\u00a0\u00bb, d\u00e9clare au Monde Bruno Bernard. Selon le pr\u00e9sident (Europe Ecologie-Les Verts, EELV) de la m\u00e9tropole de Lyon,  \u00ab\u00a0l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 comporte un vrai risque pour l\u2019avenir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le discours du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique perd toute cr\u00e9dibilit\u00e9. Qui pourra le croire demain, s\u2019il appelle \u00e0 faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0? Il donne l\u2019impression d\u2019agir par pur calcul \u00e9lectoraliste. Or, la question porte sur des valeurs fondamentales\u00a0!\u00a0\u00bb, estime M.\u00a0Bernard.          \u00ab\u00a0Il ne peut exister de flou entre un parti d\u2019extr\u00eame droite, le Rassemblement national, et le camp progressiste et humaniste de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale\u00a0\u00bb, dit, pour sa part, Gr\u00e9gory Doucet. \u00ab\u00a0Le parti pr\u00e9sidentiel a choisi de traiter la question r\u00e9publicaine au cas par cas. Ce matin, la candidate LRM annonce son vote blanc dans la circonscription de Marine Tondelier et Marine Le Pen. La f\u00e9brilit\u00e9 \u00e9lectorale du parti pr\u00e9sidentiel ne peut pas excuser cette faute morale et politique. LRM est \u00e0 contre-courant de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, r\u00e9agit le maire de Lyon (EELV).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, Bruno Bernard et Gr\u00e9gory Doucet appellent le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 \u00ab\u00a0lever rapidement...","dateModified":"2022-06-13T10:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T10:00:45+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Premier tour des l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les le\u00e7ons d\u2019un scrutin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au lendemain du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-13T10:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#509089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:54:35+00:00","articleBody":"     Alors que le flou r\u00e9gnait depuis hier soir sur la position de la coalition pr\u00e9sidentielle en cas de duel entre le Rassemblement national et la Nupes au second tour, le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale s\u2019est montr\u00e9 clair dans un message diffus\u00e9 sur Twitter. \u00ab\u00a0Quelle que soit la configuration aucune voix ne doit aller au Rassemblement national. Le combat contre l\u2019extr\u00eame droite n\u2019est pas un principe \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                    Marine Le Pen, en d\u00e9placement de campagne ce matin, a comment\u00e9 la prise de positon de Pap Ndiaye en d\u00e9clarant, lundi matin. \u00ab\u00a0Quand un racialiste, un indig\u00e9niste, un homme qui plaide en r\u00e9alit\u00e9 pour le s\u00e9paratisme appelle \u00e0 voter contre nous, cela veut dire que beaucoup de Fran\u00e7ais vont voter pour nous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la candidate dans le Pas-de-Calais sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Pap Ndiaye, \u00ab\u00a0aucune voix ne doit aller au Rassemblement national\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T11:18:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:31:55+00:00","articleBody":"     Que faire en cas de duel entre la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale et le Rassemblement national\u00a0? La cacophonie r\u00e9gnait au gouvernement depuis hier, la premi\u00e8re ministre a tenu \u00e0 clarifier la position de la coalition pr\u00e9sidentielle ce lundi matin. Tandis qu\u2019elle se trouve dans sa circonscription du Calvados, elle a fait savoir que leur \u00ab\u00a0position \u00e9tait tr\u00e8s claire\u00a0\u00bb.          Alors qu\u2019il y a \u00ab\u00a0quelques dizaines de circonscriptions avec un duel RN-Nupes\u00a0\u00bb, 59 en tout, \u00ab\u00a0notre proposition c\u2019est aucune voix pour le RN\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Et pour la Nupes si on a affaire \u00e0 un candidat qui ne respecte pas les valeurs r\u00e9publicaines, qui insulte nos policiers, qui demande de ne plus soutenir l\u2019Ukraine, qui veut sortir de l\u2019Europe, alors nous n\u2019allons pas voter pour lui\u00a0\u00bb, a poursuivi Mme\u00a0Borne qui est arriv\u00e9e en t\u00eate dans sa circonscription. Et si \u00ab\u00a0on a affaire \u00e0 un candidat de la Nupes qui respecte les valeurs r\u00e9publicaines, nous le soutiendrons\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir donnant l\u2019exemple notamment du leader communiste, Fabien Roussel.          Alors que la coalition pr\u00e9sidentielle n\u2019est pas s\u00fbre de conserver la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dimanche prochain, Mme\u00a0Borne se dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s mobilis\u00e9e pour donner une majorit\u00e9 claire et forte, nous en avons besoin, la France en a besoin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des urgences sur le pouvoir d\u2019achat, nous avons la guerre aux portes de l\u2019Europe, nous avons besoin de stabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Calvados, Elisabeth Borne pr\u00e9cise la position de LRM en cas de duel entre la Nupes et le RN ","dateModified":"2022-06-13T09:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:31:14+00:00","articleBody":"     Une claque. L\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale est \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circonscription du Loiret o\u00f9 il se pr\u00e9sentait. Jean-Michel Blanquer est arriv\u00e9 troisi\u00e8me avec 18,89\u00a0% des voix derri\u00e8re le candidat du Rassemblement national, Thomas M\u00e9nag\u00e9 (31,45\u00a0%), et celui de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), Bruno Nottin (19,43\u00a0%).          Mais l\u2019ancien ministre ne d\u00e9col\u00e8re pas. Sur BFM-TV, ce lundi matin, il a annonc\u00e9 vouloir faire \u00ab\u00a0un recours juridique\u00a0\u00bb sur cette \u00e9lection, notamment contre son adversaire de la Nupes. \u00ab\u00a0Il se comporte de fa\u00e7on scandaleuse en permanence, sa violence verbale est extr\u00eame, a-t-il critiqu\u00e9. Il m\u2019a attaqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises de mani\u00e8re inacceptable et en plus plusieurs de ses actions durant la campagne ont \u00e9t\u00e9 ill\u00e9gales.\u00a0\u00bb          Alors que M.\u00a0Nottin l\u2019a devanc\u00e9 de 180\u00a0voix, M.\u00a0Blanquer affirm\u00e9 que le candidat de la Nupes \u00ab\u00a0a viol\u00e9 plusieurs r\u00e8gles \u00e9lectorales pendant la campagne\u00a0: faire des posts Facebook sponsoris\u00e9s vers les \u00e9lecteurs ce qui est interdit, faire venir des gens pour me parodier et \u00e9diter des tracts qui imitent les miens en disant des choses inexactes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils se permettent tout et tout leur semble permis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          D\u2019apr\u00e8s les constatations du Monde, une publicit\u00e9 soutenant Bruno Nottin a bien \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur Facebook pendant la campagne. Cette publicit\u00e9 au budget inf\u00e9rieur \u00e0 100\u00a0euros n\u2019a cependant \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e qu\u2019\u00e0 une tr\u00e8s faible audience \u2013 et d\u2019apr\u00e8s les donn\u00e9es de la biblioth\u00e8que de transparence de Facebook, au moins la moiti\u00e9 des personnes qui l\u2019ont vue n\u2019habitaient pas la 4e\u00a0circonscription du Loiret. Au total, quelques centaines d\u2019\u00e9lecteurs concern\u00e9s ont pu la voir, ce qui ne semble pas de nature \u00e0 avoir affect\u00e9 la sinc\u00e9rit\u00e9 du scrutin. Le r\u00e9sultat \u00e9tait cependant tr\u00e8s serr\u00e9 \u2013 M.\u00a0Blanquer a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9 de seulement 189\u00a0voix par M.\u00a0Nottin, qualifi\u00e9 au second tour, ce qui fait partie des \u00e9l\u00e9ments pris en compte par les tribunaux pour estimer si des irr\u00e9gularit\u00e9s ont pu avoir un impact sur le vote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Michel Blanquer souhaite faire \u00ab\u00a0un recours juridique\u00a0\u00bb contre son adversaire de la\u00a0Nupes","dateModified":"2022-06-13T09:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:30:37+00:00","articleBody":"     Merci de votre lecture et de votre participation\u00a0! Nous continuons ce direct avec les prises de parole d\u2019Elisabeth Borne sur les l\u00e9gislatives puis d\u2019Emmanuel Macron au salon Eurosatory (salon international de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 terrestres et a\u00e9roterrestres), \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de notre tchat avec Nicolas Chapuis","dateModified":"2022-06-13T09:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:30:12+00:00","articleBody":"    Que vous classiez LFI au sein de la gauche radicale depuis longtemps , pourquoi pas. Et le RN et Reconqu\u00eate en dehors de l'extr\u00eame droite, \u00e7a fait longtemps aussi ?\r\nhttps:\/\/www.lemonde.fr\/resultats-elections\/    JF78         Le Rassemblement national et Reconqu\u00eate\u00a0! sont class\u00e9s \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite par Le Monde. Je vous invite \u00e0 lire cette analyse d\u2019Ivanne Trippenbach et Franck Johann\u00e8s qui expliquent tr\u00e8s bien ce choix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:26:25+00:00","articleBody":"    Je ne comprends pas ce front r\u00e9publicain. Vous consid\u00e9rez donc que l\u2019extr\u00eame gauche est davantage r\u00e9publicaine que l\u2019extr\u00eame droite ? Je pense que nous sommes nombreux \u00e0 penser que non, voire le contraire \u00e9tant donn\u00e9 les prises de positions de LFI sur bon nombres de sujets     R\u00e9veillundi          Bonjour R\u00e9veillundi,          Historiquement, le terme \u00ab\u00a0front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 pour qualifier la n\u00e9cessit\u00e9 de faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite et ce quel que soit l\u2019adversaire. C\u2019est tout \u00e0 fait votre droit de penser que l\u2019extr\u00eame gauche repr\u00e9sente un danger aussi grand que l\u2019extr\u00eame droite. C\u2019est la position d\u2019une partie d\u2019Ensemble\u00a0!, comme je l\u2019ai expliqu\u00e9 plus bas. Une grande partie de la droite est \u00e9galement sur cette ligne et appelle depuis des ann\u00e9es \u00e0 tirer un trait d\u2019\u00e9galit\u00e9 entre tous les extr\u00eames. Ce n\u2019est pas la ligne d\u2019une partie de la coalition pr\u00e9sidentielle et de la gauche.          Et encore faut-il se mettre d\u2019accord sur les personnalit\u00e9s que l\u2019on range \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche. Dans sa classification des partis politiques, Le Monde ne range pas la Nupes \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche. Elisabeth Borne semble, elle, vouloir proc\u00e9der \u00e0 un tri au sein des candidats Nupes. C\u2019est la ligne du \u00ab\u00a0cas par cas\u00a0\u00bb. Elle range ainsi le candidat communiste Fabien Roussel dans les candidats r\u00e9publicains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:13:42+00:00","articleBody":"    Si lrem l\"obtient pas la majorit\u00e9 absolue , Emmanuel macron est-il oblig\u00e9 de prendre M\u00e9lenchon comme 1er Ministre ?    S         Absolument pas. Pour cela, il faudrait que la Nupes obtienne la majorit\u00e9 absolue, hypoth\u00e8se qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 peu probable, et qui s\u2019est nettement refroidie hier soir. L\u2019hypoth\u00e8se la plus probable, aujourd\u2019hui, est celle d\u2019une majorit\u00e9 relative ou absolue de justesse pour la coalition pr\u00e9sidentielle. Mais j\u2019invite \u00e0 la plus grande prudence sur les projections en si\u00e8ges \u00e0 partir du premier tour. Je voudrais insister sur ce point. Ce sont des donn\u00e9es peu fiables, que m\u00eame les sondeurs manipulent avec beaucoup de pr\u00e9caution, en t\u00e9moigne la largeur des fourchettes. Pour vous donner une id\u00e9e, en\u00a02017, apr\u00e8s le premier tour, les projections donnaient de 400 \u00e0 455\u00a0si\u00e8ges pour LRM et le MoDem. Une semaine plus tard, ils n\u2019en d\u00e9crochaient \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb 350. Le diff\u00e9rentiel est cons\u00e9quent. Donc, prudence. Dans un sens comme dans l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:37:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:07:49+00:00","articleBody":"    Pour vous, LFI est un parti d'extr\u00eame-gauche ? Cette \u00e9tiquette n'est pas plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des partis comme le NPA ou LO ?    FLH         Bonjour FLH,          Non, nous classons depuis longtemps LFI \u00e0 la gauche radicale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T09:06:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, le parti de E Macron peut-il encore s'affirmer \"ni de droite ni de gauche\" quand il n'affiche pas de consignes claires pour voter contre l'extr\u00eame-droite ? A l'inverse dans des duels droite\/ED la question d'appeler \u00e0 votre contre l'ED ne semble pas se poser. Il semble surtout \u00eatre ni de gauche...    de gauche et fi\u00e8re de l'\u00eatre         Le flottement dans la soir\u00e9e autour des consignes de vote du c\u00f4t\u00e9 de la coalition pr\u00e9sidentielle est effectivement l\u2019une des donn\u00e9es majeures de l\u2019entre-deux-tours. Il semble que deux lignes cohabitent au sein d\u2019Ensemble\u00a0! La premi\u00e8re, que je qualifierais de \u00ab\u00a0ligne Blanquer\u00a0\u00bb, renvoie dos \u00e0 dos la Nupes, cat\u00e9goris\u00e9e \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche, et l\u2019extr\u00eame droite. L\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation a clairement appel\u00e9 \u00e0 ne pas choisir entre les deux. La seconde, que je caract\u00e9riserais de \u00ab\u00a0ligne Cl\u00e9ment Beaune\u00a0\u00bb, correspond au front r\u00e9publicain classique\u00a0: partout o\u00f9 l\u2019extr\u00eame droite est qualifi\u00e9e, il faut lui faire barrage. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019Europe s\u2019est positionn\u00e9 ainsi \u00e0 titre personnel d\u00e8s le d\u00e9but de la soir\u00e9e.          Le parti semble avoir coup\u00e9 la poire en deux. Apr\u00e8s des tergiversations, il semblerait que la ligne soit\u00a0double\u00a0: \u00ab\u00a0des consignes de vote au cas par cas\u00a0\u00bb\u00a0; \u00ab\u00a0pas une voix ne doit aller au RN\u00a0\u00bb. Si Ensemble\u00a0! ne donne pas clairement de consigne de vote pour faire battre l\u2019extr\u00eame droite dans toutes les circonscriptions o\u00f9 elle est pr\u00e9sente, ce sera une rupture avec le front r\u00e9publicain, qui serait d\u2019autant plus incompr\u00e9hensible apr\u00e8s les critiques adress\u00e9es \u00e0 la partie de la gauche tent\u00e9e par l\u2019abstention au second tour de la pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:59:28+00:00","articleBody":"    Peut-on savoir si la NUPES a globalement mieux reussi quand elle \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9e par des candidats de gauche (PS-EELV) ou d'extr\u00eame-gauche (LFI)?    Sysounou         Bonjour Sysounou,          Nous sommes en train d\u2019analyser cela de mani\u00e8re plus fine. Je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire ceci\u00a0: dans les projections en si\u00e8ge, LFI domine largement la coalition. Mais c\u2019est tout \u00e0 fait logique. L\u2019attribution des circonscriptions avait tenu compte des scores \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. LFI avait donc \u00e0 la fois le plus grand nombre de candidats et les circonscriptions les plus favorables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:26:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:57:16+00:00","articleBody":"    Je ne comprends pas vos chiffres... pourquoi placez vous la Nupes en t\u00eate \"source: minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur\" alors qu'officiellement c'est encore Ensemble! qui est en premi\u00e8re place?     Fitz         Bonjour Fitz,          Le Monde\u00a0a fait le choix d\u2019un \u00e9tiquetage diff\u00e9rent de celui du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour afficher, d\u00e8s la publication de la liste officielle des candidats, les personnalit\u00e9s investies dans le cadre de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Et ce pour une raison\u00a0: dans un premier temps, le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ne voulait pas afficher la nuance Nupes. Ils ont \u00e9t\u00e9 contraints par le Conseil d\u2019Etat \u00e0 revoir leur copie. Ils ont donc proc\u00e9d\u00e9 au m\u00eame travail que Le Monde, a posteriori.          Malgr\u00e9 le nouveau nuancier incluant\u00a0la Nupes impos\u00e9 par la justice au gouvernement, le 7\u00a0juin, des diff\u00e9rences demeurent. Notamment dans une partie de l\u2019outre-mer\u00a0: si l\u2019accord de gauche ne s\u2019y applique pas officiellement, Le Monde\u00a0a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019int\u00e9grer les candidats soutenus par la Nupes dans ces circonscriptions dans le m\u00eame ensemble national. Avec un objectif simple\u00a0: donner \u00e0 voir les rapports de force potentiels dans la future Assembl\u00e9e nationale, compte tenu du fait que ces derniers, s\u2019ils sont \u00e9lus, si\u00e9geront dans le m\u00eame ensemble que La France insoumise, le Parti socialiste, Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste fran\u00e7ais.          Le Monde\u00a0compte ainsi\u00a0davantage de\u00a0candidats Nupes que le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Cela est parfois vrai dans l\u2019autre sens, puisque dans\u00a0d\u2019autres\u00a0circonscriptions, nous avons attribu\u00e9 la nuance Ensemble\u00a0! \u00e0 des candidats que le bureau des \u00e9lections cat\u00e9gorise \u00ab\u00a0divers droite\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0divers centre\u00a0\u00bb. Ce sont ces diff\u00e9rences qui modifient le total des voix attribu\u00e9es \u00e0 chaque camp et l\u2019affichage, en t\u00eate, de l\u2019alliance de gauche dans notre classement. Selon notre d\u00e9compte, que nous estimons plus pr\u00e9cis que celui du minist\u00e8re, la Nupes devance tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement Ensemble\u00a0! au total des voix nationales. Mais la r\u00e9alit\u00e9 est surtout symbolique. Les deux partis sont dans un mouchoir de poche, avec la classification du minist\u00e8re ou avec la n\u00f4tre. La vraie information pourrait donc se r\u00e9sumer ainsi\u00a0: La Nupes et Ensemble\u00a0! ont fait jeu \u00e9gal en nombre de voix \u00e0 travers le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:50:59+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nDans un des articles, il est \u00e9voqu\u00e9 le fait que la NUPES poss\u00e8de tr\u00e8s peu de r\u00e9servoir de voix et doit craindre un front ani-M\u00e9lenchon.\r\nA l'inverse, le RN dispose t-il d'un r\u00e9servoir de voix (Reconqu\u00eate ?) et a t-il \u00e0 craindre un front anti-Le Pen ?    AP         Bonjour AP,          A part exception locale, les scores de Reconqu\u00eate\u00a0! sont assez faibles dans la plupart des circonscriptions. Dans la 4e\u00a0circonscription du Var, il faudra par exemple surveiller les reports de voix des \u00e9lecteurs d\u2019Eric Zemmour, balay\u00e9 au premier tour, en faveur du candidat RN. Mais l\u2019affrontement entre les deux partis a \u00e9t\u00e9 tel qu\u2019il y aura probablement de la d\u00e9perdition. En revanche, ce qui est notable c\u2019est que le RN b\u00e9n\u00e9ficie d\u00e9sormais dans un certain nombre de d\u00e9partements d\u2019un ancrage local puissant. C\u2019est le cas dans le Pas-de-Calais, o\u00f9 Marine Le Pen fait des tr\u00e8s bons scores, ou dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales ou le RN arrive en t\u00eate dans toutes les circonscriptions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:18:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:45:57+00:00","articleBody":"    Pourquoi le front national a-t-il fait un meilleur score \u00e0 la pr\u00e9sidentielle qu'aux l\u00e9gislatives ?    aaa         Bonjour aaa,          Le score du RN est celui dont l\u2019analyse est la plus contre-intuitive. Si vous vous r\u00e9f\u00e9rez au score de la campagne pr\u00e9sidentielle en pourcentage et en voix, les troupes de Marine Le Pen sont en net recul. On peut noter que la dirigeante d\u2019extr\u00eame droite a fait une campagne tr\u00e8s discr\u00e8te voire inexistante. En revanche, si on se r\u00e9f\u00e8re aux pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections l\u00e9gislatives, la perc\u00e9e du RN est historique dans un scrutin qui lui est traditionnellement d\u00e9favorable. A la fois en score et en projection de si\u00e8ges. Si l\u2019on en croit les fourchettes, qu\u2019il faut prendre avec pr\u00e9caution, le RN peut esp\u00e9rer 20 \u00e0 45\u00a0si\u00e8ges. C\u2019est moins qu\u2019esp\u00e9r\u00e9 par le parti ces derni\u00e8res semaines, mais \u00e7a serait le plus gros contingent d\u2019extr\u00eame droite depuis 1986, un scrutin qui s\u2019\u00e9tait jou\u00e9 \u00e0 la proportionnelle, ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Pour en savoir plus sur le score du RN, je vous invite \u00e0 lire le d\u00e9cryptage d\u2019Ivanne Trippenbach.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:37:51+00:00","articleBody":"    Bonjour\n\nJuste pour pr\u00e9cision : 278 + 110 + 62 +29 +29 +22 =530. Par cons\u00e9quent, la question de maxzor n'est pas encore r\u00e9solue, ce calcul ne permet pas de savoir dans combien de circonscriptions les partis sont pr\u00e9sents au second tour.    Surprise et constat         Les duels restants seront avec des \u00e9tiquettes de partis divers, je vous ai donn\u00e9 les duels entre les forces politiques identifi\u00e9es. La coalition Ensemble\u00a0! est qualifi\u00e9e dans 419\u00a0circonscriptions. La Nupes sera pr\u00e9sente dans 386\u00a0circonscriptions, le RN dans 208, un niveau historiquement haut. La droite sera pr\u00e9sente dans 87\u00a0circonscriptions, contre 300 en\u00a02017, ce qui vous donne une id\u00e9e du recul de ce parti.          Vous pouvez retrouver tous ces chiffres dans le compte rendu d\u00e9taill\u00e9 de Mariama Darame et Patrick Roger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:58:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:33:54+00:00","articleBody":"    Bonjour, la majorit\u00e9 absolue semble s'\u00e9loigner pour Ensemble. Le groupe LR-UDI pourrait \u00eatre central mais ne risque-t-il pas d'imploser entre ceux qui voudront un accord de majorit\u00e9 et la branche Ciotti pour laquelle c'est hors de question?     Manu         Bonjour Manu,          Je reste tr\u00e8s prudent de mon c\u00f4t\u00e9 sur les projections en si\u00e8ge pour le second tour. Mais vous avez raison, l\u2019enjeu pour Emmanuel Macron est d\u2019avoir cette majorit\u00e9 absolue afin de mener sa politique. Une chose est act\u00e9e\u00a0: il ne l\u2019aura pas sans l\u2019aide de ses alli\u00e9s, le MoDem et Horizons. Ce qui n\u2019\u00e9tait pas le cas en\u00a02017, o\u00f9 LRM avait d\u00e9croch\u00e9 toute seule 313\u00a0d\u00e9put\u00e9s (la majorit\u00e9 absolue \u00e9tant fix\u00e9e \u00e0 289). Quoi qu\u2019il arrive, Emmanuel Macron devra donc composer avec ses alli\u00e9s de droite ou de centre droit. Il existe un sc\u00e9nario dans lequel la coalition Ensemble\u00a0! n\u2019obtient pas les 289\u00a0d\u00e9put\u00e9s et devra donc composer au cas par cas avec les d\u00e9put\u00e9s de droite (ou avec les dissidents de gauche). Cela donne un espoir \u00e0 LR\u00a0: celui, malgr\u00e9 le faible score de la droite, de jouer un r\u00f4le de pivot dans le futur quinquennat. Tout cela est r\u00e9sum\u00e9 dans cet article de Sarah Belouezzane.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:29:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment faites-vous pour ne pas publier encore un r\u00e9capitulatif des duels\/triangulaires par parti?    maxzor         Bonjour,          Voici le r\u00e9capitulatif\u00a0: il y a 564\u00a0duels, huit triangulaires et cinq d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus d\u00e8s le premier tour. Sur les 564\u00a0duels, il y en a 278\u00a0Ens.\/Nupes, 110\u00a0Ens.\/RN, 62\u00a0Nupes\/RN, 29\u00a0droite\/RN, 29\u00a0droite\/Nupes, 22\u00a0droite\/Ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:25:55+00:00","articleBody":"    Hello, merci pour ce direct. Finalement, y a-t-il eu des r\u00e9actions quant au niveau de l'abstention, qui continue d'augmenter ? La proposition de certains parti d'accorder plus de place \u00e0 la d\u00e9mocratie directe ne trouve donc pas d'\u00e9cho aupr\u00e8s des francais?    Jih         Bonjour Jih,          Il y a eu de nombreuses r\u00e9actions sur le niveau historique de l\u2019abstention sur tous les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision. Un peu convenues, il faut le dire. C\u2019est le passage \u00ab\u00a0oblig\u00e9\u00a0\u00bb de chacune des interventions, pour d\u00e9plorer ce faible niveau de participation. Mais aucune ne semble prendre en effet la mesure du ph\u00e9nom\u00e8ne qui s\u2019installe \u00e9lection apr\u00e8s \u00e9lection. Un d\u00e9bat est n\u00e9cessaire sur notre processus d\u00e9mocratique qui se retrouve fortement fragilis\u00e9. Nous avons mis \u00e0 la une du Monde ce matin les scores en tenant compte de l\u2019abstention. Tous les partis se trouvent ramen\u00e9s \u00e0 la portion congrue face \u00e0 cette masse \u00e9crasante d\u2019abstentionniste. Voil\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du scrutin d\u2019hier soir. R\u00e9alit\u00e9 qui risque d\u2019\u00eatre amplifi\u00e9e au second tour, o\u00f9 traditionnellement la participation est plus faible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:43:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:19:24+00:00","articleBody":"     Nicolas Chapuis, directeur adjoint de la r\u00e9daction du Monde, se tient \u00e0 votre disposition pour \u00e9changer avec vous sur les le\u00e7ons politiques \u00e0 tirer du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Posez-lui vos questions d\u00e8s maintenant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur les r\u00e9sultats du premier tour \u00e0 Nicolas Chapuis","dateModified":"2022-06-13T08:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:11:06+00:00","articleBody":"    Pourquoi dans certaines circonscriptions il yy a un 2eme tour alors quun candidat a obtenu la majorit\u00e9 au 1er tour? Exemple de la seine saint denis.    Cata         Bonjour,          Pour \u00eatre \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, il faut r\u00e9unir 50\u00a0% des votants, et 25\u00a0% des inscrits. Ce qui explique, par exemple, que dans la circonscription de Marine Le Pen, qui a obtenu 53,96\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s au premier tour mais \u00ab\u00a0seulement\u00a0\u00bb 22,53\u00a0% des inscrits, un second tour doit \u00eatre organis\u00e9 dans une semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T08:02:00+00:00","articleBody":"    Qui sont les 5 \u00e9lus de ce premier tour (4 NUPES et 1 Ensemble semble-t-il) ? Cette prouesse \u00e9lectorale m\u00e9rite d\u2019\u00eatre \u00e9voqu\u00e9e.    Pierre         Bonjour Pierre,          Tout \u00e0 fait. Nous l\u2019avons d\u2019ailleurs \u00e9voqu\u00e9 dans ce live \u00e0 6 h 30, mais vous \u00e9tiez s\u00fbrement en train de terminer votre nuit de sommeil, et on vous comprend\u00a0!          Alors faisons une petite session de rattrapage. Pour les candidats de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le premier tour, il y a, \u00e0 Paris, Sophia Chikirou, dans la 6e\u00a0circonscription\u00a0; Sarah Legrain, dans la 16e\u00a0circonscription, et Dani\u00e8le Obono, dans la 17e\u00a0circonscription. En Seine-Saint-Denis, Alexis Corbi\u00e8re dans la 7e\u00a0circonscription a r\u00e9ussi \u00e0 renouveler son mandat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e8s le premier tour.          Pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, seul le d\u00e9put\u00e9 sortant dans la 3e\u00a0circonscription de la Mayenne, Yannick Favennec (Horizons - Ensemble\u00a0!) qui l\u2019a emport\u00e9 d\u00e8s le premier tour. Et si vous voulez en savoir plus, c\u2019est par ici\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: seuls cinq d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus au premier tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T07:57:53+00:00","articleBody":"    Est ce que les r\u00e9serves de voix de la NUPES ne se trouvent pas dans les abstentionnistes? Avons nous une id\u00e9e de l'abstention par tranche d'\u00e2ge ou par famille politique?     Abstention         Bonjour,          D\u2019apr\u00e8s les estimations d\u2019Ipsos-Sopra Steria pour France T\u00e9l\u00e9visions, Radio France, France\u00a024-RFI-MCD et LCP, 69\u00a0% des 18-24 ainsi que 71\u00a0% des 25-34\u00a0ans se sont abstenus. Or, c\u2019est chez les jeunes \u00e9lecteurs que la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) r\u00e9alise ses meilleurs scores.          D\u2019autant plus qu\u2019en parall\u00e8le, \u00ab\u00a0seulement\u00a0\u00bb 40\u00a0% des 60-69\u00a0ans et 31\u00a0% des 70\u00a0ans et plus ne sont pas all\u00e9s voter. Or, cet \u00e9lectorat \u00e2g\u00e9 penche davantage pour la coalition pr\u00e9sidentielle, qui profite donc d\u2019une meilleure mobilisation dans son camp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T08:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T07:45:57+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe vois que vous utilisez le sigle LREM pour le parti pr\u00e9sidentiel et pas renaissance. Pourquoi ?     Kerri        Pourquoi continuons-nous de parler de LREM et non pas de Renaissance ?     Mano         Bonjour \u00e0 vous deux,          Nous continuons \u00e0 utiliser l\u2019appellation de La R\u00e9publique en marche pour le parti pr\u00e9sidentiel, car si ce changement a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avant les l\u00e9gislatives, il n\u2019a pas officiellement chang\u00e9 de nom. Cela doit d\u2019abord \u00eatre valid\u00e9 par les instances du parti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T07:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T07:00:14+00:00","articleBody":"     Quel bilan tirer de ce premier tour pour Ensemble\u00a0!, la coalition pr\u00e9sidentielle\u00a0? Invit\u00e9 de BFM-TV, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 que la majorit\u00e9 \u00ab\u00a0[soit] qualifi\u00e9e dans plus de trois quarts des circonscriptions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes la premi\u00e8re force politique dans cette \u00e9lection\u00a0\u00bb, a-t-il salu\u00e9, estimant qu\u2019il faut d\u00e9sormais \u00ab\u00a0montrer aux Fran\u00e7ais que c\u2019est utile d\u2019avoir une majorit\u00e9 pour le pr\u00e9sident avec notamment les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, les difficult\u00e9s \u00e9conomiques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes face aux extr\u00eames. Je ne voudrais pas que cinq ans de travail soit mis par terre parce que dans des circonscriptions les extr\u00eames remportent les \u00e9lections\u00a0\u00bb, a poursuivi Stanislas Guerini, qui est lui-m\u00eame mis en difficult\u00e9 dans sa 3e\u00a0circonscription \u00e0 Paris. Il est devanc\u00e9 par la candidate \u00e9cologiste de la Nupes L\u00e9a Balage El Mariky qui a obtenu 38,66\u00a0% contre 32,5\u00a0% pour le ministre de la transformation et de la fonction publique.          Alors que Jean-Luc M\u00e9lenchon a accus\u00e9, hier soir, Emmanuel Macron d\u2019avoir un \u00ab\u00a0programme cach\u00e9\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a080\u00a0milliards d\u2019\u00e9conomie \u00e0 faire pour r\u00e9duire la part du d\u00e9ficit\u00a0\u00bb, M.\u00a0Guerini a r\u00e9torqu\u00e9 ce lundi que \u00ab\u00a0s\u2019il y a bien une majorit\u00e9 cr\u00e9dible sur la baisse des imp\u00f4ts, c\u2019est la n\u00f4tre. Et on va continuer\u00a0\u00bb. Alors que M.\u00a0Macron souhaite notamment supprimer la redevance audiovisuelle, ou encore baisser les imp\u00f4ts de produits pour les entreprises, tout en baissant le d\u00e9ficit, M.\u00a0Guerini estime que cela pourra se faire \u00ab\u00a0en cr\u00e9ant des emplois et de la croissance\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons b\u00e2tir un quinquennat pour le plein-emploi et c\u2019est comme \u00e7a que nous baisserons le d\u00e9ficit\u00a0\u00bb, a-t-il promis. Sur des duels entre la Nupes et le RN au second tour, M.\u00a0Guerini a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y a aucune ambigu\u00eft\u00e9. Il faut aucune voix au Rassemblement national\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes la premi\u00e8re force politique dans cette \u00e9lection\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de...","dateModified":"2022-06-13T07:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:48:36+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s d\u00e9pouillement, les r\u00e9sultats sont collect\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur qui les diffuse d\u00e9partement par d\u00e9partement. Le Monde a r\u00e9\u00e9tiquet\u00e9 l\u2019appartenance politique de l\u2019ensemble des candidats depuis le 23 mai, ce qui explique la l\u00e9g\u00e8re diff\u00e9rence entre les d\u00e9comptes par blocs (Ensemble\u00a0!, Nupes\u2026) modifi\u00e9s tardivement par le minist\u00e8re et ceux que nous affichons, en particulier pour certains candidats d\u2019outre-mer.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez les r\u00e9sultats dans toutes les circonscriptions","dateModified":"2022-06-13T06:51:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:45:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas la fin des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve Gabriel Attal sur France Inter, lundi matin, pour temp\u00e9rer l\u2019analyse d\u2019un recul du camp d\u2019Emmanuel Macron au premier tour. Pour le ministre de l\u2019action et des comptes publics, ancien porte-parole du gouvernement \u2013 mais toujours mobilis\u00e9 pour prendre la parole au nom de l\u2019ex\u00e9cutif \u2013, \u00ab\u00a0ce deuxi\u00e8me tour va permettre une clarification\u00a0\u00bb entre deux projets, l\u2019un r\u00e9publicain (pour le chef de l\u2019Etat), l\u2019autre (la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale), qui \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9loigne de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 absolue est beaucoup plus probable pour Ensemble\u00a0! et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle que pour les autres coalitions\u00a0\u00bb, a ensuite comment\u00e9 Gabriel Attal. A propos des critiques de l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Manuel Bompard sur le calcul des voix de la Nupes, donn\u00e9e l\u00e9g\u00e8rement derri\u00e8re Ensemble\u00a0! par la minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, M.\u00a0Attal a accus\u00e9 la coalition de gauche de \u00ab\u00a0remettre syst\u00e9matiquement en cause tous les chiffres\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est une sp\u00e9cialit\u00e9 chez eux\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, avant d\u2019expliquer que cette diff\u00e9rence \u00e9tait due au fait que seuls les candidats officiellement investis par la Nupes avaient \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s sous cette \u00e9tiquette, ce qui \u00e9cartait donc les candidats en outre-mer et en Corse, souvent soutenus par la coalition de gauche mais qui ne sont pas formellement int\u00e9gr\u00e9s dans l\u2019accord. Gabriel Attal a aussi tenu \u00e0 relever que c\u2019\u00e9tait aussi le cas pour certaines personnalit\u00e9s proches de la majorit\u00e9 \u2013 une r\u00e9f\u00e9rence implicite \u00e0 Damien Abad, ministre soutenu par l\u2019actuelle majorit\u00e9, qui appara\u00eet \u00ab\u00a0divers droite\u00a0\u00bb dans les r\u00e9sultats du minist\u00e8re, puisque le d\u00e9put\u00e9 a \u00e9t\u00e9 investi par Les R\u00e9publicains.          Pour le second tour, Gabriel Attal a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la ligne adopt\u00e9e par une partie du camp pr\u00e9sidentiel d\u2019une d\u00e9cision de consigne \u00ab\u00a0au cas par cas\u00a0\u00bb, en fonction des profils dans chaque circonscription. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas pareil entre Val\u00e9rie Rabault, ancienne d\u00e9put\u00e9e socialiste, qui est quand m\u00eame d\u2019une clart\u00e9 absolue sur les questions de valeurs de la R\u00e9publique, et puis une candidate dont la suppl\u00e9ante a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour avoir agress\u00e9 des forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb, a dit le ministre, en \u00e9voquant la pr\u00e9sidente du groupe parlementaire La France insoumise dans la derni\u00e8re Assembl\u00e9e nationale, Mathilde Panot, dont la suppl\u00e9ante pour cette \u00e9lection est l\u2019infirmi\u00e8re Farida Chikh.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal estime que \u00ab\u00a0la majorit\u00e9 absolue est beaucoup plus probable pour Ensemble\u00a0! et la majori...","dateModified":"2022-06-13T08:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:38:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nos institutions sont en danger.\u00a0\u00bb La ministre de la transition \u00e9cologique s\u2019est montr\u00e9e alarmiste, lundi matin sur CNews, face au score de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes). Selon elle, \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon cherche \u00e0 affaiblir les institutions, c\u2019est l\u2019anarchie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a avec eux une remise en cause permanent de nos institutions, ils veulent de l\u2019anarchie, du d\u00e9sordre, de la soumission\u00a0\u00bb, a poursuivi Am\u00e9lie de Montchalin, qualifiant les candidats de la Nupes \u00ab\u00a0d\u2019anarchistes d\u2019extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb. Alors qu\u2019elle est elle-m\u00eame en difficult\u00e9 dans la 6e circonscription de l\u2019Essonne \u2013 avec 31 % des voix, elle est devanc\u00e9e par le socialiste de la Nupes J\u00e9r\u00f4me Guedj (38,31 %) \u2013, elle a lanc\u00e9 \u00ab un appel aux r\u00e9publicains de gauche et de droite\u00a0: nous sommes d\u2019accord sur l\u2019\u00e9conomie, la s\u00e9curit\u00e9, la la\u00efcit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous pouvons dimanche prochain faire un barrage tr\u00e8s clair. C\u2019est un r\u00e9f\u00e9rendum pour l\u2019Europe et contre la d\u00e9sobeissance, pour l\u2019ordre et contre la d\u00e9sordre, contre la Nupes et ses candidats qui se sont alli\u00e9s dans un accord \u00e9lectoral\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.          Mme\u00a0Montchalin s\u2019en est notamment pris \u00e0 la volont\u00e9 de Jean-Luc M\u00e9lenchon de bloquer les prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 pour faire face \u00e0 l\u2019inflation. \u00ab\u00a0Vous pensez qu\u2019il y a des entreprises qui se disent\u00a0: \u201cOn va augmenter les prix\u00a0?\u201d Il y a une guerre en Ukraine, les prix augmentent au niveau mondial, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Si on bloque les prix, les entreprises qui ach\u00e8tent tr\u00e8s cher et qui revendent \u00e0 un prix qu\u2019un ministre aura d\u00e9fini, elles feront faillites. Imaginez si des secteurs entiers sont en faillite\u00a0? On aura du ch\u00f4mage massif et personne ne sortira plus riche de cette affaire.\u00a0\u00bb          Pour le second tour, en cas de duel entre\u00a0la Nupes et\u00a0le Rassemblement national, Mme\u00a0Montchalin estime qu\u2019il ne faut \u00ab\u00a0aucune voix pour l\u2019extr\u00eame droite dans notre pays et pas de voix\u00a0\u00bb \u00e0 certains candidats \u00ab\u00a0antir\u00e9publicains de la Nupes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand les candidats sont r\u00e9publicains, je pense \u00e0 Fabien Roussel, par exemple, alors oui nous pouvons appeler \u00e0 voter pour eux\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Am\u00e9lie de Montchalin, les candidats de la Nupes \u00ab\u00a0veulent de l\u2019anarchie, du d\u00e9sordre, de\u00a0la\u00a0s...","dateModified":"2022-06-13T06:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:16:06+00:00","articleBody":"     Pour le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, la tr\u00e8s faible participation constat\u00e9e dimanche est le signe d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9fiance d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb dont un des ressorts, selon lui, est que la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) est \u00ab\u00a0seule \u00e0 faire campagne\u00a0\u00bb depuis l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Le camp du gouvernement et de l\u2019actuelle majorit\u00e9 parlementaire ne fait \u00ab\u00a0qu\u2019avancer en diabolisant tous les autres\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9senter un programme complet, a aussi analys\u00e9 M.\u00a0Faure sur France\u00a02, lundi matin. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle actuelle est en passe de devenir la minorit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi sans r\u00e9pondre directement \u00e0 la question de savoir si Jean-Luc M\u00e9lenchon allait r\u00e9ussir son pari d\u2019\u00eatre nomm\u00e9 premier ministre.          Conscient de la r\u00e9serve de voix limit\u00e9e dont disposent les candidats de gauche au second tour, du fait de leur union au premier, Olivier Faure a aussi appel\u00e9 les jeunes et les \u00e9lecteurs des quartiers populaires \u00e0 se mobiliser. \u00ab\u00a0Vous voulez que \u00e7a change\u00a0? C\u2019est possible, alors venez\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Les r\u00e9sultats sont l\u00e0\u00a0\u00bb, a aussi affirm\u00e9 M.\u00a0Faure quant \u00e0 son choix de soutenir l\u2019accord avec les autres forces de gauche malgr\u00e9 la d\u00e9fiance de toute une partie du PS. \u00ab\u00a0O\u00f9 sont les fameux dissidents dont on a tant parl\u00e9 jour apr\u00e8s jour\u00a0? Tous \u00e9limin\u00e9s au premier tour\u00a0\u00bb, a dit le socialiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle actuelle est en passe de devenir la minorit\u00e9\u00a0\u00bb, dit Olivier Faure","dateModified":"2022-06-13T06:23:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:13:09+00:00","articleBody":"     Et si la Nupes empochait finalement la majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale dimanche prochain\u00a0? Si les projections en termes de si\u00e8ges rendent peu probables ce sc\u00e9nario, la d\u00e9put\u00e9e de La France insoumise, Cl\u00e9mentine Autain, veut encore y croire.          \u00ab\u00a0Je ne crois pas \u00e0 ces pr\u00e9visions, a-t-elle expliqu\u00e9, lundi matin, sur France Inter. D\u2019aucuns ici, il y a six mois, imaginaient que la gauche serait debout, et qu\u2019il y aurait un match entre la Macronie et une formation politique vaste comme la n\u00f4tre qui ouvre une issue \u00e9mancipatrice au d\u00e9sordre que nous connaissons\u00a0?\u00a0\u00bb Selon elle, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9mergence de la Nupes peut enclencher un processus\u00a0\u00bb durant la campagne de l\u2019entre-deux-tours, appelant \u00ab\u00a0ceux qui nous \u00e9coutent \u00e0 croire au champ des possibles\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On a une possibilit\u00e9, encore, \u00e0 saisir dimanche prochain, pour \u00e9viter d\u2019avoir cinq ans de carnage social et de m\u00e9pris de la part du pr\u00e9sident en place et de son gouvernement\u00a0\u00bb, a poursuivi Mme\u00a0Autain qui est arriv\u00e9e en t\u00eate dans sa 11e\u00a0circonscription de Seine-Saint-Denis avec 46,15\u00a0% des voix. Selon elle, si \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a une majorit\u00e9, elle serait probablement relative.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il est mis en difficult\u00e9. Le pays est en col\u00e8re contre lui, a-t-elle insist\u00e9. Beaucoup de gens ont vot\u00e9 pour lui \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour s\u2019opposer \u00e0 Marine Le Pen mais ses propositions ne sont pas majoritaires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9mergence de la Nupes peut enclencher un processus\u00a0\u00bb pour le second tour, veut croire la d\u00e9put...","dateModified":"2022-06-13T06:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:06:11+00:00","articleBody":"     Le maire Les R\u00e9publicains de Meaux, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, a estim\u00e9 sur France 2, lundi matin, que le niveau d\u2019abstention constat\u00e9 au premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00ab\u00a0est le r\u00e9sultat de six mois de deux \u00e9lections majeures dans lesquelles on a parl\u00e9 de rien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela va rendre ce pays difficilement gouvernable\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident de l\u2019UMP, qui, tout en refusant \u00e0 le dire de cette mani\u00e8re, voit bien son camp jouer un r\u00f4le de pivot dans la future Assembl\u00e9e nationale.          Lire aussi\u00a0: Menac\u00e9 de disparition, le parti Les R\u00e9publicains existe encore          \u00ab\u00a0C\u2019est toute l\u2019ironie de l\u2019histoire politique\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve-t-il, que sa \u00ab\u00a0famille politique\u00a0? [qui] ne va pas bien\u00a0\u00bb puisse obtenir un levier politique dans la configuration d\u2019une absence de majorit\u00e9 absolue pour le camp d\u2019Emmanuel Macron alli\u00e9e \u00e0 une opposition forte de la Nouvelle Union \u00e9cologique populaire et sociale (Nupes). Il y a \u00ab\u00a0un \u00e9norme cha\u00eenon manquant dans la politique de M.\u00a0Macron\u00a0\u00bb, avance M.\u00a0Cop\u00e9, notamment sur la \u00ab\u00a0rigueur budg\u00e9taire\u00a0\u00bb, la s\u00e9curit\u00e9 et la politique d\u2019immigration.          \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue, il va bien falloir quand m\u00eame qu\u2019il trouve de quoi former une majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le maire de Meaux en parlant d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Cela ne peut pas \u00eatre par des d\u00e9bauchages individuels, c\u2019est la pire des choses en d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, notamment en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Damien Abad. Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 estime que Les R\u00e9publicains pourraient \u00ab\u00a0peut-\u00eatre \u00e9ventuellement participer\u00a0\u00bb \u00e0 un accord avec l\u2019actuelle majorit\u00e9 sur certains projets de r\u00e9formes qui sont, selon lui, n\u00e9cessaires pour le pays. Dans tous les cas, au second tour, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 voterait personnellement pour un \u00ab\u00a0parti de gouvernement\u00a0\u00bb plut\u00f4t que pour \u00ab\u00a0les extr\u00eames\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 pour des accords entre\u00a0le\u00a0gouvernement et\u00a0Les R\u00e9publicains dans la future Assembl...","dateModified":"2022-06-13T06:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T06:01:05+00:00","articleBody":"     Au lendemain des r\u00e9sultats du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la porte-parole du gouvernement s\u2019est dit \u00ab\u00a0pas sp\u00e9cialement d\u00e9\u00e7ue\u00a0\u00bb apr\u00e8s le score de La R\u00e9publique en marche et d\u2019Ensemble\u00a0!, qui est devanc\u00e9 de quelques points par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). \u00ab\u00a0Apr\u00e8s cinq ans au Parlement de cette majorit\u00e9, dont deux ann\u00e9es de crise sanitaire avec une guerre en Ukraine, la majorit\u00e9 r\u00e9siste. Elle est pr\u00e9sente dans une \u00e9crasante majorit\u00e9 de circonscriptions\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle f\u00e9licit\u00e9e. Pour Mme\u00a0Gr\u00e9goire, \u00ab\u00a0c\u2019est le score le plus impressionnant d\u2019un pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu qui a un projet pour le pays et de ne pas bloquer le pays\u00a0\u00bb.          La porte-parole du gouvernement, qui est arriv\u00e9e en t\u00eate dans la 12e\u00a0circonscription de Paris, a \u00e9galement tent\u00e9 de minimiser le score de la Nupes. \u00ab\u00a0Si on regarde par rapport \u00e0 2017, cette coalition de p\u00e9taudi\u00e8re \u00e9tait alors aux alentours de 25\u00a0%. Ce n\u2019est pas une \u00e9crasante victoire, c\u2019est m\u00eame en de\u00e7\u00e0 de leurs scores cumul\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, a-t-elle avanc\u00e9, avant de s\u2019en prendre au programme de la Nupes. Pour elle, ce projet \u00ab\u00a0est une illusion, c\u2019est Jean-Luc au pays des merveilles qui d\u00e9pense, qui d\u00e9pense\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un programme contre, anti, un programme de taxes et d\u2019interdit qui m\u00e8nera au blocage pour le pays\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.          Pour le second tour, et alors que la majorit\u00e9 absolue n\u2019est pas assur\u00e9e pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, Mme\u00a0Gr\u00e9goire a estim\u00e9 que la r\u00e9serve de voix \u00ab\u00a0se situe plut\u00f4t \u00e0 droite, et avec tous ceux qui veulent faire avancer le pays\u00a0\u00bb. En cas d\u2019absence de candidat Ensemble\u00a0! au second tour, et notamment dans le cas d\u2019un duel entre la Nupes et le Rassemblement national, Mme\u00a0Gr\u00e9goire a clarifi\u00e9 ses propos par rapport \u00e0 hier soir o\u00f9 elle avait renvoy\u00e9 cette question \u00e0 des \u00ab\u00a0enjeux locaux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pas une seule voix au Rassemblement national, a-t-elle tenu \u00e0 pr\u00e9ciser ce lundi matin. Pas une voix pour un projet de fermeture, que nous n\u2019estimons pas \u00eatre bon pour le pays.\u00a0\u00bb Mais il y a chez la Nupes, selon elle, \u00ab\u00a0quelques candidats qui ont une position antir\u00e9publicaine. C\u2019est une poign\u00e9e dans ces cas, nous nous en remettrons \u00e0 la volont\u00e9 des citoyens\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivia Gr\u00e9goire salue \u00ab\u00a0un r\u00e9sultat impressionnant\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9 et d\u00e9clare que \u00ab\u00a0pas une voi...","dateModified":"2022-06-13T06:12:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T05:12:51+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment est appr\u00e9ci\u00e9 le fait qu'un candidat soit \u00e9lu d\u00e8s le premier tour \u00e0 cette \u00e9lection ? Merci pour vos r\u00e9ponses qui m'\u00e9clairent.    Jeune \u00e9lecteur         Bonjour jeune \u00e9lecteur et lecteur,          Pour \u00eatre \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, il faut r\u00e9unir 50\u00a0% des votants, et 25\u00a0% des inscrits. Ce qui explique par exemple que Marine Le Pen, qui a obtenu 53,96\u00a0% des voix au premier tour mais \u00ab\u00a0seulement\u00a0\u00bb 22,53\u00a0% des inscrits, doit affronter un second tour dans une semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T05:23:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T05:07:36+00:00","articleBody":"    Fran\u00e7ois Hollande a-t-il dit quelque chose depuis hier ?    Marco         Bonjour Marco,          A notre connaissance, Fran\u00e7ois Hollande ne s\u2019est pas exprim\u00e9 pour le moment. Mais dans la 1re\u00a0circonscription de Corr\u00e8ze, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 de 1997 \u00e0 2012 et o\u00f9 il est all\u00e9 soutenir la candidate socialiste dissidente, celle-ci a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s le premier tour. Annick Taysse est arriv\u00e9e en 5e\u00a0position (9,96\u00a0%), mettant ainsi un terme \u00e0 l\u2019\u00e9lection d\u2019un socialiste dans ce d\u00e9partement sans discontinuer de 1997 \u00e0 2017.          Dans cette circonscription, c\u2019est l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Sandrine Deveaud (Nupes) qui a pris la t\u00eate du scrutin avec 25,40\u00a0% et qui affrontera Francis Dubois, maire de Lapleau, qui se d\u00e9finit comme un \u00ab\u00a0chiraquien de la premi\u00e8re heure\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T05:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T05:00:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Nupes r\u00e9ussit son pari mais fait maintenant face au \u00ab\u00a0front anti-M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si elle est arriv\u00e9e en t\u00eate dimanche, la Nupes dispose toutefois de faibles r\u00e9serves de voix pour le se...","dateModified":"2022-06-13T05:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:59:21+00:00","articleBody":"    Bonjour. Avec un \u00e9cart aussi faible entre Nupes et Ensemble !, comment se fait il que le nombre de si\u00e8ges a l'assembl\u00e9e soit si diff\u00e9rent ? Merci !     Guey         Bonjour Guey,          Cette diff\u00e9rence s\u2019explique notamment par les r\u00e9serves de voix. Selon les diff\u00e9rents sondeurs qui ont r\u00e9alis\u00e9 des projections pour le second tour, les \u00e9lecteurs de candidats non qualifi\u00e9s pour le second tour sont davantage enclins \u00e0 voter pour un candidat Ensemble\u00a0! que pour un candidat Nupes. En clair, les candidats de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pourraient b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un meilleur report de voix.          Mais attention comme nous l\u2019expliquions\u00a0dans cet article, les projections en si\u00e8ges sont tr\u00e8s fragiles, de l\u2019aveu m\u00eame de ceux qui les r\u00e9alisent.          \u2013 Les estimations nationales en pourcentage s\u2019appuient sur les r\u00e9sultats de centaines de bureaux de vote. Ce sont donc des r\u00e9sultats r\u00e9els, qui ont \u00e9t\u00e9 affin\u00e9s au fur et \u00e0 mesure des d\u00e9pouillements.          \u2013 Les projections en si\u00e8ges sont r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 partir d\u2019enqu\u00eates d\u2019opinion, men\u00e9es le jour du scrutin, sur un \u00e9chantillon d\u2019\u00e9lecteurs (7\u00a0000 pour Harris Interactive par exemple). Les r\u00e9sultats du premier tour n\u2019\u00e9tant pas encore connus, les sond\u00e9s sont interrog\u00e9s sur des configurations de second tour hypoth\u00e9tiques. Puis les sondeurs, en tenant compte des intentions de reports de voix exprim\u00e9s, extrapolent aux 577\u00a0circonscriptions, sans tenir compte de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s. Il s\u2019agit donc d\u2019une m\u00e9thode qui a d\u2019importantes limites, et les entreprises de sondage l\u2019admettent, la marge d\u2019erreur y est tr\u00e8s importante.          En bref, le premier nous renseigne sur les r\u00e9sultats du premier tour au fur et \u00e0 mesure qu\u2019ils sont connus, tandis que le second donne des indications, \u00e0 prendre avec beaucoup de prudence, sur les si\u00e8ges que peuvent esp\u00e9rer les diff\u00e9rents partis gr\u00e2ce \u00e0 leur r\u00e9servoir suppos\u00e9 de voix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T09:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:45:56+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019un des architectes de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale. N\u00e9gociateur pour le Parti socialiste durant les n\u00e9gociations avec les autres partis de gauche, Pierre Jouvet est arriv\u00e9 en t\u00eate dans la 4e\u00a0circonscription de la Dr\u00f4me. Il a obtenu 30,5\u00a0% des voix et devance la d\u00e9put\u00e9e sortante Emmanuelle Anthoine (LR) qui a r\u00e9colt\u00e9 25,82\u00a0% des suffrages. Invit\u00e9 de France Inter ce lundi matin, M.\u00a0Jouvet s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019accord trouv\u00e9 \u00e0 gauche qui a abouti \u00e0 la Nupes. \u00ab\u00a0On est sorti d\u2019une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle o\u00f9 le Parti socialiste a fait moins de 2\u00a0%\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9, alors qu\u2019une part des socialistes n\u2019ont eu de cesse de critiquer l\u2019accord.          \u00ab\u00a0Qui aurait pr\u00e9dit qu\u2019aujourd\u2019hui, on soit dans une dynamique o\u00f9 dans plus de 500\u00a0circonscriptions la gauche est qualifi\u00e9e au second tour et o\u00f9 nous sommes encore en capacit\u00e9 de maintenir des d\u00e9put\u00e9s dans une semaine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0? Personne\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. Pour lui, d\u00e9sormais \u00ab\u00a0on a tout un travail de reconstruction \u00e0 faire du Parti socialiste, mais aussi de la gauche fran\u00e7aise qui s\u2019est beaucoup ab\u00eem\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es et l\u00e0, nous avons l\u2019opportunit\u00e9 de le faire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le socialiste Pierre Jouvet appelle \u00e0 \u00ab\u00a0un travail de reconstruction \u00e0 faire\u00a0\u00bb au PS","dateModified":"2022-06-13T05:00:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:30:54+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nY a-t-il des triangulaires pr\u00e9vues pour le deuxi\u00e8me tour malgr\u00e9 la forte abstention ?\r\nDes candidats ont-ils au contraire \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u00e8s le premier tour ?    Ben         Bonjour Ben,          Comme nous l\u2019expliquions il y a quelques instants, huit triangulaires sont pr\u00e9vues pour le second tour\u00a0: deux dans les Hauts-de-Seine et dans le Lot-et-Garonne, et une dans le Lot, en Dordogne, dans la Ni\u00e8vre et dans le Tarn.          Pour les candidats \u00e9lus au premier tour, il y en a cinq\u00a0: quatre de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale et un d\u2019Ensemble\u00a0! Du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, il y a, \u00e0 Paris, Sophia Chikirou dans la 6e\u00a0circonscription, Sarah Legrain, dans la 16e\u00a0circonscription et Dani\u00e8le Obono dans la 17e\u00a0circonscription. En Seine-Saint-Denis, Alexis Corbi\u00e8re dans la 7e\u00a0circonscription a r\u00e9ussi \u00e0 renouveler son mandat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e8s le premier tour.          Pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, seul le d\u00e9putant sortant dans la 3e circonscription, Yannick Favennec (Horizons - Ensemble\u00a0!) qui l\u2019a emport\u00e9 d\u00e8s le premier tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T05:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:23:00+00:00","articleBody":"     C\u2019est une subtilit\u00e9 du Code \u00e9lectoral fran\u00e7ais. Si aucun candidat ne d\u00e9passe 50\u00a0% des voix dans une circonscription (et 25\u00a0% des inscrits), un second tour est organis\u00e9 entre les deux premiers\u2026 et tous ceux ayant franchi la barre des 12,5\u00a0% d\u2019inscrits au premier tour, ce qui peut donner lieu \u00e0 des triangulaires (second tour \u00e0 trois candidats), voire \u00e0 des quadrangulaires (quatre candidats).          Ce lundi matin, huit circonscriptions sont concern\u00e9es, dont deux dans les Hauts-de-Seine et dans le Lot-et-Garonne. Philippe Juvin, ancien candidat \u00e0 la primaire des R\u00e9publicains, va en faire l\u2019exp\u00e9rience. Il arrive deuxi\u00e8me (31,14\u00a0%) dans la 3e\u00a0circonscription des Hauts-de-Seine, derri\u00e8re la candidate de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle Aur\u00e9lie Taquillain (32,40\u00a0%) et devant Sara Tij (Nupes) avec ses 23,10\u00a0%. Les autres triangulaires sont dans le Lot, en Dordogne, dans la Ni\u00e8vre et dans le Tarn.          Avec un taux d\u2019abstention d\u00e9sormais tr\u00e8s fort aux \u00e9lections l\u00e9gislatives (52,49\u00a0%), il est rare que plus de deux candidats arrivent au second tour. En\u00a02017, avec une abstention \u00e0 51,3\u00a0%, une seule triangulaire avait oppos\u00e9 un candidat de La R\u00e9publique en marche-Mouvement d\u00e9mocrate, un R\u00e9publicain et un candidat du Front national, dans la 1re\u00a0circonscription de l\u2019Aube. En\u00a02012, avec 42,78\u00a0% d\u2019abstention, on comptait trente-quatre triangulaires lors des l\u00e9gislatives \u2013 pour 543\u00a0duels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit triangulaires pr\u00e9vues au second tour, contre une seule en\u00a02017","dateModified":"2022-06-13T05:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:13:51+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nL\u2019\u00e9cart est faible, mais d\u2019autres sites (auxquels j\u2019ai pos\u00e9 la m\u00eame question) donnent 25,75 a Ensemble et 25,66 \u00e0 la Nupes. Pouvez-vous citer vos sources et donner les chiffres en nombres de voix\/nombre d\u2019\u00e9lecteurs concern\u00e9s pour chaque coalition ? Merci !    Pr\u00e9cis          Bonjour Pr\u00e9cis,          Les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux diffus\u00e9s par\u00a0Le Monde diff\u00e8rent des chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur car la r\u00e9daction a pris le parti de r\u00e9\u00e9tiqueter la liste des 6\u00a0293\u00a0candidatures. La liste officielle, diffus\u00e9e le 23\u00a0mai, ne permettait pas \u00e0 un \u00e9lecteur de savoir avec pr\u00e9cision sous quelles \u00ab\u00a0couleurs\u00a0\u00bb concouraient certains des candidats de sa circonscription. Le candidat PS appartient-il \u00e0 la coalition Nupes ou est-il un dissident\u00a0? Quid des candidats EELV, consid\u00e9r\u00e9s par le minist\u00e8re dans une unique nuance \u00ab\u00a0\u00e9cologistes\u00a0\u00bb les regroupant avec les repr\u00e9sentants de CAP 21, des Nouveaux D\u00e9mocrates ou du Parti animaliste, qui ont des identit\u00e9s et des programmes politiques tr\u00e8s distincts\u00a0? La r\u00e9daction du\u00a0Monde, aid\u00e9e par ses correspondants locaux, a donc entrepris un travail collectif de r\u00e9\u00e9tiquetage que nous mettons \u00e0 disposition en open data sur\u00a0Lemonde.fr      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T05:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:12:19+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nJe ne comprends toujours pas pourquoi des ministres sont candidats \u00e0 la fonction de d\u00e9put\u00e9.... Car il me semble que ces deux fonctions n'ont rien \u00e0 voir et ne sont vraiment pas compatibles...     Cdanielle          Bonjour,          Vous avez raison, il est impossible de concilier un mandat de d\u00e9put\u00e9 et une fonction minist\u00e9rielle en m\u00eame temps. Ainsi, les ministres qui gagneront dimanche prochain, et qui deviendront donc d\u00e9put\u00e9s, seront remplac\u00e9s sur les bancs de l\u2019H\u00e9micycle par leur suppl\u00e9ant le temps qu\u2019ils soient au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: LR sera une \u00ab\u00a0opposition utile\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, assure Ch...","dateModified":"2022-06-13T05:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T04:07:55+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir d\u2019abord renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos \u00ab\u00a0les extr\u00eames\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a finalement appel\u00e9 sur Twitter \u00e0 soutenir les candidats \u00ab\u00a0qui respectent les valeurs r\u00e9publicaines\u00a0\u00bb tandis que d\u2019autres voix de la majorit\u00e9 appelaient \u00e0 se prononcer au cas par cas.                    Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives\u00a0: la majorit\u00e9 appelle \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0ne jamais donner une voix \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb et soutiendra les candidats Nupes \u00ab r\u00e9publicains\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ensemble\u00a0! peine \u00e0 d\u00e9finir une consigne de vote en cas de duel entre la Nupes et le RN au second tour d...","dateModified":"2022-06-13T05:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T03:24:51+00:00","articleBody":"     L\u2019un des enjeux du scrutin de dimanche prochain sera le sort r\u00e9serv\u00e9 aux quinze ministres candidats, sachant qu\u2019une d\u00e9faite rimerait aussit\u00f4t avec un d\u00e9part du gouvernement. Tous ont pass\u00e9 le premier tour. Mais certains sont en grande difficult\u00e9, \u00e0 commencer par la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, Am\u00e9lie Montchalin, pi\u00e8ce ma\u00eetresse du gouvernement.          Le ministre des affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, est \u00e9galement en ballottage d\u00e9favorable \u00e0 Paris o\u00f9 la Nupes a obtenu trois \u00e9lues d\u00e8s le premier tour et arrive en t\u00eate dans douze des dix-huit circonscriptions.          D\u2019autres comme Elisabeth Borne ou les ministres Gabriel Attal et Olivier V\u00e9ran sont en revanche bien partis pour l\u2019emporter et conserver ainsi leur poste au gouvernement.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne franchit le premier obstacle mais de nombreux ministres restent menac\u00e9s aux l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sort des ministres candidats en question","dateModified":"2022-06-13T05:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T03:21:32+00:00","articleBody":"     Lors du premier tour, l\u2019alliance de gauche a fait jeu \u00e9gal, en nombre de suffrages, avec la coalition pr\u00e9sidentielle. Mais elle dispose de faibles r\u00e9serves de voix pour le second tour.                    Lire aussi :  La Nupes marque des points au premier tour des l\u00e9gislatives, mais fait face au risque d\u2019un \u00ab\u00a0front anti-M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A gauche, la Nupes r\u00e9ussit son pari mais fait maintenant face au \u00ab\u00a0front anti-M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-13T05:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T03:19:39+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sultats que nous affichons diff\u00e8rent l\u00e9g\u00e8rement de ceux publi\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Selon nos calculs, la Nupes arrive tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate avec 26,10\u00a0% contre 25,81\u00a0% pour Ensemble\u00a0!, alors que le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur donne Ensemble\u00a0! l\u00e9g\u00e8rement devant avec 25,75\u00a0% contre 25,66\u00a0% \u00e0 la Nupes. Nos calculs se basent cependant sur les m\u00eames chiffres que ceux du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Alors pourquoi cette diff\u00e9rence\u00a0?          Cela tient \u00e0 l\u2019\u00e9tiquetage des candidats que nous avons retenu, lequel peut diff\u00e9rer l\u00e9g\u00e8rement de celui du minist\u00e8re.  Ainsi, \u00e0 la R\u00e9union, par exemple, nous avons plac\u00e9 sous l\u2019\u00e9tiquette Nupes certains candidats de gauche, ce qui n\u2019est pas le cas du minist\u00e8re. Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur avait d\u2019abord rechign\u00e9 \u00e0 consid\u00e9rer la Nupes comme une nuance \u00e0 part enti\u00e8re.\u00a0Le Monde, estimant que les choix effectu\u00e9s par la place Beauvau \u00e9taient probl\u00e9matiques, a alors proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 sa propre classification. Finalement, le Conseil d\u2019Etat, saisi par La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, G\u00e9n\u00e9ration\u00b7s, G\u00e9n\u00e9ration Ecologie, Les Nouveaux D\u00e9mocrates, le Parti communiste fran\u00e7ais, le Parti socialiste et la Nupes, a enjoint au minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de \u00ab\u00a0comptabiliser la Nupes comme une nuance politique unique dans la pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats qui sera faite\u00a0\u00bb lors des deux tours des l\u00e9gislatives.\u00a0Une d\u00e9cision de justice tomb\u00e9e le 7\u00a0juin.\u00a0Le minist\u00e8re a alors d\u00fb proc\u00e9der dans l\u2019urgence au r\u00e9\u00e9tiquetage des candidats.          Pour la r\u00e9daction du\u00a0Monde, il \u00e9tait important de fournir aux lecteurs les informations les plus d\u00e9taill\u00e9es possible. Les D\u00e9codeurs et le service politique avaient publi\u00e9 d\u00e8s le 12\u00a0mai un premier travail de recension des investitures officielles communiqu\u00e9es par certains des partis et coalitions. Nous nous sommes appuy\u00e9s sur cette base de travail pour commencer \u00e0 r\u00e9\u00e9tiqueter avec le plus de pr\u00e9cision possible la liste compl\u00e8te des 6\u00a0293\u00a0candidatures\u00a0diffus\u00e9e par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur le 23\u00a0mai au soir. Non sans difficult\u00e9\u00a0: cela repr\u00e9sente un travail consid\u00e9rable, qui est ensuite compl\u00e9t\u00e9 par les informations des correspondants du\u00a0Monde, fins connaisseurs des personnalit\u00e9s locales et de leurs trajectoires. Une base que nous mettons \u00e0 jour quotidiennement et que nous mettons \u00e0 disposition de tous ceux qui le souhaitent, en open data sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nupes ou Ensemble\u00a0! en t\u00eate du scrutin\u00a0? Les raisons de la divergence entre \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et le mini...","dateModified":"2022-06-13T06:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html#508258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/13/legislatives-2022-en-direct-lr-sera-une-opposition-utile-a-l-assemblee-nationale-assure-christian-jacob_6130053_823448.html","datePublished":"2022-06-13T03:17:32+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce live. Nous allons suivre cette nouvelle journ\u00e9e de campagne, au lendemain du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui a vu l\u2019alliance de gauche Nupes faire jeu \u00e9gal avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.          Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-13T03:17:32+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/947b137_1651742529898-jacob.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/13/19-3">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ L’investissement personnel d’Emmanuel Macron et les milliards d’euros à venir du plan « Marseille en grand » n’ont pas évité aux candidats Ensemble ! de subir la vague Nupes, au premier tour des législatives, dimanche 12 juin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       La République en marche             Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé      L’investissement personnel d’Emmanuel Macron et les milliards d’euros à venir du plan « Marseille en grand » n’ont pas évité aux candidats Ensemble ! de subir la vague Nupes, au premier tour des législatives, dimanche 12 juin.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h22, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Dans son palais de l’Elysée, Emmanuel Macron doit se dire que Marseille est bien difficile à saisir. Le président de la République, qui, depuis septembre 2021 est venu quatre fois en visite officielle dans la deuxième ville de France, annonçant son souhait d’en faire un laboratoire de ses politiques, voit les candidats Ensemble !, dont il a supervisé personnellement l’investiture, être sérieusement ballottés.                    

  

   Des affiches électorales pour le premier tour des législatives, à Marseille, dimanche 12 juin 2022.



<article-nb="2022/06/13/19-4">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Bien que très légèrement en tête des résultats nationaux du premier tour, l’alliance à gauche pourrait, selon les instituts de sondage, obtenir moins de députés que la coalition présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Législatives 2022 : pourquoi les projections donnent davantage de sièges à Ensemble ! qu’à la Nupes      Bien que très légèrement en tête des résultats nationaux du premier tour, l’alliance à gauche pourrait, selon les instituts de sondage, obtenir moins de députés que la coalition présidentielle.          Par Romain Geoffroy et Théo Guimier         Publié aujourd’hui à 17h46, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Au lendemain du premier tour des élections législatives, lundi 13 juin, la Nupes totalise, selon les résultats définitifs, 26,11 % des voix, soit un peu plus que la coalition présidentielle Ensemble ! (25,88 %). Le Rassemblement national (RN) arrive troisième (18,68 %), LR-UDI-DVD quatrième (11,30 %) et Reconquête ! cinquième (4,25 %).            Bien qu’arrivant légèrement en tête au niveau national, il est probable, selon les projections faites par les instituts de sondage, que la Nupes obtienne moins de sièges à l’Assemblée nationale qu’Ensemble !. A 20 heures dimanche 12 juin, Ipsos-Sopra Steria estimait ainsi qu’Ensemble ! pourrait obtenir 255 à 295 sièges, contre 150 à 190 pour la Nupes. L’alliance entre Les Républicains, l’UDI et certains divers droite pourrait obtenir 50 à 80 sièges et le RN 20 à 45 sièges.            Plus de voix et moins de sièges ? Cela s’explique notamment par la particularité des élections législatives, dont les résultats ne sont pas calculés proportionnellement au nombre de voix obtenu par les différents partis. En France, les députés sont élus dans 577 circonscriptions au scrutin majoritaire uninominal à deux tours. Au premier tour, tous les partis peuvent être représentés, mais ne seront retenus pour le second tour que les candidats qui ont réuni plus de 12,5 % des inscrits (ou les deux premiers si ce score n’est pas atteint).              Sondages, reports de voix et abstention… nous vous expliquons pourquoi les projections en sièges publiées le soir du premier tour sont fragiles et restent très incertaines.                             Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                   La complexité des reports de voix            Dans chacune des 577 circonscriptions, les électeurs devront choisir entre deux (parfois trois) candidats. Les électeurs qui ne sont plus représentés au second tour donnent leurs voix à une autre formation politique : ce sont les reports de voix.            « Deux forces politiques à égalité dans les sondages, comme la Nupes et Ensemble !, ne donnent pas forcément une égalité en termes de sièges, notamment parce que la majorité présidentielle est plus centrale et qu’elle bénéficie d’un meilleur report de voix compte tenu de l’échiquier politique » qui penche à droite, estime Jean-François Doridot, directeur général d’Ipsos Public Affairs.              En raison du « front républicain », qui veut que les partis traditionnels appellent à voter contre l’extrême droite, les candidats RN qualifiés au second tour bénéficient généralement d’un plus faible report de voix que leurs opposants. Cela explique en partie les projections faites par les sondeurs, qui envisagent un groupe plus important à l’Assemblée nationale pour LR que pour le RN, bien que ces derniers aient récolté plus de voix au niveau national.            De la même manière, l’alliance organisée par la Nupes peut engendrer un moindre report de voix pour les candidats de gauche. En 2017, un candidat LFI présent au second tour pouvait potentiellement compter sur les voix des socialistes, écologistes et communistes non qualifiés. Or, compte tenu de l’accord à gauche cette année – la Nupes –, un tel candidat avait la possibilité d’obtenir ces voix dès le premier tour.            La Nupes, qui regroupe La France insoumise (LFI), le Parti socialiste (PS), le Parti communiste français (PCF) et Europe Ecologie-Les Verts (EELV), brouille également les pistes du report de voix. « Si le candidat Nupes qualifié au second tour est issu de EELV, du PS ou de LFI, cela peut changer la nature du report de voix », remarque Jérôme Fourquet, directeur du département opinion et stratégies d’entreprise de l’IFOP. « On est typiquement dans une élection où le premier tour peut avoir une influence sur le second tour », estime Jean-Daniel Lévy, directeur du département politique et opinion chez Harris Interactive.            Comment sont calculées ces projections            Contrairement aux estimations nationales en pourcentages publiées le soir de l’élection, et qui se fondent sur les résultats réels de centaines de bureaux de vote, la projection en sièges se base sur des sondages. Par exemple, Harris Interactive a interrogé 7 000 personnes le jour même du scrutin afin « d’établir une forme de sociologie du vote et [de cerner] les comportements électoraux potentiels dans le cadre du second tour ».                             Lire aussi :  Comment les instituts de sondage estiment les résultats des élections législatives dès 20 heures                   Pour donner une idée du nombre de sièges que pourrait obtenir chaque formation politique, les sondeurs prennent comme base l’estimation nationale des résultats du premier tour et la projettent dans chacune des circonscriptions françaises. Cela donne les 577 affiches éventuelles du second tour sur lesquelles ils calquent les résultats de leurs enquêtes d’opinion, pour estimer les reports de voix des candidats non qualifiés et esquisser l’Assemblée nationale possible à l’issue du second tour.              Chaque parti se voit attribuer une fourchette de sièges, mais la marge d’incertitude reste trop importante. « Quand vous faites varier d’un ou deux points la tendance d’une force politique au premier tour, vous pouvez faire basculer trente à quarante sièges », nous expliquait Jérôme Fourquet, à la veille du scrutin.            Les responsables des instituts interrogés reconnaissent tous les limites de ces chiffres qui ne rendent pas compte des particularités de chaque circonscription, des figures locales, des dissidents et de la dynamique de campagne de l’entre-deux-tours.            Le poids de l’abstention et l’inconnue de la campagne d’entre-deux-tours            L’abstention complexifie davantage encore les projections atteignant un niveau record au premier tour avec un taux de 52,49 % (contre 51,3 % au premier tour des élections législatives en 2017). En baisse depuis 2002, la participation a depuis toujours été plus faible au second tour qu’au premier tour des législatives.             
#legisabs {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu p {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#legisabs span.desktop {
    display: inline;
}

#legisabs span.mobile {
    display: none;
}

#legisabs .axis line {
    fill: none;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    stroke-width: 1px;
    shape-rendering: crispEdges;
}

#legisabs .y path,
#legisabs .x path {
    display: none;
}

#legisabs .axis.y {
    text-anchor: start
}

#legisabs .axis.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#legisabs .axis.x .tick text {
    font-weight: 500;
}

#legisabs .tick text {
    fill: #383f4e;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
}

#legisabs .tick line {
    pointer-events: none
}

#legisabs .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#legisabs .grid .domain {
    display: none
}

#legisabs .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}


/* la légende */

#legisabs .legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: center;
}

#legisabs .legende .ligne {
    display: inline-block;
    margin-left: 1rem;
}

#legisabs .legende .ligne span {
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .2rem;
    background-color: black;
    display: inline-block;
    margin-bottom: -.2rem;
}

.dec_contenu .carre {
    padding: 2px 4px;
    font-weight: 600;
    color: white;
    cursor: default;
}

#legisabs rect.t1 {
    fill: rgba(53, 151, 143, .8)
}

.dec_contenu .carre.t1 {
    background-color: rgba(53, 151, 143, .8);
}

#legisabs rect.t2 {
    fill: rgba(0, 60, 48, .8)
}

.dec_contenu .carre.t2 {
    background-color: rgba(0, 60, 48, .8);
}

#legisabs .textemulti {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.2rem;
    text-anchor: middle;
}

#legisabs .barre.t2.a2022 {
    display: none;
}

/* #legisabs .textemulti.t1 { text-anchor: end; } #legisabs .textemulti.t2 { text-anchor: start; }
*/

@media screen and (max-width:500px) {
    #legisabs .textemulti {
        font-size: .8rem;
    }

    #legisabs span.desktop {
        display: none;
    }

    #legisabs span.mobile {
        display: inline;
    }

    /*   #legisabs .textemulti {
        -webkit-transform: rotate(-45deg);
        -moz-transform: rotate(-45deg);
        -ms-transform: rotate(-45deg);
        -o-transform: rotate(-45deg);
        transform: rotate(-45deg);
    }*/
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #legisabs .textemulti,
[data-color-mode="dark"] #legisabs .axis.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #legisabs .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #legisabs .axis.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #legisabs rect.t1 {
    fill: rgba(224, 224, 224, .6)
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .carre.t1 {
    background-color: rgba(224, 224, 224, .6);
    color: black;
}

[data-color-mode=dark] #legisabs rect.t2 {
    fill: rgba(135, 135, 135, .6)
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .carre.t2 {
    background-color: rgba(135, 135, 135, .6);
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Un niveau d'abstention jamais atteint au XXIe siècle
Ce graphique présente le niveau de l'abstention aux premiers et seconds tours des élections législatives françaises, de 2002 à 2022.



Source : ministère de l'intérieur





/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("legisabs").offsetWidth,
    hauteur = largeur * .7,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}



/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}
/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 10) / 10;
};

const data = [{
    "election": 2002,
    "t1": 35.6,
    "t2": 39.7
}, {
    "election": 2007,
    "t1": 39.6,
    "t2": 40
}, {
    "election": 2012,
    "t1": 42.8,
    "t2": 44.6
}, {
    "election": 2017,
    "t1": 51.3,
    "t2": 57.4
}, {
    "election": 2022,
    "t1": 52.5,
    "t2": ""
}];

var margin = {
        top: hauteur / 10,
        right: 20,
        bottom: hauteur / 6,
        left: largeur / 15
    },
    hauteur = largeur * .7;

if (largeur     hauteur = largeur * 1
    margin = {
        top: hauteur * .05,
        right: largeur * .02,
        bottom: hauteur * .05,
        left: largeur * .02
    }
}

var w = largeur - margin.left - margin.right,
    h = hauteur - margin.top - margin.bottom,
    paddingMaison = 1.5;

var yScale = d3.scaleLinear()
 Math.max(d.t1, d.t2))])
    .range([h - paddingMaison, 0]);

var xScale = d3.scaleBand()
    .domain(d3.range(data.length))
    .range([0, w])
    .padding(0.2);

var xAxis = d3.axisBottom()
    .scale(xScale)
 data[d].election);

var yAxis = d3.axisLeft()
    .scale(yScale)
    .ticks(5);

var svg = d3.select("#legisabs")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + largeur + " " + hauteur)
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

function make_y_hospi_gridlines() {
    return d3.axisLeft(yScale)
        .ticks(5)
}

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_y_hospi_gridlines()
        .tickSizeOuter(0)
        .tickSize(-largeur - 10)
        .tickFormat("")
    );

var groupes = svg.selectAll(".annee")
    .data(data)
    .enter()
    .append("g")
    .attr("class", "annee")
 "translate(" + xScale(i) + ",0)");

/* les barres */

groupes.append("rect")
    .attr("class", "barre t1")
 xScale.bandwidth() / 2)
 yScale(d.t1) - paddingMaison)
    .attr("x", 0)
 h - yScale(d.t1));

groupes.append("rect")
 "barre t2 a" + d.election)
    .attr("width", xScale.bandwidth() / 2)
 yScale(d.t2) - paddingMaison)
    .attr("x", xScale.bandwidth() / 2)
 h - yScale(d.t2));

/* le texte */


groupes.append("text")
    .attr("class", "textemulti t1")
    .attr("x", (xScale.bandwidth() / 2) - (xScale.bandwidth() / 4))
 yScale(d.t1) - paddingMaison - 4)
 milliers(d.t1) + " %");

groupes.append("text")
    .attr("class", "textemulti t2")
    .attr("x", (xScale.bandwidth() / 2) + (xScale.bandwidth() / 4))
 yScale(d.t2) - paddingMaison - 4)
 ((d.t2 > 0) ? milliers(d.t2) + " %" : ""));


/* abscisses */
svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + (h) + ")")
 data[i].election));

/* ordonnées */
svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .attr("transform", "translate(5,-8)")
    .call(yAxis.tickFormat(function(d) {
 30) {
            return milliers(d) + " %";
        }
    }).tickPadding(5).tickSizeInner([0]));

<article-nb="2022/06/13/19-5">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Dans sa chronique, Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde », conteste la pertinence du programme économique de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, qui a obtenu près de 26 % des voix lors du premier tour des élections législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Nupes         Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Chronique            Stéphane Lauer  Editorialiste au « Monde »        Dans sa chronique, Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde », conteste la pertinence du programme économique de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, qui a obtenu près de 26 % des voix lors du premier tour des élections législatives.   Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Du programme de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), ce sont ses soutiens à l’étranger qui en parlent le mieux. « Ce n’est pas pertinent de s’attarder sur ce programme, qui n’a que peu d’importance. Si Jean-Luc Mélenchon devient premier ministre, un nouveau sera élaboré », explique, dans Libération, le Grec Yanis Varoufakis, ministre des finances du gouvernement Tsipras en 2015, en pleine crise de la dette, et figure de la gauche radicale européenne. « Quiconque critique cette coalition simplement à partir de ce programme ne veut tout simplement pas sa victoire. Je pense que les électeurs sont plus intelligents que cela. »          Critiquer un programme sans importance, mais sur lequel les électeurs sont amenés à se prononcer pour faire émerger une majorité et un premier ministre chargé de déterminer et conduire la politique de la nation, reviendrait donc à faire injure à leur intelligence puisqu’ils savent qu’il ne sera pas appliqué à la lettre. Sérieusement ? Au lendemain du premier tour des élections législatives, qui ont donné une fortedynamique à la coalition de gauche pour le second, il semble au contraire indispensable d’éclairer le jugement des Français sur cette feuille de route.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes présente son programme : une alliance gouvernementale de gauche, 650 mesures et 33 « nuances »                 La Nupes veut « gouverner par les besoins ». Il n’est pas question de nier qu’ils sont immenses en ces temps de transition écologique et de délabrement de notre système de santé et d’éducation. Mais tout est une question de curseur. Pendant la crise pandémique, Emmanuel Macron l’avait déjà placé très haut avec son « quoi qu’il en coûte », avant de mettre en place de dispendieux dispositifs contre l’inflation. Sus à l’« ultralibéralisme », clament les « insoumis » et leurs alliés, qui affirment qu’ils n’ont de leçon de bonne gestion à recevoir de personne et qu’il faut encore accélérer la cadence des dépenses. La plupart de nos voisins européens, eux, se contentent de « gouverner par les moyens ». Quels petits bras !          Choc fiscal inédit          La Nupes propose aux Français de moins travailler, moins longtemps, d’être mieux payés et de recruter 1 million d’emplois publics, le tout pour la somme annuelle de 250 milliards d’euros pendant cinq ans. Dans la théorie économique « insoumise », librement inspirée de celle dite des « multiplicateurs keynésiens », cette injection d’argent public doit générer 267 milliards de recettes, les Français payant plus de taxes et de cotisations avec la relance de l’activité. Pour boucler l’ensemble, s’impose un choc fiscal inédit, dont les effets négatifs ont été soigneusement ignorés par la Nupes. Celle-ci s’était trouvé une caution en la personne de l’économiste Olivier Blanchard, qui a travaillé sur cette théorie, avant qu’il ne prenne clairement ses distances avec ces calculs hasardeux.        Il vous reste 52.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/13/nupes-appeler-a-l-insoumission-aux-regles-europeennes-tout-en-sollicitant-la-solidarite-de-l-ue-est-une-gageure-imprudente_6130148_3232.html"},"headline":"Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Appeler \u00e0 l\u2019insoumission aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes tout en sollicitant la solidarit\u00e9 de l\u2019UE est une gageure imprudente\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-13T17:30:11+02:00","datePublished":"2022-06-13T17:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nupes"],"keywords":["Nupes","Elections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise","Chroniques","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Dans sa chronique, St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, conteste la pertinence du programme \u00e9conomique de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, qui a obtenu pr\u00e8s de 26\u00a0% des voix lors du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Lauer","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/10/1272/0/8640/4320/1342/671/60/0/8bcc0e9_9be372243c554b8c8a374f340f827167-9be372243c554b8c8a374f340f827167-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-6">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ « Les résultats affichés sur le site du ministère de l’intérieur retirent du résultat de la Nupes [des] candidats qui étaient, pourtant, investis ou soutenus officiellement par notre alliance », fait valoir le parti de Jean-Luc Mélenchon dans un communiqué publié lundi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Elections législatives 2022       La France insoumise             Législatives 2022 : La France insoumise critique les « manipulations des résultats par le ministère de l’intérieur »      « Les résultats affichés sur le site du ministère de l’intérieur retirent du résultat de la Nupes [des] candidats qui étaient, pourtant, investis ou soutenus officiellement par notre alliance », fait valoir le parti de Jean-Luc Mélenchon dans un communiqué publié lundi.          Par Service politique (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                            Un nouveau combat a commencé au lendemain du premier tour des législatives. Après la bataille autour de l’étiquetage, le bras de fer a repris, lundi 13 juin, entre la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et le ministère de l’intérieur. L’alliance des partis de gauche accuse la Place Beauvau de « tripatouillages » pour n’avoir pas décompté toutes les voix qu’elle estime lui revenir au premier tour des législatives.            Dans un communiqué publié lundi, La France insoumise (LFI), le parti de Jean-Luc Mélenchon et composante de la Nupes, a dénoncé « les pratiques malhonnêtes du ministère de l’intérieur », ainsi que la poursuite de « ses tentatives de manipulation », en référence à la décision du Conseil d’Etat, mardi 7 juin, de demander au ministère de l’intérieur de considérer la Nouvelle Union populaire écologique et sociale « comme une nuance politique unique ».                             Lire aussi :  Législatives 2022, en direct : LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   « Les résultats affichés sur le site du ministère de l’intérieur retirent du résultat de la Nupes les candidats qui étaient pourtant investis ou soutenus officiellement par notre alliance et dûment signalés au ministère de l’intérieur », peut-on lire dans un communiqué de LFI.              « Le nombre de voix des candidats Hervé Saulignac en Ardèche, Joël Aviragnet en Haute-Garonne, et Dominique Potier en Meurthe-et-Moselle, pourtant investis par le Parti socialiste dans le cadre de l’accord de la Nupes, ne sont pas comptabilisés dans notre résultat global. Cela représente 44 120 voix qui ont donc été supprimées », détaille LFI, jugeant que « leur simple réintégration permet à la Nupes de figurer en tête des résultats au niveau national ».            Corse et outre-mer non comptabilisés par l’intérieur            Interrogé par l’Agence France-Presse (AFP), le ministère de l’intérieur explique avoir « comptabilisé en divers gauche » ces trois candidats « initialement investis par la Nupes » mais ayant ensuite « déclaré vouloir renoncer à cette investiture ».            Aussi, certains candidats de Corse et d’outre-mer, territoires hors accord national de la Nupes, n’ont pas été comptabilisés, comme Karine Le Bon dans la 2e circonscription de La Réunion et le député sortant « insoumis » Hugues Ratenon dans la 5e. Selon LFI, ils ont pourtant fait campagne pour la Nupes.                             Lire aussi :  Nupes-Ensemble !, RN-Ensemble !, Nupes-RN… A quoi ressemblent les duels du second tour des législatives ?                   De son côté, la Place Beauvau fait valoir que la situation est la même pour la majorité présidentielle, par exemple pour le ministre « Damien Abad, dont on peut légitimement penser qu’il est soutenu par Ensemble ! » et qui « est comptabilisé en divers droite ». Le ministère souligne, par ailleurs, que « ne figurait aucun candidat outre-mer » dans la « liste pourtant très complète » de « l’ensemble des candidats à qui il conviendra d’attribuer la nuance Nupes » adressée par la direction de campagne de l’alliance de gauche, le 8 juin, au ministère.              Plus largement, LFI dénonce une « nouvelle manipulation qui vise à faire apparaître artificiellement la coalition présidentielle en tête du premier tour alors qu’elle ne l’est pas par la réalité des suffrages ». « Si nous remportons une majorité des suffrages ce dimanche 19 juin, nous mettrons en place une véritable autorité électorale indépendante, débarrassée des pratiques malhonnêtes du ministre Darmanin », promet encore le communiqué des « insoumis ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Match dans le match            « C’est clair qu’il y a un doute sur ce que fait Darmanin avec les résultats. Tout le monde comprend que ce sont de mauvais perdants. On ne peut pas avoir des mœurs de République bananière », avait fulminé Jean-Luc Mélenchon lundi, dans l’après-midi, devant le siège de LFI, visant directement Gérald Darmanin, le ministre de l’intérieur. Au ministère, on dit s’en tenir aux listes de candidats déclarés.            Ce match dans le match entre la majorité sortante et la gauche réunie sous la bannière de la Nupes alimente les tensions entre les deux camps dans la perspective du deuxième tour, dimanche 19 juin. Si la Place Beauvau donne la majorité présidentielle à 25,75 % au premier tour, devant l’alliance de gauche (25,66 %), le calcul du Monde aboutit à un ordre inverse en raison de notre politique de réétiquetage des candidats.                             Lire aussi :  Nupes ou Ensemble ! en tête aux législatives ? Les raisons de la divergence entre « Le Monde » et le ministère de l’intérieur                   Dans un tweet nocturne, l’eurodéputé Manuel Bompard, proche de M. Mélenchon, faisait valoir que « la Nupes réalise 6 101 968 voix (soit 26,8 %) », accusant le ministère de l’intérieur de lui en attribuer moins « pour faire apparaître artificiellement le parti de Macron en tête ». Des « tripatouillages », s’est étranglé le numéro deux de LFI, Adrien Quatennens.              « Allô, le Conseil d’Etat ? », a lancé M. Bompard, six jours après une décision de l’institution qui, saisie par LFI en référé, avait enjoint à Gérald Darmanin de prendre en considération la Nupes comme « une nuance politique à part entière » lors du scrutin. « C’est pas un jeu, c’est juste notre démocratie », a fait valoir M. Mélenchon, disant avoir « toujours fait confiance » aux autorités, « mais, maintenant, on a un gros doute ».            Quant au président du groupe des députés de La République en marche (LRM), Christophe Castaner, il dénonce une « théorie du complot » des « insoumis ». Pour M. Castaner, Manuel Bompard « parle de gens qu’ils soutiennent maintenant alors qu’ils ne les soutenaient pas il y a deux jours ». Un commentaire jugé « incroyable » par le candidat de la Nupes qui, dans un nouveau tweet, a reproché au député de LRM de « qualifier de complotistes ceux qui demandent juste une présentation exacte des résultats ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les multiples enseignements du scrutin pour le second tour                    

<article-nb="2022/06/13/19-7">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ La nouvelle planification écologique annoncée par le gouvernement reste dans le flou, regrettent, dans une tribune au « Monde », l’économiste Cédric Durand et le sociologue Razmig Keucheyan. Ils rappellent que des mesures venues d’en haut ne suffiront pas à assurer le succès de la bifurcation écologique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Climat         « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Tribune        Cédric Durand  économiste          Razmig Keucheyan  sociologue        La nouvelle planification écologique annoncée par le gouvernement reste dans le flou, regrettent, dans une tribune au « Monde », l’économiste Cédric Durand et le sociologue Razmig Keucheyan. Ils rappellent que des mesures venues d’en haut ne suffiront pas à assurer le succès de la bifurcation écologique.   Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après des décennies de fantasmes néolibéraux sur les vertus autorégulatrices de l’économie de marché, le retour en grâce du plan s’apparente à un retour du refoulé. On n’échappe pas à notre destin économique collectif et à la nécessité de le gouverner ensemble. L’instabilité financière endémique, la crise écologique, les soulèvements populaires et les commotions guerrières réinstaurent la primauté du politique sur l’économique. Planifier, donc, c’est regarder ensemble dans la même direction. Mais regarder comment ? L’institution de la nouvelle planification écologique par le gouvernement Borne reste dans le flou. Plus inquiétant, les principes mêmes qui la fondent ne sont pas explicités. Alors que la planification écologique est directement rattachée à la première ministre, en soi un geste fort, on attend toujours un discours qui en préciserait l’esprit et une architecture institutionnelle lui donnant consistance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Planification écologique : les pouvoirs des deux ministères précisés par les décrets d’attribution                 Les premiers éléments dont on dispose laissent présager un émiettement peu lisible et difficilement pilotable des compétences. Ainsi, le secrétaire général en charge de ce dossier à Matignon se voit confier une mission aux contours vagues et peu engageants : « coordonner l’élaboration des stratégies nationales » en matière d’écologie. En somme, on cherche toujours les raisons de croire que la planification écologique n’est pas, de la part du pouvoir macronien, un simple élément de langage électoraliste visant à mordre sur les plates-bandes mélenchonistes.          Une instance pour le temps long          Le premier fondement de la planification est d’être démocratique. Dans son récent rapport sur le sujet, France Stratégie met bien en avant cette préoccupation : s’il s’agit de transformer la structure énergétique sur laquelle repose notre société et, plus largement, notre relation à la nature, il faut pouvoir s’appuyer sur une légitimité en acier trempé. Une légitimité bien plus solide que celle que procurent de courtes victoires électorales. Pour l’obtenir, la participation populaire, l’ancrage territorial, l’implication des branches économiques et du monde associatif, l’éclairage des communautés scientifiques sont indispensables. Elles doivent être organisées en une instance spécifiquement conçue pour le temps long. Elle peut être rattachée à Matignon, puisqu’une forme de centralisation politique permettant la hiérarchisation des objectifs est souhaitable. Mais ses liens avec le Parlement, où sont plus largement représentés les divers secteurs et sensibilités qui traversent la société, doivent être permanents.        Il vous reste 56.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/13/sans-legitimite-democratique-forte-et-sans-courroie-de-transmission-administrative-pour-etre-effective-la-planification-ecologique-n-est-qu-un-affichage_6130141_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sans l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour \u00eatre effective, la planification \u00e9cologique n\u2019est qu\u2019un affichage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-13T17:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-13T17:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Climat","Gouvernement Borne","Plan\u00e8te","Politique"],"description":"La nouvelle planification \u00e9cologique annonc\u00e9e par le gouvernement reste dans le flou, regrettent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9conomiste C\u00e9dric Durand et le sociologue Razmig Keucheyan. Ils rappellent que des mesures venues d\u2019en haut ne suffiront pas \u00e0 assurer le succ\u00e8s de la bifurcation \u00e9cologique.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Durand","description":"\u00e9conomiste"}
,{"@type":"Person","name":"Razmig Keucheyan","description":"sociologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/24/26/12/4988/2494/1342/671/60/0/8c55f59_1653397987817-girette-borne-35003.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-8">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Derrière le score national, ce sont 577 élections qui se jouent dans les circonscriptions pour pourvoir les sièges à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique        Les Décodeurs              Ensemble !, Nupes, RN, LR… les résultats du premier tour en cartes, parti par parti      Derrière le score national, ce sont 577 élections qui se jouent dans les circonscriptions pour pourvoir les sièges à l’Assemblée nationale.          Par Romain Imbach         Publié aujourd’hui à 16h45, mis à jour à 17h45    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        À l’issue du premier tour des élections législatives, marqué par une abstention record (52,49 %), les candidats de la Nupes (5 939 897 voix, soit 26,11 % des suffrages exprimés jouissent d’une avance epsilonesque sur ceux de la majorité présidentielle (Ensemble !, 5 886 504, 25,88 %).            Les candidats du Rassemblement national arrivent en troisième place (4 248 626, 18,68 %), loin devant ceux des Républicains et de l’Union de la droite indépendante (2 570 290, 11,3 %). Cette élection est un revers électoral pour le parti d’Eric Zemmour, Reconquête !, qui malgré 4,25 % des suffrages exprimés n’arrive pas à qualifier un seul des 551 candidats qu’il a présentés.            Derrière le score national, ce sont 577 élections qui se jouent dans les circonscriptions pour pourvoir les sièges au Palais-Bourbon.             
    .dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}
.sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 400;
    margin-top: 0px;
    
}

.circo path {
    fill: #F9F9F9;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.3;

}

.dept path {
    fill: none;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.9;
}



.hexa path {
    fill-opacity: 0.9;
    stroke-width: 0;
}

.hexa path:hover {
    fill-opacity: 1;
    stroke-width: 1;
}
.d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.hexa path.candQualifie{
    stroke-width: 1px;
    stroke: lightblack;
    stroke-alignment:inner;
    fill : none;
}
path.candElu{
    stroke-width: 3px;
    stroke: red;
    fill : none;
    stroke-alignment:inner;
    
}
path.noData{
    fill:#ccc;
    stroke:#bbb;
    stroke-width: 1px;
    stroke-alignment:inner;

    fill-opacity: 0.5;
}
.noData{
    fill:#ccc;
    stroke:#bbb;
    stroke-width: 1px;
    fill-opacity: 0.5;
    stroke-alignment:inner;
}
.candQualifie{
    stroke-width: 1px;
    stroke: black;
    fill : none;
    stroke-alignment:inner;
}
.candElu{
    stroke-width: 3px;
    stroke: grey;
    fill : none;

    stroke-alignment:inner;
    
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed !important;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .circo path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.15rem;

}

[data-color-mode="dark"] .dept path {
    fill: none;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.2rem;

}
[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}
[data-color-mode="dark"] #switchesNupes {
        color: #ccc;
    
}













#switchesNupes {
    display: block;
    margin: 30px auto;
    font-family: "Marr Sans", Arial, sans-serif;
    font-size: 1.5rem;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.54px;
    text-align: center;
}

#switchesNupes .d_switchsNupes {
    display: flex;
    text-align: center;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    margin: .4rem;
    margin-top: 1.5rem;
}

#switchesNupes .d_switchNupes.d_selectionneNupes {
    color: #fff;
    background-color: #39393A;
    transition: all ease .2s;
}

#switchesNupes .d_switchNupes#d_firstNupes {
    border-top-left-radius: 2px;
    border-bottom-left-radius: 2px;
}

#switchesNupes .d_switchNupes#d_lastNupes {
    border-top-right-radius: 2px;
    border-bottom-right-radius: 2px;
    border-right-width: 1px;
}

#switchesNupes span.desktop {
    display: inline;
}

#switchesNupes .d_switchNupes{
    padding-bottom: 2rem;
    padding-top:2rem;
}

#switchesNupes .d_switchNupes {
    padding: 6px 8px;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .2s;
    border: 1px solid #39393A;
    border-width: 1px 0 1px 1px;
}
#switchesNupes figure{
    width: 85%;
    max-width: 50rem;
    margin: 0 auto;
}

#LegNupesT1 {
    padding-top: 1.5rem;
    margin-bottom: -1rem;
    display: block;
}

#LegNupesT1 .chiffres {
    font-size: 1.4rem;
}

#LegNupesT1 .expli {
    font-size: 1.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #LegInscrits {
        margin-bottom: initial;
    }

    #LegInscrits .chiffres {
        font-size: 1rem;
    }

    #LegNupesT1 {
        margin-bottom: initial;
    }

    #LegNupesT1 .chiffres {
        font-size: 1rem;
    }


    #NupesT1 span.desktop {
        display: none;
    }

    #NupesT1 span.mobile {
        display: inline;
    }
}



/* mode nuit */



[data-color-mode="dark"] #LegNupesT1 text,
[data-color-mode="dark"] #LegNupesT1 polygon {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] #LegNupesT1 line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




390 candidats de la Nupes peuvent se maintenir au second tour

Score obtenu par les candidats de la Nupes, en % par circonscription

                






 -->


4,9 %
20 %
30 %
40 %
62,9 %
?? ??? -->
MAX -->
Candidat élu
Candidat élu -->
Pas de candidat
 -->


Moyenne nationale (?? ???)

 -->


 -->
 -->
 -->





Tous les candidats


Candidats qualifiés








Chaque circonscription est représentée par un hexagone de même taille, en se rapprochant autant que possible de sa localisation géographique, ce qui n'est pas toujours possible dans les zones très denses
Source : ministère de l'intérieur


/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("NupesT1").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}




get1("#carteHexaNupesT1").innerHTML = fond_carte;
//console.log(resultats_par_circo_regroupement["001_01"]["Nupes"].pct)

let minNupes = d3.min(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Nupes" in d)
        return d.Nupes.pct;
})
let maxNupes = d3.max(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Nupes" in d)
        return d.Nupes.pct;
})




/* définition des plages de couleur  */
var couleurPalierNupesT1 = d3.scaleThreshold()
    .domain([20, 30, 40, maxNupes])
    .range(['#FA9EDA', '#D66FB2', '#B2418A', '#8E1362']);
    //.range(['#FA9EDA','#DF7BBC','#C4589E','#A93580','#8E1362']);
console.log("minimum :", d3.min(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Nupes" in d)
        return d.Nupes.pct;
}));
console.log("mediane :", d3.median(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Nupes" in d)
        return d.Nupes.pct;
}));
console.log("moyenne :", d3.mean(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Nupes" in d)
        return d.Nupes.pct;
}));
console.log("maximum : ", d3.max(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Nupes" in d)
        return d.Nupes.pct;
}));
console.log("std : ", d3.deviation(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Nupes" in d)
        return d.Nupes.pct;
}));


/*On charge tout au lancement*/

for (let i = 0; i     
    e = datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
    let circoCommeIlFaut = e.dept_3 + "_" + ((e.circo_code     let prcNupesExists = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut].hasOwnProperty("Nupes");
    let prcNupesQualifie, pcrNupes ;
    
    if(prcNupesExists){
        prcNupes = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut]["Nupes"];
        
        if(prcNupes.hasOwnProperty("qualifies"))
            prcNupesQualifie = prcNupes["qualifies"]
    }
    /*Si il y a un candidat du regroupement*/
    if (prcNupesExists) {
        /*Si il y a un candidat du regroupement qualifié*/
        if (prcNupes.hasOwnProperty("qualifies")) {
                console.log(prcNupesQualifie.length)

            /*On parcourt le nombre de qualifiés*/
            for (let i = 0; i                 
                /*Si il y a un candidat élu on lui met la couleur de fond et contour épais*/
                if(prcNupesQualifie[i].elu ==1){
                //console.warn("élu !!!)")
                    d3.select(`#carteHexaNupesT1 .c${e.id_circo}`)
                        .style("fill", function() {
                            return couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)
                        })
                        .style("stroke", function() {
                        return d3.rgb(couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)).darker()
                        })
                        .attr("class","candElu")
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
" + fstr(prcNupesQualifie[i].prenom) +" " + fstr(prcNupesQualifie[i].nom)+ " (Nupes) est élu au 1er tour avec " + fstr(prcNupesQualifie[i].pourcentexprimes) + " % des suffrages exprimés."
                        return html
                        })
                /*Sinon on lui met la couleur de fond*/
                }
            }
            /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % Nupes/qualifie*/
            d3.select(`#carteHexaNupesT1 .c${e.id_circo}`)
                .style("fill", function() {
                    return couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)
                })
                .style("stroke", function() {
                    return d3.rgb(couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)).darker()
                })
                .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
1){
" + prcNupesQualifie.length + " candidats Nupes se qualifient pour le  2nd tour avec un total de " + fstr(prcNupes.pct) + " % des suffrages exprimés :"
"
                    for (let i = 0; i " +prcNupesQualifie[i].prenom + " " +prcNupesQualifie[i].nom + " : " +fstr(prcNupesQualifie[i].pourcentexprimes)+" %"+""
                    }
                } else {
" + fstr(prcNupesQualifie[0].prenom) +" " + fstr(prcNupesQualifie[0].nom)+ " (Nupes) se qualifie pour le  2nd tour avec " + fstr(prcNupes.pct) + " % des suffrages exprimés."

                }
                return html
            })
        /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % Nupes/non-qualifie*/    
        
        } else {
        d3.select(`#carteHexaNupesT1 .c${e.id_circo}`)
            .style("fill", function() {
                    return couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)
            })
            .style("stroke", function() {
                    return d3.rgb(couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)).darker()
            })
            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
            
Avec "+ fstr(prcNupes.pct) + " % des suffrages exprimés, le candidat Nupes ne se qualifie pas pour le  2nd tour."

                
                return html
            })
        }
    /*Si pas de candidat Nupes on met la couleur de fond gris*/  
    } else {
        d3.select(`#carteHexaNupesT1 .c${e.id_circo}`)
            .attr("class", "noData")
            // .style("stroke", "lightgrey")
            // .style("stroke-width", "1px")
            
            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
Pas de candidat Nupes dans cette circonscription"
                return html
            })
    }

}






/*Switch*/
const switchesNupes = document.getElementsByClassName("d_switchNupes");
let changeCandNupes = "TousLesCandidats" ;

    const switchMeNupes = function() {
        let attribute = this.getAttribute("data-switchNupes");
        this.classList.add("d_selectionneNupes");
        if (attribute == "swCandQualifNupes") {
            document.getElementById("d_firstNupes").classList.remove("d_selectionneNupes");
            
            changeCandNupes = "CandidatsQualifies"
            
            
            /*On actualise / charge uniquement les candidats qualifiés*/
            get1("#carteHexaNupesT1").innerHTML = fond_carte;

            for (let i = 0; i     
                e = datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
                let circoCommeIlFaut = e.dept_3 + "_" + ((e.circo_code                 let prcNupesExists = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut].hasOwnProperty("Nupes");
                let prcNupesQualifie, pcrNupes ;
                
                if(prcNupesExists){
                    prcNupes = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut]["Nupes"];
                    
                    if(prcNupes.hasOwnProperty("qualifies"))
                        prcNupesQualifie = prcNupes["qualifies"]
                }
                /*Si il y a un candidat du regroupement*/
                if (prcNupesExists) {
                    /*Si il y a un candidat du regroupement qualifié*/
                    if (prcNupes.hasOwnProperty("qualifies")) {
                            console.log(prcNupesQualifie.length)

                        /*On parcourt le nombre de qualifiés*/
                        for (let i = 0; i                             
                            /*Si il y a un candidat élu on lui met la couleur de fond et contour épais*/
                            if(prcNupesQualifie[i].elu ==1){
                            //console.warn("élu !!!)")
                                d3.select(`#carteHexaNupesT1 .c${e.id_circo}`)
                                    .style("fill", function() {
                                        return couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)
                                    })
                                    .style("stroke", function() {
                                    return d3.rgb(couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)).darker()
                                    })
                                    .attr("class","candElu")
                                    .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
" + fstr(prcNupesQualifie[i].prenom) +" " + fstr(prcNupesQualifie[i].nom)+ " (Nupes) est élu au 1er tour avec " + fstr(prcNupesQualifie[i].pourcentexprimes) + " % des suffrages exprimés."
                                    return html
                                    })
                            /*Sinon on lui met la couleur de fond*/
                            }
                        }
                        /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % Nupes/qualifie*/
                        d3.select(`#carteHexaNupesT1 .c${e.id_circo}`)
                            .style("fill", function() {
                                return couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)
                            })
                            .style("stroke", function() {
                                return d3.rgb(couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)).darker()
                            })
                            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
1){
" + prcNupesQualifie.length + " candidats Nupes se qualifient pour le  2nd tour avec un total de " + fstr(prcNupes.pct) + " % des suffrages exprimés :"
"
                                for (let i = 0; i " +prcNupesQualifie[i].prenom + " " +prcNupesQualifie[i].nom + " : " +fstr(prcNupesQualifie[i].pourcentexprimes)+" %"+""
                                }
                            } else {
" + fstr(prcNupesQualifie[0].prenom) +" " + fstr(prcNupesQualifie[0].nom)+ " (Nupes) se qualifie pour le  2nd tour avec " + fstr(prcNupes.pct) + " % des suffrages exprimés."

                            }
                            return html
                        })
                    /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % Nupes/non-qualifie*/    
                    
                    } else {
                    d3.select(`#carteHexaNupesT1 .c${e.id_circo}`)
                        .attr("class", "noData")
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
                        
Avec "+ fstr(prcNupes.pct) + " % des suffrages exprimés, le candidat Nupes ne se qualifie pas pour le  2nd tour."

                            
                            return html
                        })
                    }
                /*Si pas de candidat Nupes on met la couleur de fond gris*/  
                } else {
                    d3.select(`#carteHexaNupesT1 .c${e.id_circo}`)
                        .attr("class", "noData")
                        // .style("stroke", "lightgrey")
                        // .style("stroke-width", "1px")
                        
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
Pas de candidat Nupes dans cette circonscription"
                            return html
                        })
                }

            }
            make_tooltip("#carteHexaNupesT1 .hexa path");
            
        } else if (attribute == "swTousCandNupes") {
            document.getElementById("d_lastNupes").classList.remove("d_selectionneNupes");
            changeCandNupes = "TousLesCandidats"
            
            
            /*On recharge tous les candidats*/
            get1("#carteHexaNupesT1").innerHTML = fond_carte;
            for (let i = 0; i     
                e = datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
                let circoCommeIlFaut = e.dept_3 + "_" + ((e.circo_code                 let prcNupesExists = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut].hasOwnProperty("Nupes");
                let prcNupesQualifie, pcrNupes ;
                
                if(prcNupesExists){
                    prcNupes = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut]["Nupes"];
                    
                    if(prcNupes.hasOwnProperty("qualifies"))
                        prcNupesQualifie = prcNupes["qualifies"]
                }
                /*Si il y a un candidat du regroupement*/
                if (prcNupesExists) {
                    /*Si il y a un candidat du regroupement qualifié*/
                    if (prcNupes.hasOwnProperty("qualifies")) {
                            console.log(prcNupesQualifie.length)

                        /*On parcourt le nombre de qualifiés*/
                        for (let i = 0; i                             
                            /*Si il y a un candidat élu on lui met la couleur de fond et contour épais*/
                            if(prcNupesQualifie[i].elu ==1){
                            //console.warn("élu !!!)")
                                d3.select(`#carteHexaNupesT1 .c${e.id_circo}`)
                                    .style("fill", function() {
                                        return couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)
                                    })
                                    .style("stroke", function() {
                                    return d3.rgb(couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)).darker()
                                    })
                                    .attr("class","candElu")
                                    .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
" + fstr(prcNupesQualifie[i].prenom) +" " + fstr(prcNupesQualifie[i].nom)+ " (Nupes) est élu au 1er tour avec " + fstr(prcNupesQualifie[i].pourcentexprimes) + " % des suffrages exprimés."
                                    return html
                                    })
                            /*Sinon on lui met la couleur de fond*/
                            }
                        }
                        /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % Nupes/qualifie*/
                        d3.select(`#carteHexaNupesT1 .c${e.id_circo}`)
                            .style("fill", function() {
                                return couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)
                            })
                            .style("stroke", function() {
                                return d3.rgb(couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)).darker()
                            })
                            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
1){
" + prcNupesQualifie.length + " candidats Nupes se qualifient pour le  2nd tour avec un total de " + fstr(prcNupes.pct) + " % des suffrages exprimés :"
"
                                for (let i = 0; i " +prcNupesQualifie[i].prenom + " " +prcNupesQualifie[i].nom + " : " +fstr(prcNupesQualifie[i].pourcentexprimes)+" %"+""
                                }
                            } else {
" + fstr(prcNupesQualifie[0].prenom) +" " + fstr(prcNupesQualifie[0].nom)+ " (Nupes) se qualifie pour le  2nd tour avec " + fstr(prcNupes.pct) + " % des suffrages exprimés."

                            }
                            return html
                        })
                    /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % Nupes/non-qualifie*/    
                    
                    } else {
                    d3.select(`#carteHexaNupesT1 .c${e.id_circo}`)
                        .style("fill", function() {
                                return couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)
                        })
                        .style("stroke", function() {
                                return d3.rgb(couleurPalierNupesT1(prcNupes.pct)).darker()
                        })
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
                        
Avec "+ fstr(prcNupes.pct) + " % des suffrages exprimés, le candidat Nupes ne se qualifie pas pour le  2nd tour."

                            
                            return html
                        })
                    }
                /*Si pas de candidat Nupes on met la couleur de fond gris*/  
                } else {
                    d3.select(`#carteHexaNupesT1 .c${e.id_circo}`)
                        .attr("class", "noData")
                        // .style("stroke", "lightgrey")
                        // .style("stroke-width", "1px")
                        
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
Pas de candidat Nupes dans cette circonscription"
                            return html
                        })
                }

            }
            make_tooltip("#carteHexaNupesT1 .hexa path");
        }
    };

for (let l = 0; l         switchesNupes[l].addEventListener('click', switchMeNupes, false);

}
make_tooltip("#carteHexaNupesT1 .hexa path");
            C’est dans les grandes agglomérations que les candidats de la Nupes réalisent leurs meilleurs scores : quatre ont été élus au premier tour ; trois à Paris (Sophia Chikirou, Sarah Legrain et Danièle Obono) dans les 6e, 16e et 17e circonscriptions, et un dans la 7e de Seine-Saint-Denis (Alexis Corbière).              Huit autres candidats Nupes obtiennent également un score supérieur à 50 % des suffrages exprimés (quatre en Seine-Saint-Denis, une dans le Val-de-Marne, une dans les Hauts-de-Seine, un dans le Nord et un dans les Bouches-du-Rhône) sans pour autant être élus (ils n’ont pas obtenu les 25 % des inscrits requis).            Sur les 557 candidats présentés par cette union à gauche, 194 sont arrivés en tête de leur circonscription au premier tour et 390 sont en mesure de se maintenir au second tour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   L’institut Ipsos-Sopra Steria estime le nombre de siège gagnable par la Nupes entre 150 et 190.             
    .dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}
.sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 400;
    margin-top: 0px;
    
}

.circo path {
    fill: #F9F9F9;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.3;

}

.dept path {
    fill: none;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.9;
}



.hexa path {
    fill-opacity: 0.9;
    stroke-width: 0;
}

.hexa path:hover {
    fill-opacity: 1;
    stroke-width: 1;
}
.d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.hexa path.candQualifie{
    stroke-width: 1px;
    stroke: lightblack;
    stroke-alignment:inner;
    fill : none;
}
path.candElu{
    stroke-width: 3px;
    stroke: red;
    fill : none;
    stroke-alignment:inner;
    
}
path.noData{
    fill:#ccc;
    stroke:#bbb;
    stroke-width: 1px;
    stroke-alignment:inner;

    fill-opacity: 0.5;
}
.noData{
    fill:#ccc;
    stroke:#bbb;
    stroke-width: 1px;
    fill-opacity: 0.5;
    stroke-alignment:inner;
}
.candQualifie{
    stroke-width: 1px;
    stroke: black;
    fill : none;
    stroke-alignment:inner;
}
.candElu{
    stroke-width: 3px;
    stroke: grey;
    fill : none;

    stroke-alignment:inner;
    
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed !important;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .circo path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.15rem;

}

[data-color-mode="dark"] .dept path {
    fill: none;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.2rem;

}
[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}
[data-color-mode="dark"] #switchesEnsemble {
        color: #ccc;
    
}



#switchesEnsemble {
    display: block;
    margin: 30px auto;
    font-family: "Marr Sans", Arial, sans-serif;
    font-size: 1.5rem;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.54px;
    text-align: center;
}

#switchesEnsemble .d_switchsEnsemble {
    display: flex;
    text-align: center;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    margin: .4rem;
    margin-top: 1.5rem;
}

#switchesEnsemble .d_switchEnsemble.d_selectionneEnsemble {
    color: #fff;
    background-color: #39393A;
    transition: all ease .2s;
}

#switchesEnsemble .d_switchEnsemble#d_firstEnsemble {
    border-top-left-radius: 2px;
    border-bottom-left-radius: 2px;
}

#switchesEnsemble .d_switchEnsemble#d_lastEnsemble {
    border-top-right-radius: 2px;
    border-bottom-right-radius: 2px;
    border-right-width: 1px;
}

#switchesEnsemble span.desktop {
    display: inline;
}

#switchesEnsemble .d_switchEnsemble{
    padding-bottom: 2rem;
    padding-top:2rem;
}

#switchesEnsemble .d_switchEnsemble {
    padding: 6px 8px;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .2s;
    border: 1px solid #39393A;
    border-width: 1px 0 1px 1px;
}
#switchesEnsemble figure{
    width: 85%;
    max-width: 50rem;
    margin: 0 auto;
}

#LegEnsembleT1 {
    padding-top: 1.5rem;
    margin-bottom: -1rem;
    display: block;
}

#LegEnsembleT1 .chiffres {
    font-size: 1.4rem;
}

#LegEnsembleT1 .expli {
    font-size: 1.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #LegInscrits {
        margin-bottom: initial;
    }

    #LegInscrits .chiffres {
        font-size: 1rem;
    }

    #LegEnsembleT1 {
        margin-bottom: initial;
    }

    #LegEnsembleT1 .chiffres {
        font-size: 1rem;
    }


    #EnsembleT1 span.desktop {
        display: none;
    }

    #EnsembleT1 span.mobile {
        display: inline;
    }
}



/* mode nuit */



[data-color-mode="dark"] #LegEnsembleT1 text,
[data-color-mode="dark"] #LegEnsembleT1 polygon {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] #LegEnsembleT1 line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




421 candidats Ensemble ! peuvent se maintenir au second tour 

Score obtenu par les candidats Ensemble !, en % par circonscription
                






 -->


1,9 %
20 %
30 %
40 %
57,1 %
?? ??? -->
MAX -->
Candidat élu
Candidat élu -->
Pas de candidat
 -->


Moyenne nationale (?? ???)

 -->


 -->
 -->
 -->





Tous les candidats


Candidats qualifiés








Chaque circonscription est représentée par un hexagone de même taille, en se rapprochant autant que possible de sa localisation géographique, ce qui n'est pas toujours possible dans les zones très denses-->
Source : ministère de l'intérieur


/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("EnsembleT1").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}




get1("#carteHexaEnsembleT1").innerHTML = fond_carte;
//console.log(resultats_par_circo_regroupement["001_01"]["Ensemble"].pct)

let minEnsemble = d3.min(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Ensemble" in d)
        return d.Ensemble.pct;
})
let maxEnsemble = d3.max(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Ensemble" in d)
        return d.Ensemble.pct;
})




/* définition des plages de couleur  */
var couleurPalierEnsembleT1 = d3.scaleThreshold()
    .domain([20, 30, 40, maxEnsemble])
    //.range(['#FA9EDA', '#D66FB2', '#B2418A', '#8E1362']);
    .range(['#FDD9A3','#F6B553','#EF9104','#EF6C00']);
console.log("minimum :", d3.min(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Ensemble" in d)
        return d.Ensemble.pct;
}));
console.log("mediane :", d3.median(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Ensemble" in d)
        return d.Ensemble.pct;
}));
console.log("moyenne :", d3.mean(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Ensemble" in d)
        return d.Ensemble.pct;
}));
console.log("maximum : ", d3.max(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Ensemble" in d)
        return d.Ensemble.pct;
}));
console.log("std : ", d3.deviation(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Ensemble" in d)
        return d.Ensemble.pct;
}));


/*On charge tout au lancement*/

for (let i = 0; i     
    e = datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
    let circoCommeIlFaut = e.dept_3 + "_" + ((e.circo_code     let prcEnsembleExists = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut].hasOwnProperty("Ensemble");
    let prcEnsembleQualifie, pcrEnsemble ;
    
    if(prcEnsembleExists){
        prcEnsemble = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut]["Ensemble"];
        
        if(prcEnsemble.hasOwnProperty("qualifies"))
            prcEnsembleQualifie = prcEnsemble["qualifies"]
    }
    /*Si il y a un candidat du regroupement*/
    if (prcEnsembleExists) {
        /*Si il y a un candidat du regroupement qualifié*/
        if (prcEnsemble.hasOwnProperty("qualifies")) {
                console.log(prcEnsembleQualifie.length)

            /*On parcourt le nombre de qualifiés*/
            for (let i = 0; i                 
                /*Si il y a un candidat élu on lui met la couleur de fond et contour épais*/
                if(prcEnsembleQualifie[i].elu ==1){
                //console.warn("élu !!!)")
                    d3.select(`#carteHexaEnsembleT1 .c${e.id_circo}`)
                        .style("fill", function() {
                            return couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)
                        })
                        .style("stroke", function() {
                        return d3.rgb(couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)).darker()
                        })
                        .attr("class","candElu")
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
" + fstr(prcEnsembleQualifie[i].prenom) +" " + fstr(prcEnsembleQualifie[i].nom)+ " (Ensemble) est élu au 1er tour avec " + fstr(prcEnsembleQualifie[i].pourcentexprimes) + " % des suffrages exprimés."
                        return html
                        })
                /*Sinon on lui met la couleur de fond*/
                }
            }
            /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % Ensemble/qualifie*/
            d3.select(`#carteHexaEnsembleT1 .c${e.id_circo}`)
                .style("fill", function() {
                    return couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)
                })
                .style("stroke", function() {
                    return d3.rgb(couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)).darker()
                })
                .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
1){
" + prcEnsembleQualifie.length + " candidats Ensemble se qualifient pour le  2nd tour avec un total de " + fstr(prcEnsemble.pct) + " % des suffrages exprimés :"
"
                    for (let i = 0; i " +prcEnsembleQualifie[i].prenom + " " +prcEnsembleQualifie[i].nom + " : " +fstr(prcEnsembleQualifie[i].pourcentexprimes)+" %"+""
                    }
                } else {
" + fstr(prcEnsembleQualifie[0].prenom) +" " + fstr(prcEnsembleQualifie[0].nom)+ " (Ensemble) se qualifie pour le  2nd tour avec " + fstr(prcEnsemble.pct) + " % des suffrages exprimés."

                }
                return html
            })
        /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % Ensemble/non-qualifie*/    
        
        } else {
        d3.select(`#carteHexaEnsembleT1 .c${e.id_circo}`)
            .style("fill", function() {
                    return couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)
            })
            .style("stroke", function() {
                    return d3.rgb(couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)).darker()
            })
            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
            
Avec "+ fstr(prcEnsemble.pct) + " % des suffrages exprimés, le candidat Ensemble ne se qualifie pas pour le  2nd tour."

                
                return html
            })
        }
    /*Si pas de candidat Ensemble on met la couleur de fond gris*/  
    } else {
        d3.select(`#carteHexaEnsembleT1 .c${e.id_circo}`)
            .attr("class", "noData")
            // .style("stroke", "lightgrey")
            // .style("stroke-width", "1px")
            
            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
Pas de candidat Ensemble dans cette circonscription"
                return html
            })
    }

}






/*Switch*/
const switchesEnsemble = document.getElementsByClassName("d_switchEnsemble");
let changeCandEnsemble = "TousLesCandidats" ;

    const switchMeEnsemble = function() {
        let attribute = this.getAttribute("data-switchEnsemble");
        this.classList.add("d_selectionneEnsemble");
        if (attribute == "swCandQualifEnsemble") {
            document.getElementById("d_firstEnsemble").classList.remove("d_selectionneEnsemble");
            
            changeCandEnsemble = "CandidatsQualifies"
            
            
            /*On actualise / charge uniquement les candidats qualifiés*/
            get1("#carteHexaEnsembleT1").innerHTML = fond_carte;

            for (let i = 0; i     
                e = datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
                let circoCommeIlFaut = e.dept_3 + "_" + ((e.circo_code                 let prcEnsembleExists = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut].hasOwnProperty("Ensemble");
                let prcEnsembleQualifie, pcrEnsemble ;
                
                if(prcEnsembleExists){
                    prcEnsemble = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut]["Ensemble"];
                    
                    if(prcEnsemble.hasOwnProperty("qualifies"))
                        prcEnsembleQualifie = prcEnsemble["qualifies"]
                }
                /*Si il y a un candidat du regroupement*/
                if (prcEnsembleExists) {
                    /*Si il y a un candidat du regroupement qualifié*/
                    if (prcEnsemble.hasOwnProperty("qualifies")) {
                            console.log(prcEnsembleQualifie.length)

                        /*On parcourt le nombre de qualifiés*/
                        for (let i = 0; i                             
                            /*Si il y a un candidat élu on lui met la couleur de fond et contour épais*/
                            if(prcEnsembleQualifie[i].elu ==1){
                            //console.warn("élu !!!)")
                                d3.select(`#carteHexaEnsembleT1 .c${e.id_circo}`)
                                    .style("fill", function() {
                                        return couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)
                                    })
                                    .style("stroke", function() {
                                    return d3.rgb(couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)).darker()
                                    })
                                    .attr("class","candElu")
                                    .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
" + fstr(prcEnsembleQualifie[i].prenom) +" " + fstr(prcEnsembleQualifie[i].nom)+ " (Ensemble) est élu au 1er tour avec " + fstr(prcEnsembleQualifie[i].pourcentexprimes) + " % des suffrages exprimés."
                                    return html
                                    })
                            /*Sinon on lui met la couleur de fond*/
                            }
                        }
                        /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % Ensemble/qualifie*/
                        d3.select(`#carteHexaEnsembleT1 .c${e.id_circo}`)
                            .style("fill", function() {
                                return couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)
                            })
                            .style("stroke", function() {
                                return d3.rgb(couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)).darker()
                            })
                            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
1){
" + prcEnsembleQualifie.length + " candidats Ensemble se qualifient pour le  2nd tour avec un total de " + fstr(prcEnsemble.pct) + " % des suffrages exprimés :"
"
                                for (let i = 0; i " +prcEnsembleQualifie[i].prenom + " " +prcEnsembleQualifie[i].nom + " : " +fstr(prcEnsembleQualifie[i].pourcentexprimes)+" %"+""
                                }
                            } else {
" + fstr(prcEnsembleQualifie[0].prenom) +" " + fstr(prcEnsembleQualifie[0].nom)+ " (Ensemble) se qualifie pour le  2nd tour avec " + fstr(prcEnsemble.pct) + " % des suffrages exprimés."

                            }
                            return html
                        })
                    /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % Ensemble/non-qualifie*/    
                    
                    } else {
                    d3.select(`#carteHexaEnsembleT1 .c${e.id_circo}`)
                        .attr("class", "noData")
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
                        
Avec "+ fstr(prcEnsemble.pct) + " % des suffrages exprimés, le candidat Ensemble ne se qualifie pas pour le  2nd tour."

                            
                            return html
                        })
                    }
                /*Si pas de candidat Ensemble on met la couleur de fond gris*/  
                } else {
                    d3.select(`#carteHexaEnsembleT1 .c${e.id_circo}`)
                        .attr("class", "noData")
                        // .style("stroke", "lightgrey")
                        // .style("stroke-width", "1px")
                        
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
Pas de candidat Ensemble dans cette circonscription"
                            return html
                        })
                }

            }
            make_tooltip("#carteHexaEnsembleT1 .hexa path");
            
        } else if (attribute == "swTousCandEnsemble") {
            document.getElementById("d_lastEnsemble").classList.remove("d_selectionneEnsemble");
            changeCandEnsemble = "TousLesCandidats"
            
            
            /*On recharge tous les candidats*/
            get1("#carteHexaEnsembleT1").innerHTML = fond_carte;
            for (let i = 0; i     
                e = datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
                let circoCommeIlFaut = e.dept_3 + "_" + ((e.circo_code                 let prcEnsembleExists = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut].hasOwnProperty("Ensemble");
                let prcEnsembleQualifie, pcrEnsemble ;
                
                if(prcEnsembleExists){
                    prcEnsemble = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut]["Ensemble"];
                    
                    if(prcEnsemble.hasOwnProperty("qualifies"))
                        prcEnsembleQualifie = prcEnsemble["qualifies"]
                }
                /*Si il y a un candidat du regroupement*/
                if (prcEnsembleExists) {
                    /*Si il y a un candidat du regroupement qualifié*/
                    if (prcEnsemble.hasOwnProperty("qualifies")) {
                            console.log(prcEnsembleQualifie.length)

                        /*On parcourt le nombre de qualifiés*/
                        for (let i = 0; i                             
                            /*Si il y a un candidat élu on lui met la couleur de fond et contour épais*/
                            if(prcEnsembleQualifie[i].elu ==1){
                            //console.warn("élu !!!)")
                                d3.select(`#carteHexaEnsembleT1 .c${e.id_circo}`)
                                    .style("fill", function() {
                                        return couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)
                                    })
                                    .style("stroke", function() {
                                    return d3.rgb(couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)).darker()
                                    })
                                    .attr("class","candElu")
                                    .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
" + fstr(prcEnsembleQualifie[i].prenom) +" " + fstr(prcEnsembleQualifie[i].nom)+ " (Ensemble) est élu au 1er tour avec " + fstr(prcEnsembleQualifie[i].pourcentexprimes) + " % des suffrages exprimés."
                                    return html
                                    })
                            /*Sinon on lui met la couleur de fond*/
                            }
                        }
                        /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % Ensemble/qualifie*/
                        d3.select(`#carteHexaEnsembleT1 .c${e.id_circo}`)
                            .style("fill", function() {
                                return couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)
                            })
                            .style("stroke", function() {
                                return d3.rgb(couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)).darker()
                            })
                            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
1){
" + prcEnsembleQualifie.length + " candidats Ensemble se qualifient pour le  2nd tour avec un total de " + fstr(prcEnsemble.pct) + " % des suffrages exprimés :"
"
                                for (let i = 0; i " +prcEnsembleQualifie[i].prenom + " " +prcEnsembleQualifie[i].nom + " : " +fstr(prcEnsembleQualifie[i].pourcentexprimes)+" %"+""
                                }
                            } else {
" + fstr(prcEnsembleQualifie[0].prenom) +" " + fstr(prcEnsembleQualifie[0].nom)+ " (Ensemble) se qualifie pour le  2nd tour avec " + fstr(prcEnsemble.pct) + " % des suffrages exprimés."

                            }
                            return html
                        })
                    /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % Ensemble/non-qualifie*/    
                    
                    } else {
                    d3.select(`#carteHexaEnsembleT1 .c${e.id_circo}`)
                        .style("fill", function() {
                                return couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)
                        })
                        .style("stroke", function() {
                                return d3.rgb(couleurPalierEnsembleT1(prcEnsemble.pct)).darker()
                        })
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
                        
Avec "+ fstr(prcEnsemble.pct) + " % des suffrages exprimés, le candidat Ensemble ne se qualifie pas pour le  2nd tour."

                            
                            return html
                        })
                    }
                /*Si pas de candidat Ensemble on met la couleur de fond gris*/  
                } else {
                    d3.select(`#carteHexaEnsembleT1 .c${e.id_circo}`)
                        .attr("class", "noData")
                        // .style("stroke", "lightgrey")
                        // .style("stroke-width", "1px")
                        
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
Pas de candidat Ensemble dans cette circonscription"
                            return html
                        })
                }

            }
            make_tooltip("#carteHexaEnsembleT1 .hexa path");
        }
    };

for (let l = 0; l         switchesEnsemble[l].addEventListener('click', switchMeEnsemble, false);

}
make_tooltip("#carteHexaEnsembleT1 .hexa path");
            Les candidats de la majorité présidentielle sont parvenus à se qualifier dans 421 circonscriptions. Ils sont arrivés en tête dans 203 d’entre elles. Un seul candidat a été élu dès le premier tour : Yannick Favennec, dans la 3e circonscription de Mayenne (57,13 % des suffrages exprimés).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les macronistes en net recul au premier tour des législatives, par rapport à 2017                   C’est toutefois une performance en demi-teinte pour la coalition de la majorité présidentielle, qui pourrait n’obtenir qu’une courte majorité parlementaire. Selon les projections de l’institut Ipsos-Sopra Steria, elle pourrait avoir entre 255 et 295 députés élus à l’issue du second tour, la majorité absolue se situant à 289 députés.             
    .dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}
.sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 400;
    margin-top: 0px;
    
}

.circo path {
    fill: #F9F9F9;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.3;

}

.dept path {
    fill: none;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.9;
}



.hexa path {
    fill-opacity: 0.9;
    stroke-width: 0;
}

.hexa path:hover {
    fill-opacity: 1;
    stroke-width: 1;
}
.d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.hexa path.candQualifie{
    stroke-width: 1px;
    stroke: lightblack;
    stroke-alignment:inner;
    fill : none;
}
path.candElu{
    stroke-width: 3px;
    stroke: red;
    fill : none;
    stroke-alignment:inner;
    
}
path.noData{
    fill:#ccc;
    stroke:#bbb;
    stroke-width: 1px;
    stroke-alignment:inner;

    fill-opacity: 0.5;
}
.noData{
    fill:#ccc;
    stroke:#bbb;
    stroke-width: 1px;
    fill-opacity: 0.5;
    stroke-alignment:inner;
}
.candQualifie{
    stroke-width: 1px;
    stroke: black;
    fill : none;
    stroke-alignment:inner;
}
.candElu{
    stroke-width: 3px;
    stroke: grey;
    fill : none;

    stroke-alignment:inner;
    
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed !important;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .circo path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.15rem;

}

[data-color-mode="dark"] .dept path {
    fill: none;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.2rem;

}
[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}
[data-color-mode="dark"] #switchesRN {
        color: #ccc;
    
}


#switchesRN {
    display: block;
    margin: 30px auto;
    font-family: "Marr Sans", Arial, sans-serif;
    font-size: 1.5rem;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.54px;
    text-align: center;
}

#switchesRN .d_switchsRN {
    display: flex;
    text-align: center;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    margin: .4rem;
    margin-top: 1.5rem;
}

#switchesRN .d_switchRN.d_selectionneRN {
    color: #fff;
    background-color: #39393A;
    transition: all ease .2s;
}

#switchesRN .d_switchRN#d_firstRN {
    border-top-left-radius: 2px;
    border-bottom-left-radius: 2px;
}

#switchesRN .d_switchRN#d_lastRN {
    border-top-right-radius: 2px;
    border-bottom-right-radius: 2px;
    border-right-width: 1px;
}

#switchesRN span.desktop {
    display: inline;
}

#switchesRN .d_switchRN{
    padding-bottom: 2rem;
    padding-top:2rem;
}

#switchesRN .d_switchRN {
    padding: 6px 8px;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .2s;
    border: 1px solid #39393A;
    border-width: 1px 0 1px 1px;
}
#switchesRN figure{
    width: 85%;
    max-width: 50rem;
    margin: 0 auto;
}

#LegRNT1 {
    padding-top: 1.5rem;
    margin-bottom: -1rem;
    display: block;
}

#LegRNT1 .chiffres {
    font-size: 1.4rem;
}

#LegRNT1 .expli {
    font-size: 1.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #LegInscrits {
        margin-bottom: initial;
    }

    #LegInscrits .chiffres {
        font-size: 1rem;
    }

    #LegRNT1 {
        margin-bottom: initial;
    }

    #LegRNT1 .chiffres {
        font-size: 1rem;
    }


    #RNT1 span.desktop {
        display: none;
    }

    #RNT1 span.mobile {
        display: inline;
    }
}



/* mode nuit */



[data-color-mode="dark"] #LegRNT1 text,
[data-color-mode="dark"] #LegRNT1 polygon {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] #LegRNT1 line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




208 candidats RN peuvent se maintenir au second tour
      


Score obtenu par les candidats RN, en % par circonscription 
                






 -->


1,3 %
10 %
20 %
30 %
54 %
?? ??? -->
MAX -->
Candidat élu -->
Candidat élu -->
Pas de candidat
 -->


Moyenne nationale (?? ???)

 -->

 -->
 -->
 -->
 -->





Tous les candidats


Candidats qualifiés








Chaque circonscription est représentée par un hexagone de même taille, en se rapprochant autant que possible de sa localisation géographique, ce qui n'est pas toujours possible dans les zones très denses-->
Source : ministère de l'intérieur


/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("RNT1").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}




get1("#carteHexaRNT1").innerHTML = fond_carte;
//console.log(resultats_par_circo_regroupement["001_01"]["RN"].pct)

let minRN = d3.min(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Rassemblement national" in d)
        return d["Rassemblement national"].pct;
})
let maxRN = d3.max(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Rassemblement national" in d)
        return d["Rassemblement national"].pct;
})




/* définition des plages de couleur  */
var couleurPalierRNT1 = d3.scaleThreshold()
    .domain([20, 30, 40, maxRN])
    .range(['#E2BA88', '#D39A53', '#A87739', '#7D541F']);
console.log("minimum :", d3.min(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Rassemblement national" in d)
        return d["Rassemblement national"].pct;
}));
console.log("mediane :", d3.median(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Rassemblement national" in d)
        return d["Rassemblement national"].pct;
}));
console.log("moyenne :", d3.mean(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Rassemblement national" in d)
        return d["Rassemblement national"].pct;
}));
console.log("maximum : ", d3.max(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Rassemblement national" in d)
        return d["Rassemblement national"].pct;
}));
console.log("std : ", d3.deviation(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("Rassemblement national" in d)
        return d["Rassemblement national"].pct;
}));


/*On charge tout au lancement*/

for (let i = 0; i     
    e = datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
    let circoCommeIlFaut = e.dept_3 + "_" + ((e.circo_code     let prcRNExists = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut].hasOwnProperty("Rassemblement national");
    let prcRNQualifie, pcrRN ;
    
    if(prcRNExists){
        prcRN = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut]["Rassemblement national"];
        
        if(prcRN.hasOwnProperty("qualifies"))
            prcRNQualifie = prcRN["qualifies"]
    }
    /*Si il y a un candidat du regroupement*/
    if (prcRNExists) {
        /*Si il y a un candidat du regroupement qualifié*/
        if (prcRN.hasOwnProperty("qualifies")) {
                console.log(prcRNQualifie.length)

            /*On parcourt le nombre de qualifiés*/
            for (let i = 0; i                 
                /*Si il y a un candidat élu on lui met la couleur de fond et contour épais*/
                if(prcRNQualifie[i].elu ==1){
                //console.warn("élu !!!)")
                    d3.select(`#carteHexaRNT1 .c${e.id_circo}`)
                        .style("fill", function() {
                            return couleurPalierRNT1(prcRN.pct)
                        })
                        .style("stroke", function() {
                        return d3.rgb(couleurPalierRNT1(prcRN.pct)).darker()
                        })
                        .attr("class","candElu")
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
" + fstr(prcRNQualifie[i].prenom) +" " + fstr(prcRNQualifie[i].nom)+ " (Rassemblement national) est élu au 1er tour avec " + fstr(prcRNQualifie[i].pourcentexprimes) + " % des suffrages exprimés."
                        return html
                        })
                /*Sinon on lui met la couleur de fond*/
                }
            }
            /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % RN/qualifie*/
            d3.select(`#carteHexaRNT1 .c${e.id_circo}`)
                .style("fill", function() {
                    return couleurPalierRNT1(prcRN.pct)
                })
                .style("stroke", function() {
                    return d3.rgb(couleurPalierRNT1(prcRN.pct)).darker()
                })
                .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
1){
" + prcRNQualifie.length + " candidats Rassemblement national se qualifient pour le  2nd tour avec un total de " + fstr(prcRN.pct) + " % des suffrages exprimés :"
"
                    for (let i = 0; i " +prcRNQualifie[i].prenom + " " +prcRNQualifie[i].nom + " : " +fstr(prcRNQualifie[i].pourcentexprimes)+" %"+""
                    }
                } else {
" + fstr(prcRNQualifie[0].prenom) +" " + fstr(prcRNQualifie[0].nom)+ " (Rassemblement national) se qualifie pour le  2nd tour avec " + fstr(prcRN.pct) + " % des suffrages exprimés."

                }
                return html
            })
        /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % RN/non-qualifie*/    
        
        } else {
        d3.select(`#carteHexaRNT1 .c${e.id_circo}`)
            .style("fill", function() {
                    return couleurPalierRNT1(prcRN.pct)
            })
            .style("stroke", function() {
                    return d3.rgb(couleurPalierRNT1(prcRN.pct)).darker()
            })
            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
            
Avec "+ fstr(prcRN.pct) + " % des suffrages exprimés, le candidat Rassemblement national ne se qualifie pas pour le  2nd tour."

                
                return html
            })
        }
    /*Si pas de candidat RN on met la couleur de fond gris*/  
    } else {
        d3.select(`#carteHexaRNT1 .c${e.id_circo}`)
            .attr("class", "noData")
            // .style("stroke", "lightgrey")
            // .style("stroke-width", "1px")
            
            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
Pas de candidat Rassemblement national dans cette circonscription"
                return html
            })
    }

}






/*Switch*/
const switchesRN = document.getElementsByClassName("d_switchRN");
let changeCandRN = "TousLesCandidats" ;

    const switchMeRN = function() {
        let attribute = this.getAttribute("data-switchRN");
        this.classList.add("d_selectionneRN");
        if (attribute == "swCandQualifRN") {
            document.getElementById("d_firstRN").classList.remove("d_selectionneRN");
            
            changeCandRN = "CandidatsQualifies"
            
            
            /*On actualise / charge uniquement les candidats qualifiés*/
            get1("#carteHexaRNT1").innerHTML = fond_carte;

            for (let i = 0; i     
                e = datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
                let circoCommeIlFaut = e.dept_3 + "_" + ((e.circo_code                 let prcRNExists = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut].hasOwnProperty("Rassemblement national");
                let prcRNQualifie, pcrRN ;
                
                if(prcRNExists){
                    prcRN = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut]["Rassemblement national"];
                    
                    if(prcRN.hasOwnProperty("qualifies"))
                        prcRNQualifie = prcRN["qualifies"]
                }
                /*Si il y a un candidat du regroupement*/
                if (prcRNExists) {
                    /*Si il y a un candidat du regroupement qualifié*/
                    if (prcRN.hasOwnProperty("qualifies")) {
                            console.log(prcRNQualifie.length)

                        /*On parcourt le nombre de qualifiés*/
                        for (let i = 0; i                             
                            /*Si il y a un candidat élu on lui met la couleur de fond et contour épais*/
                            if(prcRNQualifie[i].elu ==1){
                            //console.warn("élu !!!)")
                                d3.select(`#carteHexaRNT1 .c${e.id_circo}`)
                                    .style("fill", function() {
                                        return couleurPalierRNT1(prcRN.pct)
                                    })
                                    .style("stroke", function() {
                                    return d3.rgb(couleurPalierRNT1(prcRN.pct)).darker()
                                    })
                                    .attr("class","candElu")
                                    .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
" + fstr(prcRNQualifie[i].prenom) +" " + fstr(prcRNQualifie[i].nom)+ " (Rassemblement national) est élu au 1er tour avec " + fstr(prcRNQualifie[i].pourcentexprimes) + " % des suffrages exprimés."
                                    return html
                                    })
                            /*Sinon on lui met la couleur de fond*/
                            }
                        }
                        /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % RN/qualifie*/
                        d3.select(`#carteHexaRNT1 .c${e.id_circo}`)
                            .style("fill", function() {
                                return couleurPalierRNT1(prcRN.pct)
                            })
                            .style("stroke", function() {
                                return d3.rgb(couleurPalierRNT1(prcRN.pct)).darker()
                            })
                            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
1){
" + prcRNQualifie.length + " candidats Rassemblement national se qualifient pour le  2nd tour avec un total de " + fstr(prcRN.pct) + " % des suffrages exprimés :"
"
                                for (let i = 0; i " +prcRNQualifie[i].prenom + " " +prcRNQualifie[i].nom + " : " +fstr(prcRNQualifie[i].pourcentexprimes)+" %"+""
                                }
                            } else {
" + fstr(prcRNQualifie[0].prenom) +" " + fstr(prcRNQualifie[0].nom)+ " (Rassemblement national) se qualifie pour le  2nd tour avec " + fstr(prcRN.pct) + " % des suffrages exprimés."

                            }
                            return html
                        })
                    /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % RN/non-qualifie*/    
                    
                    } else {
                    d3.select(`#carteHexaRNT1 .c${e.id_circo}`)
                        .attr("class", "noData")
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
                        
Avec "+ fstr(prcRN.pct) + " % des suffrages exprimés, le candidat Rassemblement national ne se qualifie pas pour le  2nd tour."

                            
                            return html
                        })
                    }
                /*Si pas de candidat RN on met la couleur de fond gris*/  
                } else {
                    d3.select(`#carteHexaRNT1 .c${e.id_circo}`)
                        .attr("class", "noData")
                        // .style("stroke", "lightgrey")
                        // .style("stroke-width", "1px")
                        
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
Pas de candidat Rassemblement national dans cette circonscription"
                            return html
                        })
                }

            }
            make_tooltip("#carteHexaRNT1 .hexa path");
            
        } else if (attribute == "swTousCandRN") {
            document.getElementById("d_lastRN").classList.remove("d_selectionneRN");
            changeCandRN = "TousLesCandidats"
            
            
            /*On recharge tous les candidats*/
            get1("#carteHexaRNT1").innerHTML = fond_carte;
            for (let i = 0; i     
                e = datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
                let circoCommeIlFaut = e.dept_3 + "_" + ((e.circo_code                 let prcRNExists = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut].hasOwnProperty("Rassemblement national");
                let prcRNQualifie, pcrRN ;
                
                if(prcRNExists){
                    prcRN = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut]["Rassemblement national"];
                    
                    if(prcRN.hasOwnProperty("qualifies"))
                        prcRNQualifie = prcRN["qualifies"]
                }
                /*Si il y a un candidat du regroupement*/
                if (prcRNExists) {
                    /*Si il y a un candidat du regroupement qualifié*/
                    if (prcRN.hasOwnProperty("qualifies")) {
                            console.log(prcRNQualifie.length)

                        /*On parcourt le nombre de qualifiés*/
                        for (let i = 0; i                             
                            /*Si il y a un candidat élu on lui met la couleur de fond et contour épais*/
                            if(prcRNQualifie[i].elu ==1){
                            //console.warn("élu !!!)")
                                d3.select(`#carteHexaRNT1 .c${e.id_circo}`)
                                    .style("fill", function() {
                                        return couleurPalierRNT1(prcRN.pct)
                                    })
                                    .style("stroke", function() {
                                    return d3.rgb(couleurPalierRNT1(prcRN.pct)).darker()
                                    })
                                    .attr("class","candElu")
                                    .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
" + fstr(prcRNQualifie[i].prenom) +" " + fstr(prcRNQualifie[i].nom)+ " (Rassemblement national) est élu au 1er tour avec " + fstr(prcRNQualifie[i].pourcentexprimes) + " % des suffrages exprimés."
                                    return html
                                    })
                            /*Sinon on lui met la couleur de fond*/
                            }
                        }
                        /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % RN/qualifie*/
                        d3.select(`#carteHexaRNT1 .c${e.id_circo}`)
                            .style("fill", function() {
                                return couleurPalierRNT1(prcRN.pct)
                            })
                            .style("stroke", function() {
                                return d3.rgb(couleurPalierRNT1(prcRN.pct)).darker()
                            })
                            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
1){
" + prcRNQualifie.length + " candidats Rassemblement national se qualifient pour le  2nd tour avec un total de " + fstr(prcRN.pct) + " % des suffrages exprimés :"
"
                                for (let i = 0; i " +prcRNQualifie[i].prenom + " " +prcRNQualifie[i].nom + " : " +fstr(prcRNQualifie[i].pourcentexprimes)+" %"+""
                                }
                            } else {
" + fstr(prcRNQualifie[0].prenom) +" " + fstr(prcRNQualifie[0].nom)+ " (Rassemblement national) se qualifie pour le  2nd tour avec " + fstr(prcRN.pct) + " % des suffrages exprimés."

                            }
                            return html
                        })
                    /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % RN/non-qualifie*/    
                    
                    } else {
                    d3.select(`#carteHexaRNT1 .c${e.id_circo}`)
                        .style("fill", function() {
                                return couleurPalierRNT1(prcRN.pct)
                        })
                        .style("stroke", function() {
                                return d3.rgb(couleurPalierRNT1(prcRN.pct)).darker()
                        })
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
                        
Avec "+ fstr(prcRN.pct) + " % des suffrages exprimés, le candidat Rassemblement national ne se qualifie pas pour le  2nd tour."

                            
                            return html
                        })
                    }
                /*Si pas de candidat RN on met la couleur de fond gris*/  
                } else {
                    d3.select(`#carteHexaRNT1 .c${e.id_circo}`)
                        .attr("class", "noData")
                        // .style("stroke", "lightgrey")
                        // .style("stroke-width", "1px")
                        
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
Pas de candidat Rassemblement national dans cette circonscription"
                            return html
                        })
                }

            }
            make_tooltip("#carteHexaRNT1 .hexa path");
        }
    };

for (let l = 0; l         switchesRN[l].addEventListener('click', switchMeRN, false);

}
make_tooltip("#carteHexaRNT1 .hexa path");
            Du côté du Rassemblement national, 110 candidats sont arrivés en tête au premier tour, et 208 sont en mesure de se maintenir au second, sur les 567 présentés par le parti d’extrême droite. C’est une véritable percée par rapport à 2017, puisque moitié moins environ de candidats du parti de Marine Le Pen avaient à l’époque réussi à se maintenir au second tour. Ils avaient alors obtenu huit sièges. Les projections laissent entrevoir la possibilité, pour la prochaine mandature, d’obtenir de 20 à 45 sièges, ce qui permettrait de former un groupe parlementaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le Rassemblement national, une percée historique lors des législatives en dépit d’une campagne poussive                   Ce sont des circonscriptions principalement périurbaines et rurales qui ont placé le Rassemblement national en tête. L’ensemble du pourtour méditerranéen, la vallée de la Garonne jusqu’à la Charente-Maritime et une large partie nord-est du pays verront un second tour se dérouler en présence de candidat de ce parti d’extrême droite.             
    .dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}
.sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 400;
    margin-top: 0px;
    
}

.circo path {
    fill: #F9F9F9;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.3;

}

.dept path {
    fill: none;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.9;
}



.hexa path {
    fill-opacity: 0.9;
    stroke-width: 0;
}

.hexa path:hover {
    fill-opacity: 1;
    stroke-width: 1;
}
.d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.hexa path.candQualifie{
    stroke-width: 1px;
    stroke: lightblack;
    stroke-alignment:inner;
    fill : none;
}
path.candElu{
    stroke-width: 3px;
    stroke: red;
    fill : none;
    stroke-alignment:inner;
    
}
path.noData{
    fill:#ccc;
    stroke:#bbb;
    stroke-width: 1px;
    stroke-alignment:inner;

    fill-opacity: 0.5;
}
.noData{
    fill:#ccc;
    stroke:#bbb;
    stroke-width: 1px;
    fill-opacity: 0.5;
    stroke-alignment:inner;
}
.candQualifie{
    stroke-width: 1px;
    stroke: black;
    fill : none;
    stroke-alignment:inner;
}
.candElu{
    stroke-width: 3px;
    stroke: grey;
    fill : none;

    stroke-alignment:inner;
    
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed !important;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .circo path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.15rem;

}

[data-color-mode="dark"] .dept path {
    fill: none;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.2rem;

}
[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}
[data-color-mode="dark"] #switchesLRUDI {
        color: #ccc;
    
}



#switchesLRUDI {
    display: block;
    margin: 30px auto;
    font-family: "Marr Sans", Arial, sans-serif;
    font-size: 1.5rem;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.54px;
    text-align: center;
}

#switchesLRUDI .d_switchsLRUDI {
    display: flex;
    text-align: center;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    margin: .4rem;
    margin-top: 1.5rem;
}

#switchesLRUDI .d_switchLRUDI.d_selectionneLRUDI {
    color: #fff;
    background-color: #39393A;
    transition: all ease .2s;
}

#switchesLRUDI .d_switchLRUDI#d_firstLRUDI {
    border-top-left-radius: 2px;
    border-bottom-left-radius: 2px;
}

#switchesLRUDI .d_switchLRUDI#d_lastLRUDI {
    border-top-right-radius: 2px;
    border-bottom-right-radius: 2px;
    border-right-width: 1px;
}

#switchesLRUDI span.desktop {
    display: inline;
}

#switchesLRUDI .d_switchLRUDI{
    padding-bottom: 2rem;
    padding-top:2rem;
}

#switchesLRUDI .d_switchLRUDI {
    padding: 6px 8px;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .2s;
    border: 1px solid #39393A;
    border-width: 1px 0 1px 1px;
}
#switchesLRUDI figure{
    width: 85%;
    max-width: 50rem;
    margin: 0 auto;
}

#LegLRUDIT1 {
    padding-top: 1.5rem;
    margin-bottom: -1rem;
    display: block;
}

#LegLRUDIT1 .chiffres {
    font-size: 1.4rem;
}

#LegLRUDIT1 .expli {
    font-size: 1.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #LegInscrits {
        margin-bottom: initial;
    }

    #LegInscrits .chiffres {
        font-size: 1rem;
    }

    #LegLRUDIT1 {
        margin-bottom: initial;
    }

    #LegLRUDIT1 .chiffres {
        font-size: 1rem;
    }


    #LRUDIT1 span.desktop {
        display: none;
    }

    #LRUDIT1 span.mobile {
        display: inline;
    }
}



/* mode nuit */



[data-color-mode="dark"] #LegLRUDIT1 text,
[data-color-mode="dark"] #LegLRUDIT1 polygon {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] #LegLRUDIT1 line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




75 candidats  LR-UDI peuvent se maintenir au second tour

          
Score obtenu par les candidats LR-UDI, en % par circonscription 
                






 -->


0,3 %
5 %
15 %
30 %
47,2 %
?? ??? -->
MAX -->
Candidat élu -->
Candidat élu -->
Pas de candidat
 -->


Moyenne nationale (?? ???)

 -->

 -->
 -->
 -->
 -->





Tous les candidats


Candidats qualifiés








Chaque circonscription est représentée par un hexagone de même taille, en se rapprochant autant que possible de sa localisation géographique, ce qui n'est pas toujours possible dans les zones très denses-->
Source : ministère de l'intérieur


/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("LRUDIT1").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}




get1("#carteHexaLRUDIT1").innerHTML = fond_carte;
//console.log(resultats_par_circo_regroupement["001_01"]["LRUDI"].pct)

let minLRUDI = d3.min(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("LR-UDI" in d)
        return d["LR-UDI"].pct;
})
let maxLRUDI = d3.max(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("LR-UDI" in d)
        return d["LR-UDI"].pct;
})




/* définition des plages de couleur  */
var couleurPalierLRUDIT1 = d3.scaleThreshold()
    .domain([5,15, 30, maxLRUDI])
    //.range(['#FA9EDA', '#D66FB2', '#B2418A', '#8E1362']);
    .range(['#A6E6FF','#6EC8EA','#37AAD6','#008CC2']);    
console.log("minimum :", d3.min(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("LR-UDI" in d)
        return d["LR-UDI"].pct;
}));
console.log("mediane :", d3.median(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("LR-UDI" in d)
        return d["LR-UDI"].pct;
}));
console.log("moyenne :", d3.mean(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("LR-UDI" in d)
        return d["LR-UDI"].pct;
}));
console.log("maximum : ", d3.max(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("LR-UDI" in d)
        return d["LR-UDI"].pct;
}));
console.log("std : ", d3.deviation(d3.values(resultats_par_circo_regroupement), function(d) {
    if ("LR-UDI" in d)
        return d["LR-UDI"].pct;
}));


/*On charge tout au lancement*/

for (let i = 0; i     
    e = datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
    let circoCommeIlFaut = e.dept_3 + "_" + ((e.circo_code     let prcLRUDIExists = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut].hasOwnProperty("LR-UDI");
    let prcLRUDIQualifie, pcrLRUDI ;
    
    if(prcLRUDIExists){
        prcLRUDI = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut]["LR-UDI"];
        
        if(prcLRUDI.hasOwnProperty("qualifies"))
            prcLRUDIQualifie = prcLRUDI["qualifies"]
    }
    /*Si il y a un candidat du regroupement*/
    if (prcLRUDIExists) {
        /*Si il y a un candidat du regroupement qualifié*/
        if (prcLRUDI.hasOwnProperty("qualifies")) {
                console.log(prcLRUDIQualifie.length)

            /*On parcourt le nombre de qualifiés*/
            for (let i = 0; i                 
                /*Si il y a un candidat élu on lui met la couleur de fond et contour épais*/
                if(prcLRUDIQualifie[i].elu ==1){
                //console.warn("élu !!!)")
                    d3.select(`#carteHexaLRUDIT1 .c${e.id_circo}`)
                        .style("fill", function() {
                            return couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)
                        })
                        .style("stroke", function() {
                        return d3.rgb(couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)).darker()
                        })
                        .attr("class","candElu")
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
" + fstr(prcLRUDIQualifie[i].prenom) +" " + fstr(prcLRUDIQualifie[i].nom)+ " (LR-UDI) est élu au 1er tour avec " + fstr(prcLRUDIQualifie[i].pourcentexprimes) + " % des suffrages exprimés."
                        return html
                        })
                /*Sinon on lui met la couleur de fond*/
                }
            }
            /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % LRUDI/qualifie*/
            d3.select(`#carteHexaLRUDIT1 .c${e.id_circo}`)
                .style("fill", function() {
                    return couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)
                })
                .style("stroke", function() {
                    return d3.rgb(couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)).darker()
                })
                .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
1){
" + prcLRUDIQualifie.length + " candidats LR-UDI se qualifient pour le  2nd tour avec un total de " + fstr(prcLRUDI.pct) + " % des suffrages exprimés :"
"
                    for (let i = 0; i " +prcLRUDIQualifie[i].prenom + " " +prcLRUDIQualifie[i].nom + " : " +fstr(prcLRUDIQualifie[i].pourcentexprimes)+" %"+""
                    }
                } else {
" + fstr(prcLRUDIQualifie[0].prenom) +" " + fstr(prcLRUDIQualifie[0].nom)+ " (LR-UDI) se qualifie pour le  2nd tour avec " + fstr(prcLRUDI.pct) + " % des suffrages exprimés."

                }
                return html
            })
        /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % LRUDI/non-qualifie*/    
        
        } else {
        d3.select(`#carteHexaLRUDIT1 .c${e.id_circo}`)
            .style("fill", function() {
                    return couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)
            })
            .style("stroke", function() {
                    return d3.rgb(couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)).darker()
            })
            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
            
Avec "+ fstr(prcLRUDI.pct) + " % des suffrages exprimés, le candidat LRUDI ne se qualifie pas pour le  2nd tour."

                
                return html
            })
        }
    /*Si pas de candidat LRUDI on met la couleur de fond gris*/  
    } else {
        d3.select(`#carteHexaLRUDIT1 .c${e.id_circo}`)
            .attr("class", "noData")
            // .style("stroke", "lightgrey")
            // .style("stroke-width", "1px")
            
            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
Pas de candidat LRUDI dans cette circonscription"
                return html
            })
    }

}






/*Switch*/
const switchesLRUDI = document.getElementsByClassName("d_switchLRUDI");
let changeCandLRUDI = "TousLesCandidats" ;

    const switchMeLRUDI = function() {
        let attribute = this.getAttribute("data-switchLRUDI");
        this.classList.add("d_selectionneLRUDI");
        if (attribute == "swCandQualifLRUDI") {
            document.getElementById("d_firstLRUDI").classList.remove("d_selectionneLRUDI");
            
            changeCandLRUDI = "CandidatsQualifies"
            
            
            /*On actualise / charge uniquement les candidats qualifiés*/
            get1("#carteHexaLRUDIT1").innerHTML = fond_carte;

            for (let i = 0; i     
                e = datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
                let circoCommeIlFaut = e.dept_3 + "_" + ((e.circo_code                 let prcLRUDIExists = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut].hasOwnProperty("LR-UDI");
                let prcLRUDIQualifie, pcrLRUDI ;
                
                if(prcLRUDIExists){
                    prcLRUDI = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut]["LR-UDI"];
                    
                    if(prcLRUDI.hasOwnProperty("qualifies"))
                        prcLRUDIQualifie = prcLRUDI["qualifies"]
                }
                /*Si il y a un candidat du regroupement*/
                if (prcLRUDIExists) {
                    /*Si il y a un candidat du regroupement qualifié*/
                    if (prcLRUDI.hasOwnProperty("qualifies")) {
                            console.log(prcLRUDIQualifie.length)

                        /*On parcourt le nombre de qualifiés*/
                        for (let i = 0; i                             
                            /*Si il y a un candidat élu on lui met la couleur de fond et contour épais*/
                            if(prcLRUDIQualifie[i].elu ==1){
                            //console.warn("élu !!!)")
                                d3.select(`#carteHexaLRUDIT1 .c${e.id_circo}`)
                                    .style("fill", function() {
                                        return couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)
                                    })
                                    .style("stroke", function() {
                                    return d3.rgb(couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)).darker()
                                    })
                                    .attr("class","candElu")
                                    .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
" + fstr(prcLRUDIQualifie[i].prenom) +" " + fstr(prcLRUDIQualifie[i].nom)+ " (LR-UDI) est élu au 1er tour avec " + fstr(prcLRUDIQualifie[i].pourcentexprimes) + " % des suffrages exprimés."
                                    return html
                                    })
                            /*Sinon on lui met la couleur de fond*/
                            }
                        }
                        /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % LRUDI/qualifie*/
                        d3.select(`#carteHexaLRUDIT1 .c${e.id_circo}`)
                            .style("fill", function() {
                                return couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)
                            })
                            .style("stroke", function() {
                                return d3.rgb(couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)).darker()
                            })
                            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
1){
" + prcLRUDIQualifie.length + " candidats LR-UDI se qualifient pour le  2nd tour avec un total de " + fstr(prcLRUDI.pct) + " % des suffrages exprimés :"
"
                                for (let i = 0; i " +prcLRUDIQualifie[i].prenom + " " +prcLRUDIQualifie[i].nom + " : " +fstr(prcLRUDIQualifie[i].pourcentexprimes)+" %"+""
                                }
                            } else {
" + fstr(prcLRUDIQualifie[0].prenom) +" " + fstr(prcLRUDIQualifie[0].nom)+ " (LR-UDI) se qualifie pour le  2nd tour avec " + fstr(prcLRUDI.pct) + " % des suffrages exprimés."

                            }
                            return html
                        })
                    /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % LRUDI/non-qualifie*/    
                    
                    } else {
                    d3.select(`#carteHexaLRUDIT1 .c${e.id_circo}`)
                        .attr("class", "noData")
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
                        
Avec "+ fstr(prcLRUDI.pct) + " % des suffrages exprimés, le candidat LR-UDI ne se qualifie pas pour le  2nd tour."

                            
                            return html
                        })
                    }
                /*Si pas de candidat LRUDI on met la couleur de fond gris*/  
                } else {
                    d3.select(`#carteHexaLRUDIT1 .c${e.id_circo}`)
                        .attr("class", "noData")
                        // .style("stroke", "lightgrey")
                        // .style("stroke-width", "1px")
                        
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
Pas de candidat LR-UDI dans cette circonscription"
                            return html
                        })
                }

            }
            make_tooltip("#carteHexaLRUDIT1 .hexa path");
            
        } else if (attribute == "swTousCandLRUDI") {
            document.getElementById("d_lastLRUDI").classList.remove("d_selectionneLRUDI");
            changeCandLRUDI = "TousLesCandidats"
            
            
            /*On recharge tous les candidats*/
            get1("#carteHexaLRUDIT1").innerHTML = fond_carte;
            for (let i = 0; i     
                e = datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
                let circoCommeIlFaut = e.dept_3 + "_" + ((e.circo_code                 let prcLRUDIExists = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut].hasOwnProperty("LR-UDI");
                let prcLRUDIQualifie, pcrLRUDI ;
                
                if(prcLRUDIExists){
                    prcLRUDI = resultats_par_circo_regroupement[circoCommeIlFaut]["LR-UDI"];
                    
                    if(prcLRUDI.hasOwnProperty("qualifies"))
                        prcLRUDIQualifie = prcLRUDI["qualifies"]
                }
                /*Si il y a un candidat du regroupement*/
                if (prcLRUDIExists) {
                    /*Si il y a un candidat du regroupement qualifié*/
                    if (prcLRUDI.hasOwnProperty("qualifies")) {
                            console.log(prcLRUDIQualifie.length)

                        /*On parcourt le nombre de qualifiés*/
                        for (let i = 0; i                             
                            /*Si il y a un candidat élu on lui met la couleur de fond et contour épais*/
                            if(prcLRUDIQualifie[i].elu ==1){
                            //console.warn("élu !!!)")
                                d3.select(`#carteHexaLRUDIT1 .c${e.id_circo}`)
                                    .style("fill", function() {
                                        return couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)
                                    })
                                    .style("stroke", function() {
                                    return d3.rgb(couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)).darker()
                                    })
                                    .attr("class","candElu")
                                    .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
" + fstr(prcLRUDIQualifie[i].prenom) +" " + fstr(prcLRUDIQualifie[i].nom)+ " (LRUDI) est élu au 1er tour avec " + fstr(prcLRUDIQualifie[i].pourcentexprimes) + " % des suffrages exprimés."
                                    return html
                                    })
                            /*Sinon on lui met la couleur de fond*/
                            }
                        }
                        /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % LRUDI/qualifie*/
                        d3.select(`#carteHexaLRUDIT1 .c${e.id_circo}`)
                            .style("fill", function() {
                                return couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)
                            })
                            .style("stroke", function() {
                                return d3.rgb(couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)).darker()
                            })
                            .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
1){
" + prcLRUDIQualifie.length + " candidats LR-UDI se qualifient pour le  2nd tour avec un total de " + fstr(prcLRUDI.pct) + " % des suffrages exprimés :"
"
                                for (let i = 0; i " +prcLRUDIQualifie[i].prenom + " " +prcLRUDIQualifie[i].nom + " : " +fstr(prcLRUDIQualifie[i].pourcentexprimes)+" %"+""
                                }
                            } else {
" + fstr(prcLRUDIQualifie[0].prenom) +" " + fstr(prcLRUDIQualifie[0].nom)+ " (LR-UDI) se qualifie pour le  2nd tour avec " + fstr(prcLRUDI.pct) + " % des suffrages exprimés."

                            }
                            return html
                        })
                    /*Sinon on lui met la couleur de fond correspondant à son % LRUDI/non-qualifie*/    
                    
                    } else {
                    d3.select(`#carteHexaLRUDIT1 .c${e.id_circo}`)
                        .style("fill", function() {
                                return couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)
                        })
                        .style("stroke", function() {
                                return d3.rgb(couleurPalierLRUDIT1(prcLRUDI.pct)).darker()
                        })
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
                        
Avec "+ fstr(prcLRUDI.pct) + " % des suffrages exprimés, le candidat LR-UDI ne se qualifie pas pour le  2nd tour."

                            
                            return html
                        })
                    }
                /*Si pas de candidat LRUDI on met la couleur de fond gris*/  
                } else {
                    d3.select(`#carteHexaLRUDIT1 .c${e.id_circo}`)
                        .attr("class", "noData")
                        // .style("stroke", "lightgrey")
                        // .style("stroke-width", "1px")
                        
                        .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
Pas de candidat LR-UDI dans cette circonscription"
                            return html
                        })
                }

            }
            make_tooltip("#carteHexaLRUDIT1 .hexa path");
        }
    };

for (let l = 0; l         switchesLRUDI[l].addEventListener('click', switchMeLRUDI, false);

}
make_tooltip("#carteHexaLRUDIT1 .hexa path");

<article-nb="2022/06/13/19-9">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Les chiffres communiqués par le ministère de l’intérieur pour le premier tour des élections législatives sont contestés par plusieurs personnalités de la Nupes. Pour des membres de LRM, cette polémique est « stérile ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                   Politique       Elections législatives 2022             Législatives : polémique sur le décompte des voix      vidéo   Les chiffres communiqués par le ministère de l’intérieur pour le premier tour des élections législatives sont contestés par plusieurs personnalités de la Nupes. Pour des membres de LRM, cette polémique est « stérile ».          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 15h58      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « On a une interrogation plus que forte. » Ce lundi 13 juin, des personnalités de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont contesté le décompte des suffrages effectués par le ministère de l’intérieur. Le site du ministère de l’intérieur donne Ensemble ! légèrement devant avec 25,75 %, contre 25,66 % à la Nupes.            « Dans la comptabilisation des résultats tels qu’ils sont présentés par le ministère de l’intérieur, un certain nombre de candidats, qui en réalité sont des candidats de la Nupes, ne sont pas comptabilisés comme tel, » a assuré l’insoumis Manuel Bompard sur LCI. Pour Adrien Quatennens ces « tripatouillages » viseraient à afficher l’alliance de gauche derrière Ensemble !            Le président du groupe LRM à l’Assemblée nationale, Christophe Castaner, dénonce une « théorie du complot » et ajoute : «  Ils parlent de gens qu’ils soutiennent maintenant alors qu’ils ne les soutenaient pas il y a deux jours. » Gabriel Attal fait aussi valoir que « les chiffres comptabilisés comme candidat Nupes sont les candidats qui avaient été investis ou qui s’étaient déclarés en préfecture. »                             Lire aussi :  Nupes ou Ensemble ! en tête aux législatives ? Les raisons de la divergence entre « Le Monde » et le ministère de l’intérieur                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 14 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/06/13/legislatives-polemique-sur-le-decompte-des-voix_6130134_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives : pol\u00e9mique sur le d\u00e9compte des voix","dateCreated":"2022-06-13T15:58:01+02:00","datePublished":"2022-06-13T15:58:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Les chiffres communiqu\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pour le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives sont contest\u00e9s par plusieurs personnalit\u00e9s de la Nupes. Pour des membres de LRM, cette pol\u00e9mique est \u00ab\u00a0st\u00e9rile\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/0/0/1920/960/1342/671/60/0/d913f63_136256656-appel.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"L\u00e9gislatives : pol\u00e9mique sur le d\u00e9compte des voix","uploadDate":"2022-06-13T15:58:01+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bmzu8?pubtool=oembed","duration":"04:39"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/0/0/1920/960/1342/671/60/0/d913f63_136256656-appel.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/13/19-10">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Obtenant 1,12 % des suffrages exprimés, le parti, qui milite pour les droits des animaux, ne réitère pas son bon résultat des européennes de 2019. Son score devrait toutefois lui garantir davantage d’aides publiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Condition animale             Législatives 2022 : le Parti animaliste signe un score en demi-teinte      Obtenant 1,12 % des suffrages exprimés, le parti, qui milite pour les droits des animaux, ne réitère pas son bon résultat des européennes de 2019. Son score devrait toutefois lui garantir davantage d’aides publiques.          Par Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 15h57, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Laurent Baffie, candidat du Parti animaliste dans la 3e circonscription de Paris (à cheval sur les 17e et 18e arrondissements), fait campagne pour les élections législatives, le 25 mai 2022.  THOMAS COEX / AFP               Pour le Parti animaliste, l’attente des résultats fut longue. Lorsque les télévisions donnent les premières estimations, à 20 heures, dimanche 12 juin, la frustration est grande parmi la cinquantaine de militants et candidats réunis dans un bar du 13e arrondissement de Paris : « On est où, nous ? » Selon les préfectures, le parti a été classé chez les « divers écologistes » ou dans la catégorie « autres ». Eclaté entre ces étiquettes, impossible pour la formation d’estimer ses résultats. Le décompte officiel du ministère de l’intérieur, publié dans la nuit, ne permet pas de sortir du flou, ne donnant pas de score précis au parti. Il faut alors comptabiliser les résultats circonscription par circonscription pour connaître le nombre total de votants. Selon les résultats compilés par Le Monde, le Parti animaliste a obtenu, dimanche, 255 712 voix, soit 1,125 % du total des suffrages exprimés au niveau national. Un score en progression par rapport aux législatives de 2017 (63 637 voix, soit 0,28 % des votes), mais inférieur à celui des européennes de 2019 (490 074 voix, soit 2,16 %).          « C’est sûr qu’on aurait espéré faire plus au regard de notre dynamique, mais toutes les élections ne sont pas comparables, réagit Hélène Thouy, coprésidente du Parti animaliste. Pour nous, ce qui était important, c’était d’être présents dans un maximum de circonscriptions. » Pour ce scrutin, la formation avait investi quelque 420 candidats, trois fois plus qu’en 2017 (147), couvrant les trois quarts des circonscriptions. « On tenait notamment à tracter et [à] coller nos affiches dans des zones très rurales, poursuit Mme Thouy. Ça a fait parler et [ça a] permis de montrer que la cause animale concerne tout le monde. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On veut visibiliser l’électorat sensible à la cause animale » : le Parti animaliste espère améliorer son score aux législatives                 Ce maillage plus important n’a toutefois pas suffi à faire décoller la formation. Et bien que le Parti animaliste a gagné en visibilité et en médiatisation par rapport aux précédents scrutins, « il y a probablement eu un effet de vote utile, en particulier de citoyens ayant fait le choix de voter d’abord en fonction de problématiques sociales », analyse Laurence Volbart, déléguée du parti pour l’Ile-de-France, elle-même candidate à Paris. Le Parti animaliste nourrissait pourtant l’espoir de dépasser son score des européennes. « Ce sont des scrutins différents, il faudra prendre le temps d’analyser les résultats. Mais pour les européennes, qui peuvent sembler un scrutin aux enjeux moins directs, les Français avaient peut-être voté davantage au coup de cœur que pour les législatives », avance Dayana Bonilla, candidate dans la 4e circonscription de Paris (à cheval sur les 16e et 17e arrondissements).        Il vous reste 52.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/13/legislatives-2022-le-parti-animaliste-signe-un-score-en-demi-teinte_6130133_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: le Parti animaliste signe un score en demi-teinte","dateCreated":"2022-06-13T15:57:06+02:00","datePublished":"2022-06-13T15:57:06+02:00","dateModified":"2022-06-13T17:21:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Condition animale"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Plan\u00e8te","Condition animale"],"description":"Obtenant 1,12\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s, le parti, qui milite pour les droits des animaux, ne r\u00e9it\u00e8re pas son bon r\u00e9sultat des europ\u00e9ennes de 2019. Son score devrait toutefois lui garantir davantage d\u2019aides publiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/467b813_1655128320379-598790.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Condition animale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/condition-animale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-11">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Environ 52,5 % des inscrits sur les listes électorales ne se sont pas déplacés, dimanche, pour élire leurs députés. Un niveau d’abstention jamais atteint auparavant au premier tour des élections législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Législatives 2022 : l’abstention, en hausse dans toute la France, modifie les conditions d’accès au second tour      Environ 52,5 % des inscrits sur les listes électorales ne se sont pas déplacés, dimanche, pour élire leurs députés. Un niveau d’abstention jamais atteint auparavant au premier tour des élections législatives.          Par Romain Imbach et Gary Dagorn         Publié aujourd’hui à 15h56, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A chaque élection, l’abstention est un sujet majeur d’inquiétude. Et, inexorablement, tous les cinq ans, elle progresse. Elle a battu un nouveau record : dimanche 12 juin, 52,49 % des inscrits ne se sont pas rendus aux urnes. C’est la plus faible participation au premier tour des législatives sous la Ve République, en recul de 1,2 point par rapport à 2017.             
#legisabs {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu p {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#legisabs span.desktop {
    display: inline;
}

#legisabs span.mobile {
    display: none;
}

#legisabs .axis line {
    fill: none;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    stroke-width: 1px;
    shape-rendering: crispEdges;
}

#legisabs .y path,
#legisabs .x path {
    display: none;
}

#legisabs .axis.y {
    text-anchor: start
}

#legisabs .axis.y .tick text {
    pointer-events: none;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#legisabs .axis.x .tick text {
    font-weight: 500;
}

#legisabs .tick text {
    fill: #383f4e;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
}

#legisabs .tick line {
    pointer-events: none
}

#legisabs .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#legisabs .grid .domain {
    display: none
}

#legisabs .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}


/* la légende */

#legisabs .legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: center;
}

#legisabs .legende .ligne {
    display: inline-block;
    margin-left: 1rem;
}

#legisabs .legende .ligne span {
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .2rem;
    background-color: black;
    display: inline-block;
    margin-bottom: -.2rem;
}

.dec_contenu .carre {
    padding: 2px 4px;
    font-weight: 600;
    color: white;
    cursor: default;
}

#legisabs rect.t1 {
    fill: rgba(53, 151, 143, .8)
}

.dec_contenu .carre.t1 {
    background-color: rgba(53, 151, 143, .8);
}

#legisabs rect.t2 {
    fill: rgba(0, 60, 48, .8)
}

.dec_contenu .carre.t2 {
    background-color: rgba(0, 60, 48, .8);
}

#legisabs .textemulti {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.2rem;
    text-anchor: middle;
}

#legisabs .barre.t2.a2022 {
    display: none;
}

/* #legisabs .textemulti.t1 { text-anchor: end; } #legisabs .textemulti.t2 { text-anchor: start; }
*/

@media screen and (max-width:500px) {
    #legisabs .textemulti {
        font-size: .8rem;
    }

    #legisabs span.desktop {
        display: none;
    }

    #legisabs span.mobile {
        display: inline;
    }

    /*   #legisabs .textemulti {
        -webkit-transform: rotate(-45deg);
        -moz-transform: rotate(-45deg);
        -ms-transform: rotate(-45deg);
        -o-transform: rotate(-45deg);
        transform: rotate(-45deg);
    }*/
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #legisabs .textemulti,
[data-color-mode="dark"] #legisabs .axis.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] #legisabs .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #legisabs .axis.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #legisabs rect.t1 {
    fill: rgba(224, 224, 224, .6)
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .carre.t1 {
    background-color: rgba(224, 224, 224, .6);
    color: black;
}

[data-color-mode=dark] #legisabs rect.t2 {
    fill: rgba(135, 135, 135, .6)
}

[data-color-mode=dark] .dec_contenu .carre.t2 {
    background-color: rgba(135, 135, 135, .6);
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Un niveau d'abstention jamais atteint au XXIe siècle
Ce graphique présente le niveau de l'abstention aux premiers et seconds tours des élections législatives françaises, de 2002 à 2022.



Source : ministère de l'intérieur





/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("legisabs").offsetWidth,
    hauteur = largeur * .7,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}



/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}
/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 10) / 10;
};

const data = [{
    "election": 2002,
    "t1": 35.6,
    "t2": 39.7
}, {
    "election": 2007,
    "t1": 39.6,
    "t2": 40
}, {
    "election": 2012,
    "t1": 42.8,
    "t2": 44.6
}, {
    "election": 2017,
    "t1": 51.3,
    "t2": 57.4
}, {
    "election": 2022,
    "t1": 52.5,
    "t2": ""
}];

var margin = {
        top: hauteur / 10,
        right: 20,
        bottom: hauteur / 6,
        left: largeur / 15
    },
    hauteur = largeur * .7;

if (largeur     hauteur = largeur * 1
    margin = {
        top: hauteur * .05,
        right: largeur * .02,
        bottom: hauteur * .05,
        left: largeur * .02
    }
}

var w = largeur - margin.left - margin.right,
    h = hauteur - margin.top - margin.bottom,
    paddingMaison = 1.5;

var yScale = d3.scaleLinear()
 Math.max(d.t1, d.t2))])
    .range([h - paddingMaison, 0]);

var xScale = d3.scaleBand()
    .domain(d3.range(data.length))
    .range([0, w])
    .padding(0.2);

var xAxis = d3.axisBottom()
    .scale(xScale)
 data[d].election);

var yAxis = d3.axisLeft()
    .scale(yScale)
    .ticks(5);

var svg = d3.select("#legisabs")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + largeur + " " + hauteur)
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

function make_y_hospi_gridlines() {
    return d3.axisLeft(yScale)
        .ticks(5)
}

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_y_hospi_gridlines()
        .tickSizeOuter(0)
        .tickSize(-largeur - 10)
        .tickFormat("")
    );

var groupes = svg.selectAll(".annee")
    .data(data)
    .enter()
    .append("g")
    .attr("class", "annee")
 "translate(" + xScale(i) + ",0)");

/* les barres */

groupes.append("rect")
    .attr("class", "barre t1")
 xScale.bandwidth() / 2)
 yScale(d.t1) - paddingMaison)
    .attr("x", 0)
 h - yScale(d.t1));

groupes.append("rect")
 "barre t2 a" + d.election)
    .attr("width", xScale.bandwidth() / 2)
 yScale(d.t2) - paddingMaison)
    .attr("x", xScale.bandwidth() / 2)
 h - yScale(d.t2));

/* le texte */


groupes.append("text")
    .attr("class", "textemulti t1")
    .attr("x", (xScale.bandwidth() / 2) - (xScale.bandwidth() / 4))
 yScale(d.t1) - paddingMaison - 4)
 milliers(d.t1) + " %");

groupes.append("text")
    .attr("class", "textemulti t2")
    .attr("x", (xScale.bandwidth() / 2) + (xScale.bandwidth() / 4))
 yScale(d.t2) - paddingMaison - 4)
 ((d.t2 > 0) ? milliers(d.t2) + " %" : ""));


/* abscisses */
svg.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + (h) + ")")
 data[i].election));

/* ordonnées */
svg.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .attr("transform", "translate(5,-8)")
    .call(yAxis.tickFormat(function(d) {
 30) {
            return milliers(d) + " %";
        }
    }).tickPadding(5).tickSizeInner([0]));
                  Un haut niveau d’abstention complique la qualification des candidats            Cette abstention record a des conséquences majeures sur le scrutin, et en particulier sur le second tour, nécessaire dans la grande majorité des circonscriptions.            De très rares élections dès le premier tour            Pour être élu dès le premier tour, un candidat doit rassembler 50 % des suffrages exprimés et ceux-ci doivent représenter au moins 25 % des électeurs inscrits sur les listes électorales. Seuls cinq candidates et candidats y sont parvenus (quatre Nupes et un Ensemble !).              Avec une participation de moins de 50 % en moyenne, l’équation est mathématiquement impossible à résoudre dans de nombreuses circonscriptions. Ainsi, neuf prétendants à la députation devront en passer par un second tour malgré un score supérieur à 50 % des suffrages exprimés. Parmi eux, la cheffe de file du Rassemblement national, Marine Le Pen, dans le Pas-de-Calais (42,6 % de participation) et huit candidats Nupes, dont Manuel Bompard dans les Bouches-du-Rhône (38,8 %), Aurélie Trouvé (42,5 %), Eric Coquerel (38,40 %), Stéphane Peu (32,79 %) et Bastien Lachaud (39,81 %) en Seine-Saint-Denis, Elsa Faucillon dans les Hauts-de-Seine (38,22 %), Mathilde Panot dans le Val-de-Marne (44,84 %), et Adrien Quatennens dans le Nord (45,65 %).            Très peu de triangulaires            Pour se qualifier au second tour de l’élection législative, le code électoral impose que les candidats doivent recueillir les suffrages exprimés d’au moins 12,5 % des inscrits. Si les deux candidats arrivés en tête ne dépassent pas ce seuil, ils sont automatiquement qualifiés pour le second tour.            Avec une abstention de l’ordre de 50 %, cette condition rend extrêmement difficile l’accès au second tour pour un éventuel troisième candidat. A l’issue du premier tour, seules huit « triangulaires » – trois candidats au second tour – sont possibles.            De très grandes disparités entre le nombre de suffrages obtenus par les candidats qualifiés.            Comme expliqué dans le point précédent, si aucun candidat n’a recueilli un total de voix égal à 12,5 % des électeurs inscrits, les deux candidats arrivés en tête sont qualifiés. Dans la même logique, si un seul candidat remplit cette condition, celui qui arrive après lui est lui aussi qualifié.              Ainsi, le nombre de voix recueillies par un candidat pour être qualifié pour le second tour varie grandement d’une circonscription à l’autre, en fonction du nombre d’inscrit et de la proportion de votants. Dans la petite circonscription de Saint-Pierre-et-Miquelon, 782 voix ont été suffisantes à Olivier Gaston (LFI) pour se maintenir. Dans la 5e circonscription de Loire-Atlantique, en revanche, la candidate arrivée en tête, Sarah El Haïry (MoDem-Ensemble !), a recueilli 24 235 voix pour se qualifier.             
.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}
.sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 400;
    margin-top: 0px;
    
}

.circo path {
    fill: #F9F9F9;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.3;

}

.dept path {
    fill: none;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.9;
}



.hexa path {
    fill-opacity: 0.9;
    stroke-width: 0;
}

.hexa path:hover {
    fill-opacity: 1;
    stroke-width: 1;
}
.d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed !important;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .circo path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.15rem;

}

[data-color-mode="dark"] .dept path {
    fill: none;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.2rem;

}
[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}
hexa path.candElu{
    stroke-width: 4px;
    stroke: red;
    fill : none;
    stroke-alignment:inner;
    
}
.candElu{
    stroke-width: 3px;
    stroke: grey;
    fill : none;

    stroke-alignment:inner;
    
}















#LegQualif{
    padding-top: 1.5rem;
    margin-bottom: -1rem;
}
#LegQualif .chiffres{
    font-size: 1.4rem;
}
#LegQualif .expli{
    font-size: 1.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #LegInscrits{
        margin-bottom: initial;
    }
    #LegInscrits .chiffres{
        font-size: 1rem;
    }
    #LegQualif{
        margin-bottom: initial;
    }
    #LegQualif .chiffres{
        font-size: 1rem;
    }


    #repreDeputesQualif span.desktop {
        display: none;
    }

    #repreDeputesQualif span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */



[data-color-mode="dark"] #LegQualif text, [data-color-mode="dark"] #LegQualif polygon{
        fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
[data-color-mode="dark"] #LegQualif line{
        stroke: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }





              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




    

Pour se maintenir au second tour, le nombre de voix nécessaires varie de 1 à 33
        

Nombre de voix obtenu par un candidat au premier tour lui permettant de se maintenir au second tour, par circonscription
            






                    


782
6 000
10 000
14 000
18 000
25 686
MAX -->


Moyenne nationale (11 416)













Chaque circonscription est représentée par un hexagone de même taille, en se rapprochant autant que possible de sa localisation géographique, ce qui n'est pas toujours possible dans les zones très denses
Source : ministère de l'intérieur


/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var largeur = document.getElementById("repreDeputesQualif").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}


get1("#carteHexaQualif").innerHTML = fond_carte;

/* définition des plages de couleur  */
var couleurPalierQualif = d3.scaleThreshold()
d.voix)])
    .range(['#C8432D', '#FB9D85', '#ccc', '#A7C1A3', '#2D7D77']);

d.voix));
d.voix));
d.voix));
d.voix));
d.voix));



for(let i=0;i    // console.log(datacircos[i])
    e=datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
    //console.log(qualifies.length,qualifies)
d.voix);
    
    console.log(f)
    console.log()

if(qualifies[0].elu==1) {
    
    d3.select(`#carteHexaQualif .c${e.id_circo}`)
    .style("fill", function(){
            return couleurPalierQualif(voixMinimum)
    })
    .style("stroke", function() {
            return d3.rgb(couleurPalierQualif(voixMinimum)).darker()
    })
    // .attr("class","candElu")
    .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
        
        

        
            for (const [j, k] of qualifies.entries()) {
                if (k.civ=="M."){

                
" + fstr(k.prenom) +" "+ fstr(k.nom) +" a été élu au 1er tour avec "+ fstr(k.voix)+ " voix"
                }else{
                
" + fstr(k.prenom) +" "+ fstr(k.nom) +" a été élue au 1er tour avec "+ fstr(k.voix)+ " voix"
                }

    }
Abstention : "+ fstr(f.abstentions) +" ("+fstr((f.abstentions/f.inscrits*100).arrondir()) + " %)"
            
    
            return html
    });

} else {

    d3.select(`#carteHexaQualif .c${e.id_circo}`)
    .style("fill", function(){
            return couleurPalierQualif(voixMinimum)
    })
    .style("stroke", function() {
            return d3.rgb(couleurPalierQualif(voixMinimum)).darker()
    })
    .attr("data-tt", function() {
" + e.circo_lib + ""
"
        
" + fstr(voixMinimum) + " voix ont été nécessaires pour se maintenir au second tour dans cette circonscription.  "    
"
Candidats qualifiés :"
            for (const [j, k] of qualifies.entries()) {
" + fstr(k.prenom) +" "+ fstr(k.nom) +" : "+ fstr(k.voix)+ " voix"
            
                
    }
Abstention : "+ fstr(f.abstentions) +" ("+fstr((f.abstentions/f.inscrits*100).arrondir()) + " %)"
            return html
    });
}
}

make_tooltip("#carteHexaQualif .hexa path");
                  L’abstention en hausse dans 80 % des circonscriptions            L’abstention progresse dans environ quatre circonscriptions sur cinq, principalement dans l’Ouest (Pays de la Loire, Bretagne), dans les circonscriptions du Nord, dans l’Ouest parisien et dans les Bouches-du-Rhône.             
.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}
.sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 400;
    margin-top: 0px;
    
}

.circo path {
    fill: #F9F9F9;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.3;

}

.dept path {
    fill: none;
    stroke: #9C9E9F;
    stroke-width: 0.9;
}



.hexa path {
    fill-opacity: 0.9;
    stroke-width: 0;
}

.hexa path:hover {
    fill-opacity: 1;
    stroke-width: 1;
}
.d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed !important;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .circo path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.15rem;

}

[data-color-mode="dark"] .dept path {
    fill: none;
    stroke: rgb(60, 60, 60)!important;
    stroke-width: 0.2rem;

}
[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}
hexa path.candElu{
    stroke-width: 4px;
    stroke: red;
    fill : none;
    stroke-alignment:inner;
    
}
.candElu{
    stroke-width: 3px;
    stroke: grey;
    fill : none;

    stroke-alignment:inner;
    
}















#LegQualif{
    padding-top: 1.5rem;
    margin-bottom: -1rem;
}
#LegQualif .chiffres{
    font-size: 1.4rem;
}
#LegQualif .expli{
    font-size: 1.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #LegInscrits{
        margin-bottom: initial;
    }
    #LegInscrits .chiffres{
        font-size: 1rem;
    }
    #LegQualif{
        margin-bottom: initial;
    }
    #LegQualif .chiffres{
        font-size: 1rem;
    }


    #repreDeputesQualif span.desktop {
        display: none;
    }

    #repreDeputesQualif span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */



[data-color-mode="dark"] #LegQualif text, [data-color-mode="dark"] #LegQualif polygon{
        fill: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }
[data-color-mode="dark"] #LegQualif line{
        stroke: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }





              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀




    

L'abstention a progressé dans 80 % des circonscriptions
        

Evolution de l'abstention en point de pourcentage au premier tour entre 2017 et 2022
            






                    



- 4 pts
- 2 pts
0
+ 2 pts
+ 4 pts
MAX -->







Chaque circonscription est représentée par un hexagone de même taille, en se rapprochant autant que possible de sa localisation géographique, ce qui n'est pas toujours possible dans les zones très denses
Source : ministère de l'intérieur


/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */

var mentions_circo_2017 = [
        {"dept": "001", "circo": 1, "votants": 40631, "inscrits": 82694, "abstentions": 42063, "blancs": 545, "nuls": 155, "exprimes": 39931}, 
        {"dept": "001", "circo": 2, "votants": 46229, "inscrits": 93520, "abstentions": 47291, "blancs": 471, "nuls": 160, "exprimes": 45598}, {"dept": "001", "circo": 3, "votants": 34483, "inscrits": 75614, "abstentions": 41131, "blancs": 359, "nuls": 116, "exprimes": 34008}, {"dept": "001", "circo": 4, "votants": 43765, "inscrits": 89390, "abstentions": 45625, "blancs": 521, "nuls": 211, "exprimes": 43033}, {"dept": "001", "circo": 5, "votants": 36950, "inscrits": 75359, "abstentions": 38409, "blancs": 374, "nuls": 168, "exprimes": 36408}, {"dept": "002", "circo": 1, "votants": 35575, "inscrits": 72345, "abstentions": 36770, "blancs": 517, "nuls": 173, "exprimes": 34885}, {"dept": "002", "circo": 2, "votants": 34124, "inscrits": 73981, "abstentions": 39857, "blancs": 685, "nuls": 270, "exprimes": 33169}, {"dept": "002", "circo": 3, "votants": 32730, "inscrits": 68099, "abstentions": 35369, "blancs": 639, "nuls": 287, "exprimes": 31804}, {"dept": "002", "circo": 4, "votants": 35238, "inscrits": 79116, "abstentions": 43878, "blancs": 530, "nuls": 208, "exprimes": 34500}, {"dept": "002", "circo": 5, "votants": 40359, "inscrits": 82223, "abstentions": 41864, "blancs": 609, "nuls": 251, "exprimes": 39499}, {"dept": "003", "circo": 1, "votants": 47011, "inscrits": 89654, "abstentions": 42643, "blancs": 933, "nuls": 399, "exprimes": 45679}, {"dept": "003", "circo": 2, "votants": 42842, "inscrits": 84584, "abstentions": 41742, "blancs": 911, "nuls": 458, "exprimes": 41473}, {"dept": "003", "circo": 3, "votants": 40380, "inscrits": 79177, "abstentions": 38797, "blancs": 714, "nuls": 293, "exprimes": 39373}, {"dept": "004", "circo": 1, "votants": 32105, "inscrits": 61143, "abstentions": 29038, "blancs": 698, "nuls": 315, "exprimes": 31092}, {"dept": "004", "circo": 2, "votants": 34727, "inscrits": 65326, "abstentions": 30599, "blancs": 525, "nuls": 241, "exprimes": 33961}, {"dept": "005", "circo": 1, "votants": 29769, "inscrits": 57757, "abstentions": 27988, "blancs": 575, "nuls": 200, "exprimes": 28994}, {"dept": "005", "circo": 2, "votants": 28925, "inscrits": 52160, "abstentions": 23235, "blancs": 383, "nuls": 151, "exprimes": 28391}, {"dept": "006", "circo": 1, "votants": 39437, "inscrits": 80466, "abstentions": 41029, "blancs": 320, "nuls": 173, "exprimes": 38944}, {"dept": "006", "circo": 2, "votants": 41461, "inscrits": 85504, "abstentions": 44043, "blancs": 641, "nuls": 176, "exprimes": 40644}, {"dept": "006", "circo": 3, "votants": 40578, "inscrits": 89137, "abstentions": 48559, "blancs": 460, "nuls": 228, "exprimes": 39890}, {"dept": "006", "circo": 4, "votants": 39895, "inscrits": 85585, "abstentions": 45690, "blancs": 458, "nuls": 313, "exprimes": 39124}, {"dept": "006", "circo": 5, "votants": 39438, "inscrits": 87903, "abstentions": 48465, "blancs": 811, "nuls": 342, "exprimes": 38285}, {"dept": "006", "circo": 6, "votants": 37141, "inscrits": 78005, "abstentions": 40864, "blancs": 585, "nuls": 91, "exprimes": 36465}, {"dept": "006", "circo": 7, "votants": 45089, "inscrits": 92905, "abstentions": 47816, "blancs": 635, "nuls": 112, "exprimes": 44342}, {"dept": "006", "circo": 8, "votants": 36550, "inscrits": 81989, "abstentions": 45439, "blancs": 515, "nuls": 149, "exprimes": 35886}, {"dept": "006", "circo": 9, "votants": 37851, "inscrits": 79934, "abstentions": 42083, "blancs": 451, "nuls": 100, "exprimes": 37300}, {"dept": "007", "circo": 1, "votants": 39977, "inscrits": 77927, "abstentions": 37950, "blancs": 725, "nuls": 297, "exprimes": 38955}, {"dept": "007", "circo": 2, "votants": 49867, "inscrits": 93064, "abstentions": 43197, "blancs": 627, "nuls": 253, "exprimes": 48987}, {"dept": "007", "circo": 3, "votants": 43661, "inscrits": 78267, "abstentions": 34606, "blancs": 586, "nuls": 277, "exprimes": 42798}, {"dept": "008", "circo": 1, "votants": 35112, "inscrits": 73343, "abstentions": 38231, "blancs": 366, "nuls": 207, "exprimes": 34539}, {"dept": "008", "circo": 2, "votants": 28359, "inscrits": 63882, "abstentions": 35523, "blancs": 311, "nuls": 163, "exprimes": 27885}, {"dept": "008", "circo": 3, "votants": 28474, "inscrits": 57041, "abstentions": 28567, "blancs": 310, "nuls": 168, "exprimes": 27996}, {"dept": "009", "circo": 1, "votants": 31264, "inscrits": 56735, "abstentions": 25471, "blancs": 699, "nuls": 329, "exprimes": 30236}, {"dept": "009", "circo": 2, "votants": 32614, "inscrits": 60698, "abstentions": 28084, "blancs": 600, "nuls": 277, "exprimes": 31737}, {"dept": "010", "circo": 1, "votants": 33360, "inscrits": 64357, "abstentions": 30997, "blancs": 568, "nuls": 209, "exprimes": 32583}, {"dept": "010", "circo": 2, "votants": 37670, "inscrits": 73873, "abstentions": 36203, "blancs": 472, "nuls": 207, "exprimes": 36991}, {"dept": "010", "circo": 3, "votants": 31987, "inscrits": 65660, "abstentions": 33673, "blancs": 399, "nuls": 149, "exprimes": 31439}, {"dept": "011", "circo": 1, "votants": 50677, "inscrits": 95107, "abstentions": 44430, "blancs": 1111, "nuls": 501, "exprimes": 49065}, {"dept": "011", "circo": 2, "votants": 44135, "inscrits": 88902, "abstentions": 44767, "blancs": 864, "nuls": 336, "exprimes": 42935}, {"dept": "011", "circo": 3, "votants": 50229, "inscrits": 88651, "abstentions": 38422, "blancs": 1055, "nuls": 468, "exprimes": 48706}, {"dept": "012", "circo": 1, "votants": 44483, "inscrits": 76414, "abstentions": 31931, "blancs": 695, "nuls": 317, "exprimes": 43471}, {"dept": "012", "circo": 2, "votants": 41196, "inscrits": 69771, "abstentions": 28575, "blancs": 655, "nuls": 344, "exprimes": 40197}, {"dept": "012", "circo": 3, "votants": 41589, "inscrits": 71827, "abstentions": 30238, "blancs": 829, "nuls": 438, "exprimes": 40322}, {"dept": "013", "circo": 1, "votants": 34984, "inscrits": 78421, "abstentions": 43437, "blancs": 451, "nuls": 175, "exprimes": 34358}, {"dept": "013", "circo": 2, "votants": 39865, "inscrits": 78732, "abstentions": 38867, "blancs": 372, "nuls": 110, "exprimes": 39383}, {"dept": "013", "circo": 3, "votants": 29892, "inscrits": 73503, "abstentions": 43611, "blancs": 421, "nuls": 211, "exprimes": 29260}, {"dept": "013", "circo": 4, "votants": 25158, "inscrits": 59698, "abstentions": 34540, "blancs": 304, "nuls": 193, "exprimes": 24661}, {"dept": "013", "circo": 5, "votants": 33745, "inscrits": 69062, "abstentions": 35317, "blancs": 467, "nuls": 106, "exprimes": 33172}, {"dept": "013", "circo": 6, "votants": 34159, "inscrits": 75665, "abstentions": 41506, "blancs": 370, "nuls": 93, "exprimes": 33696}, {"dept": "013", "circo": 7, "votants": 21341, "inscrits": 65450, "abstentions": 44109, "blancs": 446, "nuls": 127, "exprimes": 20768}, {"dept": "013", "circo": 8, "votants": 47306, "inscrits": 100094, "abstentions": 52788, "blancs": 729, "nuls": 291, "exprimes": 46286}, {"dept": "013", "circo": 9, "votants": 45353, "inscrits": 96954, "abstentions": 51601, "blancs": 648, "nuls": 280, "exprimes": 44425}, {"dept": "013", "circo": 10, "votants": 50689, "inscrits": 106112, "abstentions": 55423, "blancs": 732, "nuls": 306, "exprimes": 49651}, {"dept": "013", "circo": 11, "votants": 41823, "inscrits": 89268, "abstentions": 47445, "blancs": 482, "nuls": 176, "exprimes": 41165}, {"dept": "013", "circo": 12, "votants": 40541, "inscrits": 92158, "abstentions": 51617, "blancs": 589, "nuls": 124, "exprimes": 39828}, {"dept": "013", "circo": 13, "votants": 43708, "inscrits": 93817, "abstentions": 50109, "blancs": 914, "nuls": 368, "exprimes": 42426}, {"dept": "013", "circo": 14, "votants": 48031, "inscrits": 96529, "abstentions": 48498, "blancs": 591, "nuls": 232, "exprimes": 47208}, {"dept": "013", "circo": 15, "votants": 52931, "inscrits": 104791, "abstentions": 51860, "blancs": 740, "nuls": 354, "exprimes": 51837}, {"dept": "013", "circo": 16, "votants": 43023, "inscrits": 90621, "abstentions": 47598, "blancs": 669, "nuls": 315, "exprimes": 42039}, {"dept": "014", "circo": 1, "votants": 37466, "inscrits": 70107, "abstentions": 32641, "blancs": 401, "nuls": 293, "exprimes": 36772}, {"dept": "014", "circo": 2, "votants": 34203, "inscrits": 67592, "abstentions": 33389, "blancs": 426, "nuls": 192, "exprimes": 33585}, {"dept": "014", "circo": 3, "votants": 39993, "inscrits": 78928, "abstentions": 38935, "blancs": 636, "nuls": 292, "exprimes": 39065}, {"dept": "014", "circo": 4, "votants": 52060, "inscrits": 100988, "abstentions": 48928, "blancs": 527, "nuls": 326, "exprimes": 51207}, {"dept": "014", "circo": 5, "votants": 48172, "inscrits": 89980, "abstentions": 41808, "blancs": 694, "nuls": 274, "exprimes": 47204}, {"dept": "014", "circo": 6, "votants": 47919, "inscrits": 93349, "abstentions": 45430, "blancs": 1130, "nuls": 566, "exprimes": 46223}, {"dept": "015", "circo": 1, "votants": 34645, "inscrits": 62995, "abstentions": 28350, "blancs": 499, "nuls": 280, "exprimes": 33866}, {"dept": "015", "circo": 2, "votants": 30025, "inscrits": 54303, "abstentions": 24278, "blancs": 436, "nuls": 225, "exprimes": 29364}, {"dept": "016", "circo": 1, "votants": 40931, "inscrits": 84996, "abstentions": 44065, "blancs": 575, "nuls": 281, "exprimes": 40075}, {"dept": "016", "circo": 2, "votants": 41879, "inscrits": 83966, "abstentions": 42087, "blancs": 587, "nuls": 360, "exprimes": 40932}, {"dept": "016", "circo": 3, "votants": 47983, "inscrits": 90900, "abstentions": 42917, "blancs": 978, "nuls": 591, "exprimes": 46414}, {"dept": "017", "circo": 1, "votants": 52793, "inscrits": 103197, "abstentions": 50404, "blancs": 390, "nuls": 173, "exprimes": 52230}, {"dept": "017", "circo": 2, "votants": 51946, "inscrits": 104299, "abstentions": 52353, "blancs": 683, "nuls": 292, "exprimes": 50971}, {"dept": "017", "circo": 3, "votants": 41286, "inscrits": 82195, "abstentions": 40909, "blancs": 781, "nuls": 384, "exprimes": 40121}, {"dept": "017", "circo": 4, "votants": 45613, "inscrits": 89895, "abstentions": 44282, "blancs": 780, "nuls": 357, "exprimes": 44476}, {"dept": "017", "circo": 5, "votants": 55539, "inscrits": 111453, "abstentions": 55914, "blancs": 782, "nuls": 370, "exprimes": 54387}, {"dept": "018", "circo": 1, "votants": 36783, "inscrits": 72545, "abstentions": 35762, "blancs": 844, "nuls": 186, "exprimes": 35753}, {"dept": "018", "circo": 2, "votants": 33320, "inscrits": 70124, "abstentions": 36804, "blancs": 645, "nuls": 220, "exprimes": 32455}, {"dept": "018", "circo": 3, "votants": 43224, "inscrits": 86181, "abstentions": 42957, "blancs": 1056, "nuls": 340, "exprimes": 41828}, {"dept": "019", "circo": 1, "votants": 55672, "inscrits": 92648, "abstentions": 36976, "blancs": 1115, "nuls": 621, "exprimes": 53936}, {"dept": "019", "circo": 2, "votants": 50341, "inscrits": 92532, "abstentions": 42191, "blancs": 1135, "nuls": 598, "exprimes": 48608}, {"dept": "021", "circo": 1, "votants": 37895, "inscrits": 68469, "abstentions": 30574, "blancs": 412, "nuls": 145, "exprimes": 37338}, {"dept": "021", "circo": 2, "votants": 35418, "inscrits": 68771, "abstentions": 33353, "blancs": 440, "nuls": 162, "exprimes": 34816}, {"dept": "021", "circo": 3, "votants": 34316, "inscrits": 70441, "abstentions": 36125, "blancs": 533, "nuls": 150, "exprimes": 33633}, {"dept": "021", "circo": 4, "votants": 37645, "inscrits": 68732, "abstentions": 31087, "blancs": 605, "nuls": 228, "exprimes": 36812}, {"dept": "021", "circo": 5, "votants": 42404, "inscrits": 84442, "abstentions": 42038, "blancs": 633, "nuls": 240, "exprimes": 41531}, {"dept": "022", "circo": 1, "votants": 49556, "inscrits": 89817, "abstentions": 40261, "blancs": 790, "nuls": 344, "exprimes": 48422}, {"dept": "022", "circo": 2, "votants": 56138, "inscrits": 96776, "abstentions": 40638, "blancs": 878, "nuls": 384, "exprimes": 54876}, {"dept": "022", "circo": 3, "votants": 52359, "inscrits": 86779, "abstentions": 34420, "blancs": 640, "nuls": 281, "exprimes": 51438}, {"dept": "022", "circo": 4, "votants": 45755, "inscrits": 78707, "abstentions": 32952, "blancs": 698, "nuls": 386, "exprimes": 44671}, {"dept": "022", "circo": 5, "votants": 60240, "inscrits": 103763, "abstentions": 43523, "blancs": 818, "nuls": 364, "exprimes": 59058}, {"dept": "023", "circo": 1, "votants": 51268, "inscrits": 92991, "abstentions": 41723, "blancs": 1090, "nuls": 460, "exprimes": 49718}, {"dept": "024", "circo": 1, "votants": 41218, "inscrits": 76026, "abstentions": 34808, "blancs": 899, "nuls": 462, "exprimes": 39857}, {"dept": "024", "circo": 2, "votants": 43961, "inscrits": 82447, "abstentions": 38486, "blancs": 800, "nuls": 416, "exprimes": 42745}, {"dept": "024", "circo": 3, "votants": 40459, "inscrits": 67440, "abstentions": 26981, "blancs": 975, "nuls": 456, "exprimes": 39028}, {"dept": "024", "circo": 4, "votants": 49773, "inscrits": 87767, "abstentions": 37994, "blancs": 968, "nuls": 437, "exprimes": 48368}, {"dept": "025", "circo": 1, "votants": 37268, "inscrits": 75269, "abstentions": 38001, "blancs": 442, "nuls": 323, "exprimes": 36503}, {"dept": "025", "circo": 2, "votants": 40826, "inscrits": 78378, "abstentions": 37552, "blancs": 680, "nuls": 327, "exprimes": 39819}, {"dept": "025", "circo": 3, "votants": 32560, "inscrits": 65926, "abstentions": 33366, "blancs": 576, "nuls": 242, "exprimes": 31742}, {"dept": "025", "circo": 4, "votants": 31590, "inscrits": 66869, "abstentions": 35279, "blancs": 581, "nuls": 257, "exprimes": 30752}, {"dept": "025", "circo": 5, "votants": 42296, "inscrits": 81970, "abstentions": 39674, "blancs": 557, "nuls": 253, "exprimes": 41486}, {"dept": "026", "circo": 1, "votants": 35580, "inscrits": 75258, "abstentions": 39678, "blancs": 550, "nuls": 250, "exprimes": 34780}, {"dept": "026", "circo": 2, "votants": 44285, "inscrits": 93263, "abstentions": 48978, "blancs": 715, "nuls": 303, "exprimes": 43267}, {"dept": "026", "circo": 3, "votants": 59113, "inscrits": 106726, "abstentions": 47613, "blancs": 759, "nuls": 276, "exprimes": 58078}, {"dept": "026", "circo": 4, "votants": 47275, "inscrits": 94257, "abstentions": 46982, "blancs": 702, "nuls": 268, "exprimes": 46305}, {"dept": "027", "circo": 1, "votants": 41472, "inscrits": 86416, "abstentions": 44944, "blancs": 772, "nuls": 286, "exprimes": 40414}, {"dept": "027", "circo": 2, "votants": 39692, "inscrits": 78467, "abstentions": 38775, "blancs": 738, "nuls": 244, "exprimes": 38710}, {"dept": "027", "circo": 3, "votants": 43628, "inscrits": 84403, "abstentions": 40775, "blancs": 796, "nuls": 307, "exprimes": 42525}, {"dept": "027", "circo": 4, "votants": 43836, "inscrits": 89940, "abstentions": 46104, "blancs": 823, "nuls": 257, "exprimes": 42756}, {"dept": "027", "circo": 5, "votants": 42897, "inscrits": 88480, "abstentions": 45583, "blancs": 769, "nuls": 227, "exprimes": 41901}, {"dept": "028", "circo": 1, "votants": 45584, "inscrits": 89142, "abstentions": 43558, "blancs": 673, "nuls": 255, "exprimes": 44656}, {"dept": "028", "circo": 2, "votants": 33111, "inscrits": 74309, "abstentions": 41198, "blancs": 475, "nuls": 189, "exprimes": 32447}, {"dept": "028", "circo": 3, "votants": 35443, "inscrits": 70723, "abstentions": 35280, "blancs": 593, "nuls": 258, "exprimes": 34592}, {"dept": "028", "circo": 4, "votants": 35962, "inscrits": 67209, "abstentions": 31247, "blancs": 503, "nuls": 194, "exprimes": 35265}, {"dept": "029", "circo": 1, "votants": 50580, "inscrits": 88861, "abstentions": 38281, "blancs": 597, "nuls": 304, "exprimes": 49679}, {"dept": "029", "circo": 2, "votants": 40269, "inscrits": 77724, "abstentions": 37455, "blancs": 827, "nuls": 20, "exprimes": 39422}, {"dept": "029", "circo": 3, "votants": 48910, "inscrits": 89322, "abstentions": 40412, "blancs": 816, "nuls": 188, "exprimes": 47906}, {"dept": "029", "circo": 4, "votants": 47523, "inscrits": 82156, "abstentions": 34633, "blancs": 537, "nuls": 232, "exprimes": 46754}, {"dept": "029", "circo": 5, "votants": 52763, "inscrits": 94494, "abstentions": 41731, "blancs": 520, "nuls": 186, "exprimes": 52057}, {"dept": "029", "circo": 6, "votants": 51902, "inscrits": 89274, "abstentions": 37372, "blancs": 770, "nuls": 355, "exprimes": 50777}, {"dept": "029", "circo": 7, "votants": 45396, "inscrits": 80383, "abstentions": 34987, "blancs": 651, "nuls": 376, "exprimes": 44369}, {"dept": "029", "circo": 8, "votants": 47367, "inscrits": 87205, "abstentions": 39838, "blancs": 795, "nuls": 321, "exprimes": 46251}, {"dept": "02A", "circo": 1, "votants": 23229, "inscrits": 50880, "abstentions": 27651, "blancs": 331, "nuls": 200, "exprimes": 22698}, {"dept": "02A", "circo": 2, "votants": 28370, "inscrits": 57892, "abstentions": 29522, "blancs": 528, "nuls": 383, "exprimes": 27459}, {"dept": "02B", "circo": 1, "votants": 27867, "inscrits": 58772, "abstentions": 30905, "blancs": 354, "nuls": 259, "exprimes": 27254}, {"dept": "02B", "circo": 2, "votants": 35755, "inscrits": 65988, "abstentions": 30233, "blancs": 436, "nuls": 236, "exprimes": 35083}, {"dept": "030", "circo": 1, "votants": 38000, "inscrits": 86943, "abstentions": 48943, "blancs": 594, "nuls": 296, "exprimes": 37110}, {"dept": "030", "circo": 2, "votants": 44294, "inscrits": 89020, "abstentions": 44726, "blancs": 608, "nuls": 330, "exprimes": 43356}, {"dept": "030", "circo": 3, "votants": 44914, "inscrits": 93533, "abstentions": 48619, "blancs": 885, "nuls": 313, "exprimes": 43716}, {"dept": "030", "circo": 4, "votants": 44852, "inscrits": 91109, "abstentions": 46257, "blancs": 842, "nuls": 331, "exprimes": 43679}, {"dept": "030", "circo": 5, "votants": 48996, "inscrits": 95865, "abstentions": 46869, "blancs": 932, "nuls": 389, "exprimes": 47675}, {"dept": "030", "circo": 6, "votants": 37656, "inscrits": 81155, "abstentions": 43499, "blancs": 497, "nuls": 175, "exprimes": 36984}, {"dept": "031", "circo": 1, "votants": 41528, "inscrits": 82088, "abstentions": 40560, "blancs": 446, "nuls": 227, "exprimes": 40855}, {"dept": "031", "circo": 2, "votants": 51934, "inscrits": 100456, "abstentions": 48522, "blancs": 561, "nuls": 236, "exprimes": 51137}, {"dept": "031", "circo": 3, "votants": 43858, "inscrits": 78119, "abstentions": 34261, "blancs": 396, "nuls": 161, "exprimes": 43301}, {"dept": "031", "circo": 4, "votants": 32978, "inscrits": 69348, "abstentions": 36370, "blancs": 325, "nuls": 154, "exprimes": 32499}, {"dept": "031", "circo": 5, "votants": 50352, "inscrits": 98383, "abstentions": 48031, "blancs": 717, "nuls": 280, "exprimes": 49355}, {"dept": "031", "circo": 6, "votants": 59969, "inscrits": 111379, "abstentions": 51410, "blancs": 745, "nuls": 363, "exprimes": 58861}, {"dept": "031", "circo": 7, "votants": 51023, "inscrits": 99784, "abstentions": 48761, "blancs": 793, "nuls": 340, "exprimes": 49890}, {"dept": "031", "circo": 8, "votants": 45074, "inscrits": 85432, "abstentions": 40358, "blancs": 1030, "nuls": 509, "exprimes": 43535}, {"dept": "031", "circo": 9, "votants": 39201, "inscrits": 79397, "abstentions": 40196, "blancs": 505, "nuls": 195, "exprimes": 38501}, {"dept": "031", "circo": 10, "votants": 56895, "inscrits": 95369, "abstentions": 38474, "blancs": 898, "nuls": 321, "exprimes": 55676}, {"dept": "032", "circo": 1, "votants": 42825, "inscrits": 73510, "abstentions": 30685, "blancs": 799, "nuls": 353, "exprimes": 41673}, {"dept": "032", "circo": 2, "votants": 40559, "inscrits": 71495, "abstentions": 30936, "blancs": 836, "nuls": 378, "exprimes": 39345}, {"dept": "033", "circo": 1, "votants": 48687, "inscrits": 94986, "abstentions": 46299, "blancs": 364, "nuls": 152, "exprimes": 48171}, {"dept": "033", "circo": 2, "votants": 33712, "inscrits": 65995, "abstentions": 32283, "blancs": 207, "nuls": 113, "exprimes": 33392}, {"dept": "033", "circo": 3, "votants": 39894, "inscrits": 81023, "abstentions": 41129, "blancs": 493, "nuls": 221, "exprimes": 39180}, {"dept": "033", "circo": 4, "votants": 42873, "inscrits": 93630, "abstentions": 50757, "blancs": 589, "nuls": 254, "exprimes": 42030}, {"dept": "033", "circo": 5, "votants": 55994, "inscrits": 110519, "abstentions": 54525, "blancs": 631, "nuls": 288, "exprimes": 55075}, {"dept": "033", "circo": 6, "votants": 54116, "inscrits": 103728, "abstentions": 49612, "blancs": 565, "nuls": 203, "exprimes": 53348}, {"dept": "033", "circo": 7, "votants": 41674, "inscrits": 76934, "abstentions": 35260, "blancs": 397, "nuls": 182, "exprimes": 41095}, {"dept": "033", "circo": 8, "votants": 56185, "inscrits": 109065, "abstentions": 52880, "blancs": 617, "nuls": 251, "exprimes": 55317}, {"dept": "033", "circo": 9, "votants": 48828, "inscrits": 93594, "abstentions": 44766, "blancs": 784, "nuls": 344, "exprimes": 47700}, {"dept": "033", "circo": 10, "votants": 41594, "inscrits": 80807, "abstentions": 39213, "blancs": 478, "nuls": 376, "exprimes": 40740}, {"dept": "033", "circo": 11, "votants": 44508, "inscrits": 92941, "abstentions": 48433, "blancs": 838, "nuls": 408, "exprimes": 43262}, {"dept": "033", "circo": 12, "votants": 44930, "inscrits": 83360, "abstentions": 38430, "blancs": 716, "nuls": 344, "exprimes": 43870}, {"dept": "034", "circo": 1, "votants": 40412, "inscrits": 84645, "abstentions": 44233, "blancs": 721, "nuls": 185, "exprimes": 39506}, {"dept": "034", "circo": 2, "votants": 26392, "inscrits": 60436, "abstentions": 34044, "blancs": 431, "nuls": 156, "exprimes": 25805}, {"dept": "034", "circo": 3, "votants": 44303, "inscrits": 85106, "abstentions": 40803, "blancs": 586, "nuls": 206, "exprimes": 43511}, {"dept": "034", "circo": 4, "votants": 54523, "inscrits": 112010, "abstentions": 57487, "blancs": 1096, "nuls": 410, "exprimes": 53017}, {"dept": "034", "circo": 5, "votants": 47658, "inscrits": 94244, "abstentions": 46586, "blancs": 1107, "nuls": 528, "exprimes": 46023}, {"dept": "034", "circo": 6, "votants": 43422, "inscrits": 91268, "abstentions": 47846, "blancs": 653, "nuls": 230, "exprimes": 42539}, {"dept": "034", "circo": 7, "votants": 49697, "inscrits": 102087, "abstentions": 52390, "blancs": 857, "nuls": 334, "exprimes": 48506}, {"dept": "034", "circo": 8, "votants": 42356, "inscrits": 88541, "abstentions": 46185, "blancs": 631, "nuls": 283, "exprimes": 41442}, {"dept": "034", "circo": 9, "votants": 38525, "inscrits": 82139, "abstentions": 43614, "blancs": 582, "nuls": 257, "exprimes": 37686}, {"dept": "035", "circo": 1, "votants": 48609, "inscrits": 89689, "abstentions": 41080, "blancs": 573, "nuls": 245, "exprimes": 47791}, {"dept": "035", "circo": 2, "votants": 53936, "inscrits": 92292, "abstentions": 38356, "blancs": 531, "nuls": 203, "exprimes": 53202}, {"dept": "035", "circo": 3, "votants": 46345, "inscrits": 86146, "abstentions": 39801, "blancs": 853, "nuls": 332, "exprimes": 45160}, {"dept": "035", "circo": 4, "votants": 47203, "inscrits": 90383, "abstentions": 43180, "blancs": 713, "nuls": 270, "exprimes": 46220}, {"dept": "035", "circo": 5, "votants": 57104, "inscrits": 103309, "abstentions": 46205, "blancs": 623, "nuls": 318, "exprimes": 56163}, {"dept": "035", "circo": 6, "votants": 47792, "inscrits": 86949, "abstentions": 39157, "blancs": 668, "nuls": 315, "exprimes": 46809}, {"dept": "035", "circo": 7, "votants": 54338, "inscrits": 99140, "abstentions": 44802, "blancs": 542, "nuls": 244, "exprimes": 53552}, {"dept": "035", "circo": 8, "votants": 46949, "inscrits": 83469, "abstentions": 36520, "blancs": 371, "nuls": 191, "exprimes": 46387}, {"dept": "036", "circo": 1, "votants": 40220, "inscrits": 80546, "abstentions": 40326, "blancs": 772, "nuls": 322, "exprimes": 39126}, {"dept": "036", "circo": 2, "votants": 48234, "inscrits": 90052, "abstentions": 41818, "blancs": 947, "nuls": 417, "exprimes": 46870}, {"dept": "037", "circo": 1, "votants": 33943, "inscrits": 68633, "abstentions": 34690, "blancs": 321, "nuls": 143, "exprimes": 33479}, {"dept": "037", "circo": 2, "votants": 46656, "inscrits": 88630, "abstentions": 41974, "blancs": 709, "nuls": 287, "exprimes": 45660}, {"dept": "037", "circo": 3, "votants": 50119, "inscrits": 97490, "abstentions": 47371, "blancs": 1275, "nuls": 523, "exprimes": 48321}, {"dept": "037", "circo": 4, "votants": 46441, "inscrits": 90129, "abstentions": 43688, "blancs": 717, "nuls": 308, "exprimes": 45416}, {"dept": "037", "circo": 5, "votants": 43192, "inscrits": 83876, "abstentions": 40684, "blancs": 722, "nuls": 263, "exprimes": 42207}, {"dept": "038", "circo": 1, "votants": 46240, "inscrits": 83182, "abstentions": 36942, "blancs": 448, "nuls": 94, "exprimes": 45698}, {"dept": "038", "circo": 2, "votants": 35744, "inscrits": 77426, "abstentions": 41682, "blancs": 436, "nuls": 143, "exprimes": 35165}, {"dept": "038", "circo": 3, "votants": 27837, "inscrits": 59780, "abstentions": 31943, "blancs": 263, "nuls": 102, "exprimes": 27472}, {"dept": "038", "circo": 4, "votants": 44936, "inscrits": 89773, "abstentions": 44837, "blancs": 487, "nuls": 179, "exprimes": 44270}, {"dept": "038", "circo": 5, "votants": 52289, "inscrits": 102300, "abstentions": 50011, "blancs": 561, "nuls": 180, "exprimes": 51548}, {"dept": "038", "circo": 6, "votants": 39118, "inscrits": 83270, "abstentions": 44152, "blancs": 396, "nuls": 149, "exprimes": 38573}, {"dept": "038", "circo": 7, "votants": 44992, "inscrits": 91422, "abstentions": 46430, "blancs": 718, "nuls": 232, "exprimes": 44042}, {"dept": "038", "circo": 8, "votants": 37373, "inscrits": 78587, "abstentions": 41214, "blancs": 487, "nuls": 515, "exprimes": 36371}, {"dept": "038", "circo": 9, "votants": 48113, "inscrits": 97184, "abstentions": 49071, "blancs": 695, "nuls": 192, "exprimes": 47226}, {"dept": "038", "circo": 10, "votants": 42373, "inscrits": 93787, "abstentions": 51414, "blancs": 534, "nuls": 181, "exprimes": 41658}, {"dept": "039", "circo": 1, "votants": 35334, "inscrits": 65429, "abstentions": 30095, "blancs": 607, "nuls": 214, "exprimes": 34513}, {"dept": "039", "circo": 2, "votants": 28004, "inscrits": 55227, "abstentions": 27223, "blancs": 377, "nuls": 156, "exprimes": 27471}, {"dept": "039", "circo": 3, "votants": 37602, "inscrits": 69497, "abstentions": 31895, "blancs": 555, "nuls": 197, "exprimes": 36850}, {"dept": "040", "circo": 1, "votants": 55040, "inscrits": 101404, "abstentions": 46364, "blancs": 1080, "nuls": 405, "exprimes": 53555}, {"dept": "040", "circo": 2, "votants": 60685, "inscrits": 112279, "abstentions": 51594, "blancs": 1080, "nuls": 447, "exprimes": 59158}, {"dept": "040", "circo": 3, "votants": 55736, "inscrits": 96524, "abstentions": 40788, "blancs": 1300, "nuls": 611, "exprimes": 53825}, {"dept": "041", "circo": 1, "votants": 41535, "inscrits": 82759, "abstentions": 41224, "blancs": 625, "nuls": 221, "exprimes": 40689}, {"dept": "041", "circo": 2, "votants": 42746, "inscrits": 80338, "abstentions": 37592, "blancs": 624, "nuls": 276, "exprimes": 41846}, {"dept": "041", "circo": 3, "votants": 45993, "inscrits": 82197, "abstentions": 36204, "blancs": 678, "nuls": 246, "exprimes": 45069}, {"dept": "042", "circo": 1, "votants": 29013, "inscrits": 65647, "abstentions": 36634, "blancs": 332, "nuls": 111, "exprimes": 28570}, {"dept": "042", "circo": 2, "votants": 23190, "inscrits": 53195, "abstentions": 30005, "blancs": 236, "nuls": 90, "exprimes": 22864}, {"dept": "042", "circo": 3, "votants": 37580, "inscrits": 82495, "abstentions": 44915, "blancs": 537, "nuls": 131, "exprimes": 36912}, {"dept": "042", "circo": 4, "votants": 49640, "inscrits": 101100, "abstentions": 51460, "blancs": 556, "nuls": 203, "exprimes": 48881}, {"dept": "042", "circo": 5, "votants": 50718, "inscrits": 101144, "abstentions": 50426, "blancs": 850, "nuls": 376, "exprimes": 49492}, {"dept": "042", "circo": 6, "votants": 53826, "inscrits": 107616, "abstentions": 53790, "blancs": 634, "nuls": 248, "exprimes": 52944}, {"dept": "043", "circo": 1, "votants": 53752, "inscrits": 97787, "abstentions": 44035, "blancs": 620, "nuls": 275, "exprimes": 52857}, {"dept": "043", "circo": 2, "votants": 42408, "inscrits": 79463, "abstentions": 37055, "blancs": 641, "nuls": 306, "exprimes": 41461}, {"dept": "044", "circo": 1, "votants": 41852, "inscrits": 74937, "abstentions": 33085, "blancs": 614, "nuls": 111, "exprimes": 41127}, {"dept": "044", "circo": 2, "votants": 48727, "inscrits": 85834, "abstentions": 37107, "blancs": 419, "nuls": 142, "exprimes": 48166}, {"dept": "044", "circo": 3, "votants": 48114, "inscrits": 92169, "abstentions": 44055, "blancs": 653, "nuls": 115, "exprimes": 47346}, {"dept": "044", "circo": 4, "votants": 48075, "inscrits": 89018, "abstentions": 40943, "blancs": 471, "nuls": 211, "exprimes": 47393}, {"dept": "044", "circo": 5, "votants": 64831, "inscrits": 116335, "abstentions": 51504, "blancs": 793, "nuls": 317, "exprimes": 63721}, {"dept": "044", "circo": 6, "votants": 59013, "inscrits": 110233, "abstentions": 51220, "blancs": 1111, "nuls": 495, "exprimes": 57407}, {"dept": "044", "circo": 7, "votants": 58510, "inscrits": 108229, "abstentions": 49719, "blancs": 867, "nuls": 297, "exprimes": 57346}, {"dept": "044", "circo": 8, "votants": 43051, "inscrits": 85601, "abstentions": 42550, "blancs": 501, "nuls": 186, "exprimes": 42364}, {"dept": "044", "circo": 9, "votants": 63940, "inscrits": 117881, "abstentions": 53941, "blancs": 886, "nuls": 462, "exprimes": 62592}, {"dept": "044", "circo": 10, "votants": 63542, "inscrits": 114729, "abstentions": 51187, "blancs": 917, "nuls": 416, "exprimes": 62209}, {"dept": "045", "circo": 1, "votants": 39689, "inscrits": 75652, "abstentions": 35963, "blancs": 520, "nuls": 193, "exprimes": 38976}, {"dept": "045", "circo": 2, "votants": 42490, "inscrits": 85273, "abstentions": 42783, "blancs": 546, "nuls": 223, "exprimes": 41721}, {"dept": "045", "circo": 3, "votants": 36360, "inscrits": 70833, "abstentions": 34473, "blancs": 723, "nuls": 246, "exprimes": 35391}, {"dept": "045", "circo": 4, "votants": 36547, "inscrits": 74647, "abstentions": 38100, "blancs": 551, "nuls": 226, "exprimes": 35770}, {"dept": "045", "circo": 5, "votants": 36488, "inscrits": 74550, "abstentions": 38062, "blancs": 624, "nuls": 217, "exprimes": 35647}, {"dept": "045", "circo": 6, "votants": 36970, "inscrits": 71878, "abstentions": 34908, "blancs": 524, "nuls": 200, "exprimes": 36246}, {"dept": "046", "circo": 1, "votants": 41120, "inscrits": 70806, "abstentions": 29686, "blancs": 550, "nuls": 276, "exprimes": 40294}, {"dept": "046", "circo": 2, "votants": 38414, "inscrits": 65363, "abstentions": 26949, "blancs": 707, "nuls": 427, "exprimes": 37280}, {"dept": "047", "circo": 1, "votants": 46724, "inscrits": 88181, "abstentions": 41457, "blancs": 837, "nuls": 382, "exprimes": 45505}, {"dept": "047", "circo": 2, "votants": 41587, "inscrits": 76979, "abstentions": 35392, "blancs": 786, "nuls": 389, "exprimes": 40412}, {"dept": "047", "circo": 3, "votants": 40720, "inscrits": 75655, "abstentions": 34935, "blancs": 820, "nuls": 326, "exprimes": 39574}, {"dept": "048", "circo": 1, "votants": 35304, "inscrits": 59443, "abstentions": 24139, "blancs": 619, "nuls": 389, "exprimes": 34296}, {"dept": "049", "circo": 1, "votants": 44653, "inscrits": 84090, "abstentions": 39437, "blancs": 612, "nuls": 272, "exprimes": 43769}, {"dept": "049", "circo": 2, "votants": 47837, "inscrits": 90330, "abstentions": 42493, "blancs": 799, "nuls": 285, "exprimes": 46753}, {"dept": "049", "circo": 3, "votants": 35583, "inscrits": 70380, "abstentions": 34797, "blancs": 552, "nuls": 258, "exprimes": 34773}, {"dept": "049", "circo": 4, "votants": 38933, "inscrits": 74275, "abstentions": 35342, "blancs": 677, "nuls": 268, "exprimes": 37988}, {"dept": "049", "circo": 5, "votants": 38522, "inscrits": 77380, "abstentions": 38858, "blancs": 565, "nuls": 240, "exprimes": 37717}, {"dept": "049", "circo": 6, "votants": 49971, "inscrits": 94700, "abstentions": 44729, "blancs": 1006, "nuls": 419, "exprimes": 48546}, {"dept": "049", "circo": 7, "votants": 42143, "inscrits": 77832, "abstentions": 35689, "blancs": 760, "nuls": 237, "exprimes": 41146}, {"dept": "050", "circo": 1, "votants": 45911, "inscrits": 86934, "abstentions": 41023, "blancs": 631, "nuls": 205, "exprimes": 45075}, {"dept": "050", "circo": 2, "votants": 52318, "inscrits": 95491, "abstentions": 43173, "blancs": 871, "nuls": 341, "exprimes": 51106}, {"dept": "050", "circo": 3, "votants": 56490, "inscrits": 107848, "abstentions": 51358, "blancs": 1150, "nuls": 312, "exprimes": 55028}, {"dept": "050", "circo": 4, "votants": 43877, "inscrits": 88714, "abstentions": 44837, "blancs": 662, "nuls": 214, "exprimes": 43001}, {"dept": "051", "circo": 1, "votants": 32555, "inscrits": 72128, "abstentions": 39573, "blancs": 357, "nuls": 150, "exprimes": 32048}, {"dept": "051", "circo": 2, "votants": 34927, "inscrits": 73133, "abstentions": 38206, "blancs": 296, "nuls": 154, "exprimes": 34477}, {"dept": "051", "circo": 3, "votants": 37652, "inscrits": 80599, "abstentions": 42947, "blancs": 584, "nuls": 194, "exprimes": 36874}, {"dept": "051", "circo": 4, "votants": 36342, "inscrits": 78818, "abstentions": 42476, "blancs": 592, "nuls": 216, "exprimes": 35534}, {"dept": "051", "circo": 5, "votants": 39372, "inscrits": 76928, "abstentions": 37556, "blancs": 446, "nuls": 184, "exprimes": 38742}, {"dept": "052", "circo": 1, "votants": 37154, "inscrits": 72405, "abstentions": 35251, "blancs": 692, "nuls": 276, "exprimes": 36186}, {"dept": "052", "circo": 2, "votants": 29596, "inscrits": 61604, "abstentions": 32008, "blancs": 441, "nuls": 145, "exprimes": 29010}, {"dept": "053", "circo": 1, "votants": 39105, "inscrits": 72721, "abstentions": 33616, "blancs": 557, "nuls": 279, "exprimes": 38269}, {"dept": "053", "circo": 2, "votants": 40527, "inscrits": 77825, "abstentions": 37298, "blancs": 829, "nuls": 282, "exprimes": 39416}, {"dept": "053", "circo": 3, "votants": 38870, "inscrits": 71931, "abstentions": 33061, "blancs": 607, "nuls": 302, "exprimes": 37961}, {"dept": "054", "circo": 1, "votants": 39945, "inscrits": 79290, "abstentions": 39345, "blancs": 378, "nuls": 163, "exprimes": 39404}, {"dept": "054", "circo": 2, "votants": 35373, "inscrits": 68600, "abstentions": 33227, "blancs": 377, "nuls": 135, "exprimes": 34861}, {"dept": "054", "circo": 3, "votants": 32088, "inscrits": 82309, "abstentions": 50221, "blancs": 477, "nuls": 205, "exprimes": 31406}, {"dept": "054", "circo": 4, "votants": 47964, "inscrits": 97993, "abstentions": 50029, "blancs": 794, "nuls": 332, "exprimes": 46838}, {"dept": "054", "circo": 5, "votants": 39768, "inscrits": 78749, "abstentions": 38981, "blancs": 546, "nuls": 175, "exprimes": 39047}, {"dept": "054", "circo": 6, "votants": 37455, "inscrits": 87580, "abstentions": 50125, "blancs": 686, "nuls": 256, "exprimes": 36513}, {"dept": "055", "circo": 1, "votants": 38755, "inscrits": 77294, "abstentions": 38539, "blancs": 820, "nuls": 278, "exprimes": 37657}, {"dept": "055", "circo": 2, "votants": 29322, "inscrits": 60279, "abstentions": 30957, "blancs": 462, "nuls": 162, "exprimes": 28698}, {"dept": "056", "circo": 1, "votants": 59419, "inscrits": 105394, "abstentions": 45975, "blancs": 783, "nuls": 262, "exprimes": 58374}, {"dept": "056", "circo": 2, "votants": 56860, "inscrits": 104335, "abstentions": 47475, "blancs": 1178, "nuls": 577, "exprimes": 55105}, {"dept": "056", "circo": 3, "votants": 49616, "inscrits": 90779, "abstentions": 41163, "blancs": 859, "nuls": 410, "exprimes": 48347}, {"dept": "056", "circo": 4, "votants": 57049, "inscrits": 105109, "abstentions": 48060, "blancs": 898, "nuls": 293, "exprimes": 55858}, {"dept": "056", "circo": 5, "votants": 41692, "inscrits": 80708, "abstentions": 39016, "blancs": 823, "nuls": 195, "exprimes": 40674}, {"dept": "056", "circo": 6, "votants": 50488, "inscrits": 90703, "abstentions": 40215, "blancs": 821, "nuls": 382, "exprimes": 49285}, {"dept": "057", "circo": 1, "votants": 38231, "inscrits": 91439, "abstentions": 53208, "blancs": 623, "nuls": 178, "exprimes": 37430}, {"dept": "057", "circo": 2, "votants": 34646, "inscrits": 76513, "abstentions": 41867, "blancs": 487, "nuls": 160, "exprimes": 33999}, {"dept": "057", "circo": 3, "votants": 34204, "inscrits": 75317, "abstentions": 41113, "blancs": 471, "nuls": 166, "exprimes": 33567}, {"dept": "057", "circo": 4, "votants": 38432, "inscrits": 81481, "abstentions": 43049, "blancs": 793, "nuls": 239, "exprimes": 37400}, {"dept": "057", "circo": 5, "votants": 32544, "inscrits": 73982, "abstentions": 41438, "blancs": 564, "nuls": 211, "exprimes": 31769}, {"dept": "057", "circo": 6, "votants": 26284, "inscrits": 70133, "abstentions": 43849, "blancs": 332, "nuls": 151, "exprimes": 25801}, {"dept": "057", "circo": 7, "votants": 38557, "inscrits": 90370, "abstentions": 51813, "blancs": 772, "nuls": 244, "exprimes": 37541}, {"dept": "057", "circo": 8, "votants": 33073, "inscrits": 92439, "abstentions": 59366, "blancs": 640, "nuls": 170, "exprimes": 32263}, {"dept": "057", "circo": 9, "votants": 43475, "inscrits": 99479, "abstentions": 56004, "blancs": 575, "nuls": 178, "exprimes": 42722}, {"dept": "058", "circo": 1, "votants": 36799, "inscrits": 76913, "abstentions": 40114, "blancs": 839, "nuls": 234, "exprimes": 35726}, {"dept": "058", "circo": 2, "votants": 43932, "inscrits": 82379, "abstentions": 38447, "blancs": 785, "nuls": 432, "exprimes": 42715}, {"dept": "059", "circo": 1, "votants": 27445, "inscrits": 61729, "abstentions": 34284, "blancs": 291, "nuls": 135, "exprimes": 27019}, {"dept": "059", "circo": 2, "votants": 40468, "inscrits": 86663, "abstentions": 46195, "blancs": 553, "nuls": 263, "exprimes": 39652}, {"dept": "059", "circo": 3, "votants": 38350, "inscrits": 94009, "abstentions": 55659, "blancs": 748, "nuls": 299, "exprimes": 37303}, {"dept": "059", "circo": 4, "votants": 49746, "inscrits": 99303, "abstentions": 49557, "blancs": 559, "nuls": 215, "exprimes": 48972}, {"dept": "059", "circo": 5, "votants": 50752, "inscrits": 99871, "abstentions": 49119, "blancs": 752, "nuls": 240, "exprimes": 49760}, {"dept": "059", "circo": 6, "votants": 48035, "inscrits": 89107, "abstentions": 41072, "blancs": 618, "nuls": 261, "exprimes": 47156}, {"dept": "059", "circo": 7, "votants": 32915, "inscrits": 72443, "abstentions": 39528, "blancs": 400, "nuls": 166, "exprimes": 32349}, {"dept": "059", "circo": 8, "votants": 22677, "inscrits": 67825, "abstentions": 45148, "blancs": 449, "nuls": 160, "exprimes": 22068}, {"dept": "059", "circo": 9, "votants": 43915, "inscrits": 91615, "abstentions": 47700, "blancs": 366, "nuls": 158, "exprimes": 43391}, {"dept": "059", "circo": 10, "votants": 31773, "inscrits": 82008, "abstentions": 50235, "blancs": 443, "nuls": 191, "exprimes": 31139}, {"dept": "059", "circo": 11, "votants": 43632, "inscrits": 92069, "abstentions": 48437, "blancs": 553, "nuls": 279, "exprimes": 42800}, {"dept": "059", "circo": 12, "votants": 42282, "inscrits": 93610, "abstentions": 51328, "blancs": 672, "nuls": 316, "exprimes": 41294}, {"dept": "059", "circo": 13, "votants": 39569, "inscrits": 89284, "abstentions": 49715, "blancs": 837, "nuls": 272, "exprimes": 38460}, {"dept": "059", "circo": 14, "votants": 50133, "inscrits": 98793, "abstentions": 48660, "blancs": 952, "nuls": 414, "exprimes": 48767}, {"dept": "059", "circo": 15, "votants": 50235, "inscrits": 95868, "abstentions": 45633, "blancs": 856, "nuls": 360, "exprimes": 49019}, {"dept": "059", "circo": 16, "votants": 36780, "inscrits": 83022, "abstentions": 46242, "blancs": 621, "nuls": 258, "exprimes": 35901}, {"dept": "059", "circo": 17, "votants": 33489, "inscrits": 73613, "abstentions": 40124, "blancs": 523, "nuls": 187, "exprimes": 32779}, {"dept": "059", "circo": 18, "votants": 43212, "inscrits": 91575, "abstentions": 48363, "blancs": 848, "nuls": 296, "exprimes": 42068}, {"dept": "059", "circo": 19, "votants": 36470, "inscrits": 79101, "abstentions": 42631, "blancs": 607, "nuls": 219, "exprimes": 35644}, {"dept": "059", "circo": 20, "votants": 33288, "inscrits": 81115, "abstentions": 47827, "blancs": 432, "nuls": 192, "exprimes": 32664}, {"dept": "059", "circo": 21, "votants": 34482, "inscrits": 82595, "abstentions": 48113, "blancs": 809, "nuls": 236, "exprimes": 33437}, {"dept": "060", "circo": 1, "votants": 41299, "inscrits": 82961, "abstentions": 41662, "blancs": 543, "nuls": 259, "exprimes": 40497}, {"dept": "060", "circo": 2, "votants": 43024, "inscrits": 88732, "abstentions": 45708, "blancs": 881, "nuls": 295, "exprimes": 41848}, {"dept": "060", "circo": 3, "votants": 31216, "inscrits": 73888, "abstentions": 42672, "blancs": 531, "nuls": 192, "exprimes": 30493}, {"dept": "060", "circo": 4, "votants": 45545, "inscrits": 92605, "abstentions": 47060, "blancs": 535, "nuls": 184, "exprimes": 44826}, {"dept": "060", "circo": 5, "votants": 34737, "inscrits": 72840, "abstentions": 38103, "blancs": 481, "nuls": 184, "exprimes": 34072}, {"dept": "060", "circo": 6, "votants": 37618, "inscrits": 75255, "abstentions": 37637, "blancs": 516, "nuls": 184, "exprimes": 36918}, {"dept": "060", "circo": 7, "votants": 36145, "inscrits": 76094, "abstentions": 39949, "blancs": 576, "nuls": 298, "exprimes": 35271}, {"dept": "061", "circo": 1, "votants": 35624, "inscrits": 69530, "abstentions": 33906, "blancs": 909, "nuls": 262, "exprimes": 34453}, {"dept": "061", "circo": 2, "votants": 35385, "inscrits": 67459, "abstentions": 32074, "blancs": 564, "nuls": 206, "exprimes": 34615}, {"dept": "061", "circo": 3, "votants": 38369, "inscrits": 71647, "abstentions": 33278, "blancs": 707, "nuls": 189, "exprimes": 37473}, {"dept": "062", "circo": 1, "votants": 55848, "inscrits": 104381, "abstentions": 48533, "blancs": 1005, "nuls": 480, "exprimes": 54363}, {"dept": "062", "circo": 2, "votants": 44634, "inscrits": 85132, "abstentions": 40498, "blancs": 790, "nuls": 410, "exprimes": 43434}, {"dept": "062", "circo": 3, "votants": 37982, "inscrits": 85611, "abstentions": 47629, "blancs": 627, "nuls": 415, "exprimes": 36940}, {"dept": "062", "circo": 4, "votants": 49866, "inscrits": 88528, "abstentions": 38662, "blancs": 757, "nuls": 341, "exprimes": 48768}, {"dept": "062", "circo": 5, "votants": 42703, "inscrits": 90125, "abstentions": 47422, "blancs": 717, "nuls": 385, "exprimes": 41601}, {"dept": "062", "circo": 6, "votants": 49524, "inscrits": 91152, "abstentions": 41628, "blancs": 904, "nuls": 519, "exprimes": 48101}, {"dept": "062", "circo": 7, "votants": 41961, "inscrits": 93277, "abstentions": 51316, "blancs": 550, "nuls": 299, "exprimes": 41112}, {"dept": "062", "circo": 8, "votants": 47983, "inscrits": 93016, "abstentions": 45033, "blancs": 806, "nuls": 500, "exprimes": 46677}, {"dept": "062", "circo": 9, "votants": 39893, "inscrits": 79071, "abstentions": 39178, "blancs": 708, "nuls": 351, "exprimes": 38834}, {"dept": "062", "circo": 10, "votants": 41623, "inscrits": 90276, "abstentions": 48653, "blancs": 821, "nuls": 306, "exprimes": 40496}, {"dept": "062", "circo": 11, "votants": 44299, "inscrits": 94917, "abstentions": 50618, "blancs": 510, "nuls": 337, "exprimes": 43452}, {"dept": "062", "circo": 12, "votants": 43909, "inscrits": 95109, "abstentions": 51200, "blancs": 806, "nuls": 565, "exprimes": 42538}, {"dept": "063", "circo": 1, "votants": 38907, "inscrits": 83500, "abstentions": 44593, "blancs": 522, "nuls": 216, "exprimes": 38169}, {"dept": "063", "circo": 2, "votants": 47130, "inscrits": 87880, "abstentions": 40750, "blancs": 754, "nuls": 406, "exprimes": 45970}, {"dept": "063", "circo": 3, "votants": 48522, "inscrits": 89004, "abstentions": 40482, "blancs": 582, "nuls": 283, "exprimes": 47657}, {"dept": "063", "circo": 4, "votants": 51169, "inscrits": 98654, "abstentions": 47485, "blancs": 762, "nuls": 374, "exprimes": 50033}, {"dept": "063", "circo": 5, "votants": 53858, "inscrits": 102060, "abstentions": 48202, "blancs": 604, "nuls": 328, "exprimes": 52926}, {"dept": "064", "circo": 1, "votants": 36392, "inscrits": 68812, "abstentions": 32420, "blancs": 671, "nuls": 329, "exprimes": 35392}, {"dept": "064", "circo": 2, "votants": 44398, "inscrits": 80073, "abstentions": 35675, "blancs": 794, "nuls": 330, "exprimes": 43274}, {"dept": "064", "circo": 3, "votants": 47063, "inscrits": 82751, "abstentions": 35688, "blancs": 864, "nuls": 390, "exprimes": 45809}, {"dept": "064", "circo": 4, "votants": 46935, "inscrits": 80185, "abstentions": 33250, "blancs": 672, "nuls": 267, "exprimes": 45996}, {"dept": "064", "circo": 5, "votants": 48151, "inscrits": 90982, "abstentions": 42831, "blancs": 619, "nuls": 302, "exprimes": 47230}, {"dept": "064", "circo": 6, "votants": 52671, "inscrits": 99403, "abstentions": 46732, "blancs": 715, "nuls": 369, "exprimes": 51587}, {"dept": "065", "circo": 1, "votants": 46640, "inscrits": 88323, "abstentions": 41683, "blancs": 1181, "nuls": 409, "exprimes": 45050}, {"dept": "065", "circo": 2, "votants": 47298, "inscrits": 89343, "abstentions": 42045, "blancs": 883, "nuls": 357, "exprimes": 46058}, {"dept": "066", "circo": 1, "votants": 33370, "inscrits": 70970, "abstentions": 37600, "blancs": 487, "nuls": 274, "exprimes": 32609}, {"dept": "066", "circo": 2, "votants": 47520, "inscrits": 96638, "abstentions": 49118, "blancs": 913, "nuls": 388, "exprimes": 46219}, {"dept": "066", "circo": 3, "votants": 40933, "inscrits": 83053, "abstentions": 42120, "blancs": 797, "nuls": 356, "exprimes": 39780}, {"dept": "066", "circo": 4, "votants": 49007, "inscrits": 97100, "abstentions": 48093, "blancs": 900, "nuls": 416, "exprimes": 47691}, {"dept": "067", "circo": 1, "votants": 30392, "inscrits": 61032, "abstentions": 30640, "blancs": 171, "nuls": 78, "exprimes": 30143}, {"dept": "067", "circo": 2, "votants": 33297, "inscrits": 69535, "abstentions": 36238, "blancs": 271, "nuls": 114, "exprimes": 32912}, {"dept": "067", "circo": 3, "votants": 31857, "inscrits": 68881, "abstentions": 37024, "blancs": 259, "nuls": 124, "exprimes": 31474}, {"dept": "067", "circo": 4, "votants": 46691, "inscrits": 94513, "abstentions": 47822, "blancs": 458, "nuls": 168, "exprimes": 46065}, {"dept": "067", "circo": 5, "votants": 46581, "inscrits": 103986, "abstentions": 57405, "blancs": 1342, "nuls": 437, "exprimes": 44802}, {"dept": "067", "circo": 6, "votants": 47120, "inscrits": 96039, "abstentions": 48919, "blancs": 478, "nuls": 183, "exprimes": 46459}, {"dept": "067", "circo": 7, "votants": 40675, "inscrits": 85519, "abstentions": 44844, "blancs": 573, "nuls": 240, "exprimes": 39862}, {"dept": "067", "circo": 8, "votants": 43877, "inscrits": 94590, "abstentions": 50713, "blancs": 680, "nuls": 310, "exprimes": 42887}, {"dept": "067", "circo": 9, "votants": 41701, "inscrits": 92695, "abstentions": 50994, "blancs": 507, "nuls": 215, "exprimes": 40979}, {"dept": "068", "circo": 1, "votants": 36129, "inscrits": 76086, "abstentions": 39957, "blancs": 391, "nuls": 154, "exprimes": 35584}, {"dept": "068", "circo": 2, "votants": 44974, "inscrits": 92268, "abstentions": 47294, "blancs": 656, "nuls": 253, "exprimes": 44065}, {"dept": "068", "circo": 3, "votants": 39797, "inscrits": 85719, "abstentions": 45922, "blancs": 588, "nuls": 210, "exprimes": 38999}, {"dept": "068", "circo": 4, "votants": 46028, "inscrits": 102687, "abstentions": 56659, "blancs": 792, "nuls": 285, "exprimes": 44951}, {"dept": "068", "circo": 5, "votants": 34424, "inscrits": 77491, "abstentions": 43067, "blancs": 669, "nuls": 232, "exprimes": 33523}, {"dept": "068", "circo": 6, "votants": 39554, "inscrits": 92407, "abstentions": 52853, "blancs": 681, "nuls": 185, "exprimes": 38688}, {"dept": "069", "circo": 1, "votants": 35499, "inscrits": 69502, "abstentions": 34003, "blancs": 291, "nuls": 118, "exprimes": 35090}, {"dept": "069", "circo": 2, "votants": 41658, "inscrits": 74985, "abstentions": 33327, "blancs": 227, "nuls": 78, "exprimes": 41353}, {"dept": "069", "circo": 3, "votants": 38413, "inscrits": 72020, "abstentions": 33607, "blancs": 321, "nuls": 113, "exprimes": 37979}, {"dept": "069", "circo": 4, "votants": 43894, "inscrits": 80169, "abstentions": 36275, "blancs": 320, "nuls": 111, "exprimes": 43463}, {"dept": "069", "circo": 5, "votants": 46023, "inscrits": 88086, "abstentions": 42063, "blancs": 304, "nuls": 110, "exprimes": 45609}, {"dept": "069", "circo": 6, "votants": 38553, "inscrits": 82455, "abstentions": 43902, "blancs": 404, "nuls": 124, "exprimes": 38025}, {"dept": "069", "circo": 7, "votants": 27332, "inscrits": 68017, "abstentions": 40685, "blancs": 236, "nuls": 115, "exprimes": 26981}, {"dept": "069", "circo": 8, "votants": 52100, "inscrits": 102553, "abstentions": 50453, "blancs": 571, "nuls": 160, "exprimes": 51369}, {"dept": "069", "circo": 9, "votants": 45168, "inscrits": 91690, "abstentions": 46522, "blancs": 441, "nuls": 141, "exprimes": 44586}, {"dept": "069", "circo": 10, "votants": 50419, "inscrits": 95274, "abstentions": 44855, "blancs": 482, "nuls": 152, "exprimes": 49785}, {"dept": "069", "circo": 11, "votants": 45070, "inscrits": 92522, "abstentions": 47452, "blancs": 504, "nuls": 119, "exprimes": 44447}, {"dept": "069", "circo": 12, "votants": 41980, "inscrits": 79783, "abstentions": 37803, "blancs": 342, "nuls": 110, "exprimes": 41528}, {"dept": "069", "circo": 13, "votants": 39360, "inscrits": 84804, "abstentions": 45444, "blancs": 302, "nuls": 126, "exprimes": 38932}, {"dept": "069", "circo": 14, "votants": 26861, "inscrits": 74276, "abstentions": 47415, "blancs": 397, "nuls": 176, "exprimes": 26288}, {"dept": "070", "circo": 1, "votants": 48075, "inscrits": 88466, "abstentions": 40391, "blancs": 714, "nuls": 502, "exprimes": 46859}, {"dept": "070", "circo": 2, "votants": 47577, "inscrits": 90736, "abstentions": 43159, "blancs": 965, "nuls": 697, "exprimes": 45915}, {"dept": "071", "circo": 1, "votants": 36279, "inscrits": 72894, "abstentions": 36615, "blancs": 440, "nuls": 189, "exprimes": 35650}, {"dept": "071", "circo": 2, "votants": 40067, "inscrits": 78345, "abstentions": 38278, "blancs": 763, "nuls": 311, "exprimes": 38993}, {"dept": "071", "circo": 3, "votants": 41759, "inscrits": 82728, "abstentions": 40969, "blancs": 793, "nuls": 390, "exprimes": 40576}, {"dept": "071", "circo": 4, "votants": 40418, "inscrits": 82338, "abstentions": 41920, "blancs": 634, "nuls": 256, "exprimes": 39528}, {"dept": "071", "circo": 5, "votants": 42391, "inscrits": 89981, "abstentions": 47590, "blancs": 705, "nuls": 337, "exprimes": 41349}, {"dept": "072", "circo": 1, "votants": 37183, "inscrits": 71777, "abstentions": 34594, "blancs": 770, "nuls": 145, "exprimes": 36268}, {"dept": "072", "circo": 2, "votants": 39945, "inscrits": 82004, "abstentions": 42059, "blancs": 968, "nuls": 155, "exprimes": 38822}, {"dept": "072", "circo": 3, "votants": 43098, "inscrits": 85235, "abstentions": 42137, "blancs": 951, "nuls": 376, "exprimes": 41771}, {"dept": "072", "circo": 4, "votants": 37799, "inscrits": 79634, "abstentions": 41835, "blancs": 1317, "nuls": 345, "exprimes": 36137}, {"dept": "072", "circo": 5, "votants": 44410, "inscrits": 86938, "abstentions": 42528, "blancs": 1074, "nuls": 267, "exprimes": 43069}, {"dept": "073", "circo": 1, "votants": 43085, "inscrits": 87089, "abstentions": 44004, "blancs": 446, "nuls": 180, "exprimes": 42459}, {"dept": "073", "circo": 2, "votants": 32399, "inscrits": 76011, "abstentions": 43612, "blancs": 552, "nuls": 188, "exprimes": 31659}, {"dept": "073", "circo": 3, "votants": 35887, "inscrits": 72716, "abstentions": 36829, "blancs": 542, "nuls": 211, "exprimes": 35134}, {"dept": "073", "circo": 4, "votants": 36243, "inscrits": 74639, "abstentions": 38396, "blancs": 449, "nuls": 156, "exprimes": 35638}, {"dept": "074", "circo": 1, "votants": 50034, "inscrits": 100268, "abstentions": 50234, "blancs": 559, "nuls": 204, "exprimes": 49271}, {"dept": "074", "circo": 2, "votants": 46743, "inscrits": 94940, "abstentions": 48197, "blancs": 484, "nuls": 214, "exprimes": 46045}, {"dept": "074", "circo": 3, "votants": 37893, "inscrits": 81860, "abstentions": 43967, "blancs": 459, "nuls": 150, "exprimes": 37284}, {"dept": "074", "circo": 4, "votants": 35984, "inscrits": 85191, "abstentions": 49207, "blancs": 340, "nuls": 127, "exprimes": 35517}, {"dept": "074", "circo": 5, "votants": 42435, "inscrits": 95598, "abstentions": 53163, "blancs": 467, "nuls": 182, "exprimes": 41786}, {"dept": "074", "circo": 6, "votants": 36321, "inscrits": 78938, "abstentions": 42617, "blancs": 343, "nuls": 147, "exprimes": 35831}, {"dept": "075", "circo": 1, "votants": 47630, "inscrits": 80780, "abstentions": 33150, "blancs": 217, "nuls": 99, "exprimes": 47314}, {"dept": "075", "circo": 2, "votants": 44545, "inscrits": 71740, "abstentions": 27195, "blancs": 275, "nuls": 111, "exprimes": 44159}, {"dept": "075", "circo": 3, "votants": 38825, "inscrits": 68680, "abstentions": 29855, "blancs": 272, "nuls": 128, "exprimes": 38425}, {"dept": "075", "circo": 4, "votants": 38806, "inscrits": 69762, "abstentions": 30956, "blancs": 195, "nuls": 79, "exprimes": 38532}, {"dept": "075", "circo": 5, "votants": 44531, "inscrits": 75885, "abstentions": 31354, "blancs": 276, "nuls": 140, "exprimes": 44115}, {"dept": "075", "circo": 6, "votants": 43133, "inscrits": 76665, "abstentions": 33532, "blancs": 407, "nuls": 182, "exprimes": 42544}, {"dept": "075", "circo": 7, "votants": 45541, "inscrits": 76058, "abstentions": 30517, "blancs": 308, "nuls": 135, "exprimes": 45098}, {"dept": "075", "circo": 8, "votants": 47302, "inscrits": 82171, "abstentions": 34869, "blancs": 334, "nuls": 127, "exprimes": 46841}, {"dept": "075", "circo": 9, "votants": 37398, "inscrits": 68363, "abstentions": 30965, "blancs": 443, "nuls": 214, "exprimes": 36741}, {"dept": "075", "circo": 10, "votants": 37796, "inscrits": 67358, "abstentions": 29562, "blancs": 379, "nuls": 164, "exprimes": 37253}, {"dept": "075", "circo": 11, "votants": 44222, "inscrits": 70946, "abstentions": 26724, "blancs": 368, "nuls": 155, "exprimes": 43699}, {"dept": "075", "circo": 12, "votants": 45615, "inscrits": 73934, "abstentions": 28319, "blancs": 229, "nuls": 101, "exprimes": 45285}, {"dept": "075", "circo": 13, "votants": 45069, "inscrits": 75397, "abstentions": 30328, "blancs": 286, "nuls": 146, "exprimes": 44637}, {"dept": "075", "circo": 14, "votants": 40234, "inscrits": 72363, "abstentions": 32129, "blancs": 215, "nuls": 76, "exprimes": 39943}, {"dept": "075", "circo": 15, "votants": 39242, "inscrits": 76213, "abstentions": 36971, "blancs": 675, "nuls": 199, "exprimes": 38368}, {"dept": "075", "circo": 16, "votants": 35862, "inscrits": 70382, "abstentions": 34520, "blancs": 402, "nuls": 185, "exprimes": 35275}, {"dept": "075", "circo": 17, "votants": 26878, "inscrits": 58244, "abstentions": 31366, "blancs": 360, "nuls": 152, "exprimes": 26366}, {"dept": "075", "circo": 18, "votants": 37371, "inscrits": 67245, "abstentions": 29874, "blancs": 544, "nuls": 196, "exprimes": 36631}, {"dept": "076", "circo": 1, "votants": 33543, "inscrits": 64488, "abstentions": 30945, "blancs": 325, "nuls": 102, "exprimes": 33116}, {"dept": "076", "circo": 2, "votants": 51155, "inscrits": 94786, "abstentions": 43631, "blancs": 820, "nuls": 204, "exprimes": 50131}, {"dept": "076", "circo": 3, "votants": 32741, "inscrits": 69397, "abstentions": 36656, "blancs": 586, "nuls": 187, "exprimes": 31968}, {"dept": "076", "circo": 4, "votants": 41926, "inscrits": 88364, "abstentions": 46438, "blancs": 814, "nuls": 272, "exprimes": 40840}, {"dept": "076", "circo": 5, "votants": 47271, "inscrits": 96322, "abstentions": 49051, "blancs": 1093, "nuls": 239, "exprimes": 45939}, {"dept": "076", "circo": 6, "votants": 57856, "inscrits": 109582, "abstentions": 51726, "blancs": 1020, "nuls": 279, "exprimes": 56557}, {"dept": "076", "circo": 7, "votants": 41352, "inscrits": 87631, "abstentions": 46279, "blancs": 1204, "nuls": 100, "exprimes": 40048}, {"dept": "076", "circo": 8, "votants": 27798, "inscrits": 67666, "abstentions": 39868, "blancs": 641, "nuls": 15, "exprimes": 27142}, {"dept": "076", "circo": 9, "votants": 49281, "inscrits": 93668, "abstentions": 44387, "blancs": 827, "nuls": 263, "exprimes": 48191}, {"dept": "076", "circo": 10, "votants": 57853, "inscrits": 108753, "abstentions": 50900, "blancs": 1280, "nuls": 408, "exprimes": 56165}, {"dept": "077", "circo": 1, "votants": 30443, "inscrits": 70919, "abstentions": 40476, "blancs": 516, "nuls": 167, "exprimes": 29760}, {"dept": "077", "circo": 2, "votants": 40071, "inscrits": 79744, "abstentions": 39673, "blancs": 451, "nuls": 172, "exprimes": 39448}, {"dept": "077", "circo": 3, "votants": 33937, "inscrits": 75460, "abstentions": 41523, "blancs": 901, "nuls": 223, "exprimes": 32813}, {"dept": "077", "circo": 4, "votants": 43202, "inscrits": 87942, "abstentions": 44740, "blancs": 574, "nuls": 235, "exprimes": 42393}, {"dept": "077", "circo": 5, "votants": 36992, "inscrits": 84897, "abstentions": 47905, "blancs": 764, "nuls": 296, "exprimes": 35932}, {"dept": "077", "circo": 6, "votants": 34688, "inscrits": 78125, "abstentions": 43437, "blancs": 578, "nuls": 152, "exprimes": 33958}, {"dept": "077", "circo": 7, "votants": 38186, "inscrits": 85370, "abstentions": 47184, "blancs": 470, "nuls": 160, "exprimes": 37556}, {"dept": "077", "circo": 8, "votants": 40128, "inscrits": 88870, "abstentions": 48742, "blancs": 444, "nuls": 172, "exprimes": 39512}, {"dept": "077", "circo": 9, "votants": 37700, "inscrits": 85972, "abstentions": 48272, "blancs": 428, "nuls": 125, "exprimes": 37147}, {"dept": "077", "circo": 10, "votants": 34211, "inscrits": 79367, "abstentions": 45156, "blancs": 440, "nuls": 203, "exprimes": 33568}, {"dept": "077", "circo": 11, "votants": 27369, "inscrits": 64893, "abstentions": 37524, "blancs": 723, "nuls": 65, "exprimes": 26581}, {"dept": "078", "circo": 1, "votants": 47083, "inscrits": 83490, "abstentions": 36407, "blancs": 381, "nuls": 130, "exprimes": 46572}, {"dept": "078", "circo": 2, "votants": 49833, "inscrits": 85418, "abstentions": 35585, "blancs": 460, "nuls": 142, "exprimes": 49231}, {"dept": "078", "circo": 3, "votants": 46442, "inscrits": 83224, "abstentions": 36782, "blancs": 394, "nuls": 124, "exprimes": 45924}, {"dept": "078", "circo": 4, "votants": 44244, "inscrits": 78497, "abstentions": 34253, "blancs": 349, "nuls": 114, "exprimes": 43781}, {"dept": "078", "circo": 5, "votants": 39212, "inscrits": 73783, "abstentions": 34571, "blancs": 293, "nuls": 111, "exprimes": 38808}, {"dept": "078", "circo": 6, "votants": 38896, "inscrits": 75709, "abstentions": 36813, "blancs": 367, "nuls": 136, "exprimes": 38393}, {"dept": "078", "circo": 7, "votants": 39657, "inscrits": 80623, "abstentions": 40966, "blancs": 425, "nuls": 120, "exprimes": 39112}, {"dept": "078", "circo": 8, "votants": 31920, "inscrits": 73870, "abstentions": 41950, "blancs": 587, "nuls": 201, "exprimes": 31132}, {"dept": "078", "circo": 9, "votants": 43346, "inscrits": 90982, "abstentions": 47636, "blancs": 671, "nuls": 172, "exprimes": 42503}, {"dept": "078", "circo": 10, "votants": 50057, "inscrits": 88769, "abstentions": 38712, "blancs": 546, "nuls": 169, "exprimes": 49342}, {"dept": "078", "circo": 11, "votants": 33418, "inscrits": 68023, "abstentions": 34605, "blancs": 362, "nuls": 137, "exprimes": 32919}, {"dept": "078", "circo": 12, "votants": 36173, "inscrits": 69005, "abstentions": 32832, "blancs": 358, "nuls": 112, "exprimes": 35703}, {"dept": "079", "circo": 1, "votants": 46239, "inscrits": 90241, "abstentions": 44002, "blancs": 688, "nuls": 341, "exprimes": 45210}, {"dept": "079", "circo": 2, "votants": 51373, "inscrits": 97396, "abstentions": 46023, "blancs": 791, "nuls": 338, "exprimes": 50244}, {"dept": "079", "circo": 3, "votants": 42843, "inscrits": 84790, "abstentions": 41947, "blancs": 895, "nuls": 403, "exprimes": 41545}, {"dept": "080", "circo": 1, "votants": 40376, "inscrits": 84296, "abstentions": 43920, "blancs": 793, "nuls": 335, "exprimes": 39248}, {"dept": "080", "circo": 2, "votants": 37507, "inscrits": 75505, "abstentions": 37998, "blancs": 525, "nuls": 202, "exprimes": 36780}, {"dept": "080", "circo": 3, "votants": 45780, "inscrits": 83773, "abstentions": 37993, "blancs": 1149, "nuls": 356, "exprimes": 44275}, {"dept": "080", "circo": 4, "votants": 44116, "inscrits": 84033, "abstentions": 39917, "blancs": 1066, "nuls": 321, "exprimes": 42729}, {"dept": "080", "circo": 5, "votants": 41076, "inscrits": 81450, "abstentions": 40374, "blancs": 868, "nuls": 274, "exprimes": 39934}, {"dept": "081", "circo": 1, "votants": 45674, "inscrits": 83771, "abstentions": 38097, "blancs": 961, "nuls": 557, "exprimes": 44156}, {"dept": "081", "circo": 2, "votants": 57801, "inscrits": 106024, "abstentions": 48223, "blancs": 1186, "nuls": 697, "exprimes": 55918}, {"dept": "081", "circo": 3, "votants": 56642, "inscrits": 101421, "abstentions": 44779, "blancs": 944, "nuls": 490, "exprimes": 55208}, {"dept": "082", "circo": 1, "votants": 48623, "inscrits": 89975, "abstentions": 41352, "blancs": 805, "nuls": 389, "exprimes": 47429}, {"dept": "082", "circo": 2, "votants": 47627, "inscrits": 93344, "abstentions": 45717, "blancs": 1354, "nuls": 692, "exprimes": 45581}, {"dept": "083", "circo": 1, "votants": 33886, "inscrits": 74842, "abstentions": 40956, "blancs": 438, "nuls": 144, "exprimes": 33304}, {"dept": "083", "circo": 2, "votants": 40710, "inscrits": 90542, "abstentions": 49832, "blancs": 587, "nuls": 207, "exprimes": 39916}, {"dept": "083", "circo": 3, "votants": 49722, "inscrits": 100807, "abstentions": 51085, "blancs": 736, "nuls": 265, "exprimes": 48721}, {"dept": "083", "circo": 4, "votants": 46318, "inscrits": 106142, "abstentions": 59824, "blancs": 651, "nuls": 250, "exprimes": 45417}, {"dept": "083", "circo": 5, "votants": 44599, "inscrits": 96236, "abstentions": 51637, "blancs": 533, "nuls": 277, "exprimes": 43789}, {"dept": "083", "circo": 6, "votants": 54106, "inscrits": 118406, "abstentions": 64300, "blancs": 771, "nuls": 324, "exprimes": 53011}, {"dept": "083", "circo": 7, "votants": 46304, "inscrits": 103509, "abstentions": 57205, "blancs": 674, "nuls": 214, "exprimes": 45416}, {"dept": "083", "circo": 8, "votants": 51791, "inscrits": 104367, "abstentions": 52576, "blancs": 609, "nuls": 226, "exprimes": 50956}, {"dept": "084", "circo": 1, "votants": 32264, "inscrits": 72991, "abstentions": 40727, "blancs": 502, "nuls": 207, "exprimes": 31555}, {"dept": "084", "circo": 2, "votants": 41740, "inscrits": 83325, "abstentions": 41585, "blancs": 584, "nuls": 229, "exprimes": 40927}, {"dept": "084", "circo": 3, "votants": 36411, "inscrits": 75598, "abstentions": 39187, "blancs": 606, "nuls": 176, "exprimes": 35629}, {"dept": "084", "circo": 4, "votants": 43599, "inscrits": 88791, "abstentions": 45192, "blancs": 833, "nuls": 207, "exprimes": 42559}, {"dept": "084", "circo": 5, "votants": 40863, "inscrits": 81872, "abstentions": 41009, "blancs": 649, "nuls": 302, "exprimes": 39912}, {"dept": "085", "circo": 1, "votants": 57664, "inscrits": 109670, "abstentions": 52006, "blancs": 784, "nuls": 498, "exprimes": 56382}, {"dept": "085", "circo": 2, "votants": 55011, "inscrits": 103484, "abstentions": 48473, "blancs": 889, "nuls": 455, "exprimes": 53667}, {"dept": "085", "circo": 3, "votants": 65036, "inscrits": 122019, "abstentions": 56983, "blancs": 884, "nuls": 448, "exprimes": 63704}, {"dept": "085", "circo": 4, "votants": 52009, "inscrits": 97894, "abstentions": 45885, "blancs": 1148, "nuls": 417, "exprimes": 50444}, {"dept": "085", "circo": 5, "votants": 43910, "inscrits": 81461, "abstentions": 37551, "blancs": 770, "nuls": 358, "exprimes": 42782}, {"dept": "086", "circo": 1, "votants": 40058, "inscrits": 79560, "abstentions": 39502, "blancs": 767, "nuls": 310, "exprimes": 38981}, {"dept": "086", "circo": 2, "votants": 41087, "inscrits": 77515, "abstentions": 36428, "blancs": 649, "nuls": 255, "exprimes": 40183}, {"dept": "086", "circo": 3, "votants": 38821, "inscrits": 74027, "abstentions": 35206, "blancs": 799, "nuls": 467, "exprimes": 37555}, {"dept": "086", "circo": 4, "votants": 36969, "inscrits": 75713, "abstentions": 38744, "blancs": 662, "nuls": 353, "exprimes": 35954}, {"dept": "087", "circo": 1, "votants": 46135, "inscrits": 84726, "abstentions": 38591, "blancs": 833, "nuls": 550, "exprimes": 44752}, {"dept": "087", "circo": 2, "votants": 56134, "inscrits": 97462, "abstentions": 41328, "blancs": 1099, "nuls": 709, "exprimes": 54326}, {"dept": "087", "circo": 3, "votants": 46718, "inscrits": 83063, "abstentions": 36345, "blancs": 760, "nuls": 502, "exprimes": 45456}, {"dept": "088", "circo": 1, "votants": 38010, "inscrits": 77056, "abstentions": 39046, "blancs": 650, "nuls": 323, "exprimes": 37037}, {"dept": "088", "circo": 2, "votants": 35581, "inscrits": 73260, "abstentions": 37679, "blancs": 650, "nuls": 497, "exprimes": 34434}, {"dept": "088", "circo": 3, "votants": 33904, "inscrits": 65653, "abstentions": 31749, "blancs": 752, "nuls": 372, "exprimes": 32780}, {"dept": "088", "circo": 4, "votants": 35489, "inscrits": 66595, "abstentions": 31106, "blancs": 695, "nuls": 392, "exprimes": 34402}, {"dept": "089", "circo": 1, "votants": 40672, "inscrits": 76955, "abstentions": 36283, "blancs": 560, "nuls": 175, "exprimes": 39937}, {"dept": "089", "circo": 2, "votants": 38359, "inscrits": 75696, "abstentions": 37337, "blancs": 771, "nuls": 274, "exprimes": 37314}, {"dept": "089", "circo": 3, "votants": 42820, "inscrits": 89158, "abstentions": 46338, "blancs": 634, "nuls": 206, "exprimes": 41980}, {"dept": "090", "circo": 1, "votants": 23812, "inscrits": 47873, "abstentions": 24061, "blancs": 430, "nuls": 200, "exprimes": 23182}, {"dept": "090", "circo": 2, "votants": 23547, "inscrits": 47505, "abstentions": 23958, "blancs": 471, "nuls": 208, "exprimes": 22868}, {"dept": "091", "circo": 1, "votants": 28549, "inscrits": 71177, "abstentions": 42628, "blancs": 672, "nuls": 239, "exprimes": 27638}, {"dept": "091", "circo": 2, "votants": 45423, "inscrits": 90753, "abstentions": 45330, "blancs": 488, "nuls": 182, "exprimes": 44753}, {"dept": "091", "circo": 3, "votants": 49093, "inscrits": 95807, "abstentions": 46714, "blancs": 565, "nuls": 225, "exprimes": 48303}, {"dept": "091", "circo": 4, "votants": 50938, "inscrits": 96494, "abstentions": 45556, "blancs": 492, "nuls": 198, "exprimes": 50248}, {"dept": "091", "circo": 5, "votants": 40278, "inscrits": 68393, "abstentions": 28115, "blancs": 360, "nuls": 134, "exprimes": 39784}, {"dept": "091", "circo": 6, "votants": 41862, "inscrits": 81934, "abstentions": 40072, "blancs": 441, "nuls": 203, "exprimes": 41218}, {"dept": "091", "circo": 7, "votants": 34313, "inscrits": 73663, "abstentions": 39350, "blancs": 374, "nuls": 135, "exprimes": 33804}, {"dept": "091", "circo": 8, "votants": 38565, "inscrits": 76464, "abstentions": 37899, "blancs": 454, "nuls": 196, "exprimes": 37915}, {"dept": "091", "circo": 9, "votants": 37779, "inscrits": 79287, "abstentions": 41508, "blancs": 463, "nuls": 192, "exprimes": 37124}, {"dept": "091", "circo": 10, "votants": 27103, "inscrits": 60910, "abstentions": 33807, "blancs": 346, "nuls": 173, "exprimes": 26584}, {"dept": "092", "circo": 1, "votants": 24413, "inscrits": 62486, "abstentions": 38073, "blancs": 668, "nuls": 123, "exprimes": 23622}, {"dept": "092", "circo": 2, "votants": 37097, "inscrits": 68008, "abstentions": 30911, "blancs": 521, "nuls": 122, "exprimes": 36454}, {"dept": "092", "circo": 3, "votants": 45075, "inscrits": 81072, "abstentions": 35997, "blancs": 939, "nuls": 27, "exprimes": 44109}, {"dept": "092", "circo": 4, "votants": 36995, "inscrits": 76175, "abstentions": 39180, "blancs": 735, "nuls": 120, "exprimes": 36140}, {"dept": "092", "circo": 5, "votants": 38111, "inscrits": 70371, "abstentions": 32260, "blancs": 373, "nuls": 147, "exprimes": 37591}, {"dept": "092", "circo": 6, "votants": 43034, "inscrits": 74305, "abstentions": 31271, "blancs": 531, "nuls": 131, "exprimes": 42372}, {"dept": "092", "circo": 7, "votants": 49346, "inscrits": 86685, "abstentions": 37339, "blancs": 462, "nuls": 132, "exprimes": 48752}, {"dept": "092", "circo": 8, "votants": 40180, "inscrits": 68749, "abstentions": 28569, "blancs": 441, "nuls": 65, "exprimes": 39674}, {"dept": "092", "circo": 9, "votants": 34663, "inscrits": 64984, "abstentions": 30321, "blancs": 987, "nuls": 0, "exprimes": 33676}, {"dept": "092", "circo": 10, "votants": 45231, "inscrits": 78973, "abstentions": 33742, "blancs": 738, "nuls": 56, "exprimes": 44437}, {"dept": "092", "circo": 11, "votants": 36630, "inscrits": 69273, "abstentions": 32643, "blancs": 319, "nuls": 156, "exprimes": 36155}, {"dept": "092", "circo": 12, "votants": 52123, "inscrits": 92856, "abstentions": 40733, "blancs": 475, "nuls": 172, "exprimes": 51476}, {"dept": "092", "circo": 13, "votants": 51975, "inscrits": 89108, "abstentions": 37133, "blancs": 811, "nuls": 45, "exprimes": 51119}, {"dept": "093", "circo": 1, "votants": 22858, "inscrits": 61803, "abstentions": 38945, "blancs": 318, "nuls": 164, "exprimes": 22376}, {"dept": "093", "circo": 2, "votants": 17851, "inscrits": 54142, "abstentions": 36291, "blancs": 381, "nuls": 190, "exprimes": 17280}, {"dept": "093", "circo": 3, "votants": 31892, "inscrits": 72572, "abstentions": 40680, "blancs": 537, "nuls": 186, "exprimes": 31169}, {"dept": "093", "circo": 4, "votants": 20261, "inscrits": 60977, "abstentions": 40716, "blancs": 527, "nuls": 138, "exprimes": 19596}, {"dept": "093", "circo": 5, "votants": 24410, "inscrits": 63847, "abstentions": 39437, "blancs": 431, "nuls": 200, "exprimes": 23779}, {"dept": "093", "circo": 6, "votants": 19893, "inscrits": 52594, "abstentions": 32701, "blancs": 327, "nuls": 155, "exprimes": 19411}, {"dept": "093", "circo": 7, "votants": 34072, "inscrits": 76062, "abstentions": 41990, "blancs": 487, "nuls": 127, "exprimes": 33458}, {"dept": "093", "circo": 8, "votants": 27651, "inscrits": 60135, "abstentions": 32484, "blancs": 549, "nuls": 86, "exprimes": 27016}, {"dept": "093", "circo": 9, "votants": 29081, "inscrits": 70280, "abstentions": 41199, "blancs": 470, "nuls": 184, "exprimes": 28427}, {"dept": "093", "circo": 10, "votants": 25874, "inscrits": 68700, "abstentions": 42826, "blancs": 535, "nuls": 165, "exprimes": 25174}, {"dept": "093", "circo": 11, "votants": 21952, "inscrits": 62665, "abstentions": 40713, "blancs": 364, "nuls": 148, "exprimes": 21440}, {"dept": "093", "circo": 12, "votants": 26274, "inscrits": 64794, "abstentions": 38520, "blancs": 348, "nuls": 131, "exprimes": 25795}, {"dept": "094", "circo": 1, "votants": 43725, "inscrits": 84670, "abstentions": 40945, "blancs": 473, "nuls": 163, "exprimes": 43089}, {"dept": "094", "circo": 2, "votants": 26233, "inscrits": 63378, "abstentions": 37145, "blancs": 460, "nuls": 180, "exprimes": 25593}, {"dept": "094", "circo": 3, "votants": 31369, "inscrits": 72165, "abstentions": 40796, "blancs": 537, "nuls": 164, "exprimes": 30668}, {"dept": "094", "circo": 4, "votants": 35740, "inscrits": 72728, "abstentions": 36988, "blancs": 388, "nuls": 159, "exprimes": 35193}, {"dept": "094", "circo": 5, "votants": 43497, "inscrits": 89457, "abstentions": 45960, "blancs": 370, "nuls": 110, "exprimes": 43017}, {"dept": "094", "circo": 6, "votants": 44592, "inscrits": 81288, "abstentions": 36696, "blancs": 398, "nuls": 133, "exprimes": 44061}, {"dept": "094", "circo": 7, "votants": 31387, "inscrits": 65556, "abstentions": 34169, "blancs": 409, "nuls": 161, "exprimes": 30817}, {"dept": "094", "circo": 8, "votants": 42459, "inscrits": 76748, "abstentions": 34289, "blancs": 282, "nuls": 139, "exprimes": 42038}, {"dept": "094", "circo": 9, "votants": 22908, "inscrits": 53666, "abstentions": 30758, "blancs": 340, "nuls": 166, "exprimes": 22402}, {"dept": "094", "circo": 10, "votants": 29717, "inscrits": 64439, "abstentions": 34722, "blancs": 364, "nuls": 149, "exprimes": 29204}, {"dept": "094", "circo": 11, "votants": 29360, "inscrits": 62445, "abstentions": 33085, "blancs": 466, "nuls": 100, "exprimes": 28794}, {"dept": "095", "circo": 1, "votants": 39219, "inscrits": 81547, "abstentions": 42328, "blancs": 599, "nuls": 168, "exprimes": 38452}, {"dept": "095", "circo": 2, "votants": 37013, "inscrits": 76534, "abstentions": 39521, "blancs": 426, "nuls": 144, "exprimes": 36443}, {"dept": "095", "circo": 3, "votants": 43308, "inscrits": 91580, "abstentions": 48272, "blancs": 520, "nuls": 175, "exprimes": 42613}, {"dept": "095", "circo": 4, "votants": 36015, "inscrits": 76060, "abstentions": 40045, "blancs": 431, "nuls": 148, "exprimes": 35436}, {"dept": "095", "circo": 5, "votants": 27231, "inscrits": 68483, "abstentions": 41252, "blancs": 434, "nuls": 165, "exprimes": 26632}, {"dept": "095", "circo": 6, "votants": 34936, "inscrits": 76435, "abstentions": 41499, "blancs": 375, "nuls": 156, "exprimes": 34405}, {"dept": "095", "circo": 7, "votants": 30440, "inscrits": 69588, "abstentions": 39148, "blancs": 338, "nuls": 151, "exprimes": 29951}, {"dept": "095", "circo": 8, "votants": 17505, "inscrits": 54551, "abstentions": 37046, "blancs": 438, "nuls": 196, "exprimes": 16871}, {"dept": "095", "circo": 9, "votants": 26828, "inscrits": 69985, "abstentions": 43157, "blancs": 456, "nuls": 208, "exprimes": 26164}, {"dept": "095", "circo": 10, "votants": 28637, "inscrits": 66540, "abstentions": 37903, "blancs": 514, "nuls": 128, "exprimes": 27995}, {"dept": "099", "circo": 1, "votants": 37309, "inscrits": 200205, "abstentions": 162896, "blancs": 58, "nuls": 254, "exprimes": 36997}, {"dept": "099", "circo": 2, "votants": 11615, "inscrits": 75029, "abstentions": 63414, "blancs": 36, "nuls": 79, "exprimes": 11500}, {"dept": "099", "circo": 3, "votants": 25494, "inscrits": 120696, "abstentions": 95202, "blancs": 43, "nuls": 81, "exprimes": 25370}, {"dept": "099", "circo": 4, "votants": 27822, "inscrits": 122765, "abstentions": 94943, "blancs": 68, "nuls": 90, "exprimes": 27664}, {"dept": "099", "circo": 5, "votants": 14564, "inscrits": 91374, "abstentions": 76810, "blancs": 71, "nuls": 48, "exprimes": 14445}, {"dept": "099", "circo": 6, "votants": 25744, "inscrits": 127486, "abstentions": 101742, "blancs": 47, "nuls": 92, "exprimes": 25605}, {"dept": "099", "circo": 7, "votants": 26956, "inscrits": 105955, "abstentions": 78999, "blancs": 50, "nuls": 332, "exprimes": 26574}, {"dept": "099", "circo": 8, "votants": 11413, "inscrits": 121399, "abstentions": 109986, "blancs": 41, "nuls": 72, "exprimes": 11300}, {"dept": "099", "circo": 9, "votants": 15711, "inscrits": 107796, "abstentions": 92085, "blancs": 140, "nuls": 122, "exprimes": 15449}, {"dept": "099", "circo": 10, "votants": 19419, "inscrits": 99374, "abstentions": 79955, "blancs": 175, "nuls": 79, "exprimes": 19165}, {"dept": "099", "circo": 11, "votants": 25625, "inscrits": 92766, "abstentions": 67141, "blancs": 93, "nuls": 152, "exprimes": 25380}, {"dept": "971", "circo": 1, "votants": 20515, "inscrits": 76241, "abstentions": 55726, "blancs": 746, "nuls": 893, "exprimes": 18876}, {"dept": "971", "circo": 2, "votants": 21649, "inscrits": 86981, "abstentions": 65332, "blancs": 704, "nuls": 840, "exprimes": 20105}, {"dept": "971", "circo": 3, "votants": 19426, "inscrits": 83688, "abstentions": 64262, "blancs": 855, "nuls": 815, "exprimes": 17756}, {"dept": "971", "circo": 4, "votants": 19386, "inscrits": 69307, "abstentions": 49921, "blancs": 661, "nuls": 864, "exprimes": 17861}, {"dept": "972", "circo": 1, "votants": 18623, "inscrits": 79432, "abstentions": 60809, "blancs": 797, "nuls": 631, "exprimes": 17195}, {"dept": "972", "circo": 2, "votants": 23210, "inscrits": 81671, "abstentions": 58461, "blancs": 767, "nuls": 635, "exprimes": 21808}, {"dept": "972", "circo": 3, "votants": 19182, "inscrits": 65396, "abstentions": 46214, "blancs": 446, "nuls": 302, "exprimes": 18434}, {"dept": "972", "circo": 4, "votants": 19890, "inscrits": 83734, "abstentions": 63844, "blancs": 662, "nuls": 497, "exprimes": 18731}, {"dept": "973", "circo": 1, "votants": 12799, "inscrits": 53657, "abstentions": 40858, "blancs": 469, "nuls": 253, "exprimes": 12077}, {"dept": "973", "circo": 2, "votants": 10287, "inscrits": 39421, "abstentions": 29134, "blancs": 272, "nuls": 150, "exprimes": 9865}, {"dept": "974", "circo": 1, "votants": 29058, "inscrits": 80507, "abstentions": 51449, "blancs": 1061, "nuls": 789, "exprimes": 27208}, {"dept": "974", "circo": 2, "votants": 29834, "inscrits": 92710, "abstentions": 62876, "blancs": 989, "nuls": 1038, "exprimes": 27807}, {"dept": "974", "circo": 3, "votants": 35145, "inscrits": 92761, "abstentions": 57616, "blancs": 1766, "nuls": 1850, "exprimes": 31529}, {"dept": "974", "circo": 4, "votants": 43801, "inscrits": 104988, "abstentions": 61187, "blancs": 1708, "nuls": 2141, "exprimes": 39952}, {"dept": "974", "circo": 5, "votants": 24848, "inscrits": 83173, "abstentions": 58325, "blancs": 991, "nuls": 1150, "exprimes": 22707}, {"dept": "974", "circo": 6, "votants": 23024, "inscrits": 75861, "abstentions": 52837, "blancs": 1021, "nuls": 982, "exprimes": 21021}, {"dept": "974", "circo": 7, "votants": 36402, "inscrits": 110367, "abstentions": 73965, "blancs": 1779, "nuls": 1725, "exprimes": 32898}, {"dept": "975", "circo": 1, "votants": 2957, "inscrits": 4974, "abstentions": 2017, "blancs": 30, "nuls": 20, "exprimes": 2907}, {"dept": "976", "circo": 1, "votants": 16067, "inscrits": 37997, "abstentions": 21930, "blancs": 642, "nuls": 1197, "exprimes": 14228}, {"dept": "976", "circo": 2, "votants": 20654, "inscrits": 44805, "abstentions": 24151, "blancs": 786, "nuls": 1182, "exprimes": 18686}, {"dept": "977", "circo": 1, "votants": 6099, "inscrits": 25391, "abstentions": 19292, "blancs": 114, "nuls": 73, "exprimes": 5912}, {"dept": "986", "circo": 1, "votants": 6892, "inscrits": 8480, "abstentions": 1588, "blancs": 31, "nuls": 22, "exprimes": 6839}, {"dept": "987", "circo": 1, "votants": 30278, "inscrits": 72597, "abstentions": 42319, "blancs": 347, "nuls": 272, "exprimes": 29659}, {"dept": "987", "circo": 2, "votants": 27366, "inscrits": 66705, "abstentions": 39339, "blancs": 271, "nuls": 276, "exprimes": 26819}, {"dept": "987", "circo": 3, "votants": 28227, "inscrits": 64814, "abstentions": 36587, "blancs": 430, "nuls": 264, "exprimes": 27533}, {"dept": "988", "circo": 1, "votants": 28895, "inscrits": 85148, "abstentions": 56253, "blancs": 753, "nuls": 234, "exprimes": 27908}, {"dept": "988", "circo": 2, "votants": 38888, "inscrits": 104636, "abstentions": 65748, "blancs": 1012, "nuls": 433, "exprimes": 37443}
        ];

var largeur = document.getElementById("repreDeputesQualif").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}


get1("#carteHexaAbsEvo").innerHTML = fond_carte;

/* définition des plages de couleur  */
var couleurPalierQualif = d3.scaleThreshold()
    .domain([-4, -2, 0, 2, 4])
    .range(['#2D7D77', '#A7C1A3', '#CCC', '#FB9D85', '#C8432D']);


for(let i=0;i    e=datacircos[i];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code))[0];
 (d.dept == e.dept_3 && d.circo == e.circo_code));
 d.voix);
    let diffAbs = (f.abstentions/f.inscrits*100) - (w.abstentions/w.inscrits*100);
    

    d3.select(`#carteHexaAbsEvo .c${e.id_circo}`)
    .style("fill", function(d){
            console.log(e)
            return couleurPalierQualif(diffAbs)
    })
    .style("stroke", function() {
            return d3.rgb(couleurPalierQualif(diffAbs)).darker()
    })
    .attr("data-tt", function() {

        var abs2022 = f.abstentions / f.inscrits * 100,
            abs2017 = w.abstentions / w.inscrits * 100,
            diff = (abs2022 - abs2017).toFixed(2),
 0 ? "+" : "-";

" + e.circo_lib + ""
"
         
" + signe + " " + virgule(diff) + " pts par rapport à 2017";
"
         
2017 : " + virgule(abs2017) + " %";
2022 : " + virgule(abs2022) + " %";

"

        return html
    });

    function virgule(nb){
        var temp = Math.abs(nb).toFixed(2);

        return temp.toString().replace(".",",");
    }

}

make_tooltip("#carteHexaAbsEvo .hexa path");

<article-nb="2022/06/13/19-12">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Les duels les plus nombreux opposent les candidats de la majorité présidentielle et ceux de la Nupes. En 2017, c’était LRM contre LR.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Nupes-Ensemble !, RN-Ensemble !, Nupes-RN… A quoi ressemblent les duels du second tour des législatives ?      EN UN GRAPHIQUE – Les duels les plus nombreux opposent les candidats de la majorité présidentielle et ceux de la Nupes. En 2017, c’était LRM contre LR.          Par Pierre Breteau         Publié aujourd’hui à 14h56, mis à jour à 15h48    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Huit triangulaires en 2022, contre une seule en 2017, un tsunami de duels Ensemble ! face à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), et des candidats du Rassemblement national (RN) deux fois plus nombreux au second tour qu’il y a cinq ans, voici quelques-uns des enseignements du premier tour des élections législatives 2022.            En 2022, la gauche, en s’unissant dès le premier tour sous la bannière Nupes, réussit à se qualifier dans 385 circonscriptions pour le second tour. Eclipsés par La République en marche (LRM) aux législatives en 2017, les candidats de gauche (La France insoumise, Europe Ecologie-Les Verts, Parti communiste français et Parti socialiste) n’étaient présents que dans 145 des 572 seconds tours.            Pour mieux visualiser les scénarios d’affrontements les plus fréquents, et leur évolution depuis cinq ans, nous avons choisi de reprendre les données électorales de 2017 en regroupant artificiellement les partis qui se retrouvent désormais au sein des alliances Nupes et Ensemble ! (LRM et MoDem).             
    #motifs {
    width: 100%;
}

#motifs .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#motifs .titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#motifs .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#motifs .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    opacity:  .5;
}

.tooltipdecodeurs img {
    padding: 1px;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    height: 1.5rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    margin-right: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#motifs .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#motifs .passelect,
#motifs .axis {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#motifs .grapheaide {
    padding: 4px;
    text-align: center;
}

#motifs .barre {
    fill: rgba(2, 107, 156, .4);
    stroke: rgb(2, 107, 156);
    stroke-width: 0;
}

#motifs .barreexerge {
    fill: #01608C;
}



#motifs .barre:hover {
    fill: #01608C;
    cursor: pointer;
}

#motifs .barreexerge:hover {
    fill: #004c70;
}

#motifs .y path,
#motifs .y stroke,
#motifs .y line {
    display: none;
}

#motifs .x path,
#motifs .grid .domain,
#motifs .x stroke {
    display: none;
}

#motifs .x.axis .tick line {
    display: none;
}

#motifs .y.axis path.domain {
    display: inline;
    stroke: black;
    stroke-width: 1px;
}

.grapheaide label {
    margin: 2rem;
    cursor: pointer;
    font-weight: bold;
    border-bottom: 0px dotted #FFF;
    background-color: #f5f6f8;
    padding: .8rem 1.2rem;
    border-radius: 5px;
    font-size: 1.3rem;
}

.grapheaide label:hover {
    background-color: #dcdddf;
}

.grapheaide .tick text {
    font-weight: 400;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 130%;
}

.grapheaide g.x.axis .tick text {
    fill-opacity: .5;
}

.grid .tick line {
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 2, 2;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
}

.tooltipdecodeurs ul {
    margin-top: .2rem;
    padding: 0 4rem 0 3.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .grapheaide span.dessus:hover {
        border-bottom: 0px solid #FFF;
    }
}


/* mode sombre */

[data-color-mode="dark"] .grid .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #motifs .y.axis path.domain {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #motifs  .explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Les duels « Ensemble ! - Nupes » majoritaires en 2022
Ce graphique présente les motifs les plus courants (519) sur les 572 seconds tours aux législatives 2022.

Celui-ci recense les sept motifs les plus courants (517) sur 573 seconds tours lors des élections législatives 2017 (avec des regroupements comparables à 2022*).

*Afin de rendre comparables les deux élections, nous avons fusionné les chiffres de La République en marche et du MoDem d'un côté, et d'une union La France insoumise, EELV, PCF et PS de l'autre, même si une telle union n'existait pas en 2017.
Source : ministère de l'intérieur






function presMilliers(num) {
    resultat = 0
    num = Number(num)
    if (num         resultat = num.toFixed(2)
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
    }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",").replace(",00", "")
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliards(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
        resultat = num.toFixed(2) * 1000 + " millions"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

var largeur = document.getElementById("motifs").offsetWidth;
var margin = {
        top: 25,
        right: 20,
        bottom: 5,
        left: largeur / 8
    },
    ticks = 10,
    ratio = .4;
if (largeur     ticks = 5
    ratio = .8;
    margin.left = largeur / 4;
}


var data2017 = [{ "parti1": "ENS", "parti2": "LR", "duels": 234, "prec": 18 },
        { "parti1": "ENS", "parti2": "NUP", "duels": 127, "prec": 276 },
        { "parti1": "ENS", "parti2": "FN", "duels": 102, "prec": 108 },
        { "parti1": "ENS", "parti2": "UDI", "duels": 29, "prec": 1 },
        { "parti1": "DVD", "parti2": "ENS", "duels": 10, "prec": 2 },
        { "parti1": "LR", "parti2": "NUP", "duels": 8, "prec": 25 },
        { "parti1": "DVG", "parti2": "ENS", "duels": 7, "prec": 4 }
    ],
    data2022 = [{ "parti1": "ENS", "parti2": "NUP", "duels": 276, "prec": 127 },
        { "parti1": "ENS", "parti2": "RN", "duels": 108, "prec": 102 },
        { "parti1": "NUP", "parti2": "RN", "duels": 61, "prec": 4 },
        { "parti1": "LR", "parti2": "NUP", "duels": 25, "prec": 8 },
        { "parti1": "LR", "parti2": "RN", "duels": 25, "prec": 7 },
        { "parti1": "ENS", "parti2": "LR", "duels": 18, "prec": 234 },
        { "parti1": "DVG", "parti2": "NUP", "duels": 6, "prec": 1 }
    ],
    dico = {
        "ENS": "Ensemble !",
        "NUP": "Nupes",
        "LR": "Les Républicains",
        "FN": "Front national",
        "RN": "Rassemblement national",
        "UDI": "Union des démocrates et indépendants",
        "DVG": "Divers gauche",
        "DVD": "Divers droite",
        "REG": "Régionaliste"
    };

 a.duels - b.duels);
 a.duels - b.duels);

var widthDuels = largeur - margin.left - margin.right;
var heightDuels = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;


for (const [i, d] of data2017.entries()) {
    d.id = d.parti1 + "-" + d.parti2
}

for (const [i, d] of data2022.entries()) {
    d.id = d.parti1 + "-" + d.parti2
}

var svg2017 = d3.select(".grapheaide.dixsept").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (widthDuels + margin.left + margin.right) + " " + (heightDuels + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 280])
    .range([0, widthDuels]),
    y = d3.scaleBand()
    .range([heightDuels, 0]);

var xAxis = d3.axisTop(x)
    .ticks(ticks)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(d).replace(".", ",")
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y)
    .tickSizeOuter(0)
 d);

 d.id))
    .paddingInner(0.05);

svg2017.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svg2017.selectAll(".barre")
    .data(data2017).enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre dixsept"
        if (d.parti1 == "ENS" && d.parti2 == "NUP") maclasse += " barreexerge"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.id) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.duels))
    .attr("data-tt", function(d) {
        /* le tooltip */
" + dico[d.parti1] + " - " + dico[d.parti2] + " en 2017"
" + presMilliers(d.duels) + " duels"
        if (d.prec) {
contre " + d.prec + " en 2022"
        }
"
        return html
    });

/* la grille */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(ticks)
};

svg2017.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-heightDuels)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

svg2017.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svg2017.selectAll("g.y.axis .tick text")
 d == "ENS-NUP")
    .style("font-weight", "bold")

/* deux mille vingt deux*/

var svg2022 = d3.select(".grapheaide.vingtdeux").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (widthDuels + margin.left + margin.right) + " " + (heightDuels + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

 d.id))
    .paddingInner(0.05);

svg2022.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

var total2022 = 0;

svg2022.selectAll(".barre")
    .data(data2022).enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.parti1 == "ENS" && d.parti2 == "NUP") maclasse += " barreexerge"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.id) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.duels))
    .attr("data-tt", function(d, i) {
        /* le tooltip */
        total2022 += d.duels
" + dico[d.parti1] + " - " + dico[d.parti2] + " en 2022"
" + presMilliers(d.duels) + " duels"
        if (d.prec) {
contre " + d.prec + " en 2017"
        }
"
        return html
    });

svg2022.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-heightDuels)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

svg2022.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);
svg2022.selectAll("g.y.axis .tick text")
 d == "ENS-NUP")
    .style("font-weight", "bold")

make_tooltip(".grapheaide .barre");
            Cette année, le motif de duel le plus répandu au second tour est entre candidats du parti centriste Ensemble ! et de la Nupes (dans 276 circonscriptions, contre 127 en 2017), alors que, il y a cinq ans, l’affiche la plus fréquente opposait un parti de la majorité présidentielle (LRM ou MoDem) aux Républicains (dans 234 des 573 seconds tours). On ne compte cette année que 18 face-à-face Ensemble ! LR.            Huit triangulaires en 2022, contre une seule en 2017            Alors que les législatives de 2017 n’avaient donné lieu qu’à une seule triangulaire, entre La République en marche, Les Républicains et le Front national, on en compte huit potentielles en 2022, malgré une abstention plus importante (52,5 % au niveau national, contre 51,3 % en 2017).              Cinq de ces triangulaires rassemblent des candidats Ensemble !, Nupes et Rassemblement national. Deux voient s’affronter des candidats Ensemble !, LR et Nupes. Enfin une seule circonscription oppose un candidat divers gauche, une candidate Ensemble ! et un candidat Nupes, dans le Lot.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : retrouvez la liste des duels, triangulaires et députés élus de chaque circonscription                   Cinq sièges pourvus au premier tour            En 2017, quatre candidats avaient été élus dès le premier tour ; en 2022, ils sont cinq. Le premier dont l’élection a été annoncée a été Yannick Favennec (Horizons-Ensemble !), élu avec 57,13 % des suffrages dans la 3e circonscription de la Mayenne. Les quatre autres sont des députés d’Ile-de-France, sous la bannière Nupes :            Alexis Corbière (7e circonscription de Seine-Saint-denis), avec 62,94 % des suffrages,Sophia Chikirou (6e circonscription de Paris), 53,74 %,Sarah Legrain (16e circonscription de Paris), 56,51 %,Danièle Obono (17e circonscription de Paris), 57,07 %.            A titre de comparaison, 36 députés avaient été élus dès le premier tour en 2012, et ils étaient même 110 en 2007.             



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.


<article-nb="2022/06/13/19-13">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Au premier tour des législatives, il faut recueillir les voix d’au moins 25 % des inscrits pour être élu député.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                      Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Marine Le Pen, Manuel Bompard, Adrien Quatennens… Neuf candidats ne sont pas élus alors qu’ils ont dépassé 50 % des suffrages exprimés      Au premier tour des législatives, il faut recueillir les voix d’au moins 25 % des inscrits pour être élu député.          Par Romain Imbach         Publié aujourd’hui à 12h55, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Sur les 577 circonscriptions aux législatives, quatorze candidats ont dépassé la barre symbolique des 50 % des suffrages. Pourtant, seuls cinq d’entre eux ont été effectivement élus au premier tour. En effet, le code électoral prévoit que pour être élu au premier tour, il faut recueillir la majorité des suffrages exprimés avec un nombre de voix correspondant au moins à 25 % des inscrits de la circonscription.            Neuf candidats ont ainsi obtenu au premier tour les voix de plus de 50 % des électeurs qui se sont déplacés aux urnes sans toutefois obtenir de siège au Palais-Bourbon. C’est le cas de la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, ainsi que de huit candidats de la Nupes. L’exemple le plus éloquent est celui de Stéphane Peu, dans la 2e circonscription de Seine-Saint-Denis, qui a obtenu 62,85 % des suffrages exprimés, représentant seulement 20,1 % des inscrits, plus des deux tiers des électeurs ayant boudé les urnes (67,21 %).                             Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                   Six de ces candidats se trouvent en petite couronne de l’agglomération parisienne, dont quatre en Seine-Saint-Denis, département métropolitain concentrant l’une des plus fortes abstentions (61,07 %) :            Mathilde Panot (LFI-Nupes) : 54,84 % des suffrages exprimés (24,02 % des inscrits) dans la 10e circonscription du Val-de-Marne (55,16 % d’abstention)Eric Coquerel (LFI-Nupes) : 53,79 % des suffrages exprimés (20,24 % des inscrits) dans la 1re circonscription de Seine-Saint-Denis (61,6 % d’abstention)Stéphane Peu (PCF-Nupes) : 62,85 % des suffrages exprimés (20,1 % des inscrits) dans la 2e circonscription de Seine-Saint-Denis (67,21 % d’abstention)Bastien Lachaud (LFI-Nupes) : 56,61 % des suffrages exprimés (22,03 % des inscrits) dans la 6e circonscription de Seine-Saint-Denis (60,19 % d’abstention)Aurélie Trouvé (LFI-Nupes) : 53,53 % des suffrages exprimés (22,23 % des inscrits) dans la 9e circonscription de Seine-Saint-Denis (57,5 % d’abstention)Elsa Faucillon (PCF-Nupes) : 54,26 % des suffrages exprimés (20,08 % des inscrits) dans la 1re circonscription des Hauts-de-Seine (61,78 % d’abstention)            On compte aussi deux candidats dans cette situation de ballottage très favorable dans les Hauts-de-France :            Marine Le Pen (RN) : 53,96 % des suffrages exprimés (22,53 % des inscrits) dans la 11e circonscription du Pas-de-Calais avec 57,4 % d’abstentionAdrien Quatennens (LFI-Nupes) : 52,05 % des suffrages exprimés (23,36 % des inscrits) dans la 1re circonscription du Nord avec 54,35 % d’abstention            Enfin, un candidat se trouve dans cette situation à Marseille :            Manuel Bompard (LFI-Nupes) : 56,04 % des suffrages exprimés (21,36 % des inscrits) dans la 4e circonscription des Bouches-du-Rhône avec 61,17 % d’abstention                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives 2022 : les multiples enseignements du scrutin pour le second tour                        Romain Imbach           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 14 juin   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/13/marine-le-pen-manuel-bompard-adrien-quatennens-neuf-candidats-ne-sont-pas-elus-alors-qu-ils-ont-depasse-50-des-suffrages-exprimes_6130113_4355770.html"},"headline":"Marine Le Pen, Manuel Bompard, Adrien Quatennens\u2026 Neuf candidats ne sont pas \u00e9lus alors qu\u2019ils ont d\u00e9pass\u00e9 50\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s","dateCreated":"2022-06-13T12:55:01+02:00","datePublished":"2022-06-13T12:55:01+02:00","dateModified":"2022-06-13T17:46:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Au premier tour des l\u00e9gislatives, il faut recueillir les voix d\u2019au moins 25\u00a0% des inscrits pour \u00eatre \u00e9lu d\u00e9put\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Imbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/7b16f88_725423953-cbi1050063.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/13/19-14">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Guillaume Larrivé et Julien Aubert ont été éliminés dès le premier tour. Eric Ciotti, Aurélien Pradié et Julien Dive sont largement en tête.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : à LR, des figures du parti en bonne position pour le second tour      Guillaume Larrivé et Julien Aubert ont été éliminés dès le premier tour. Eric Ciotti, Aurélien Pradié et Julien Dive sont largement en tête.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 12h45, mis à jour à 15h41    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ces dernières semaines, au sein du parti Les Républicains (LR), il était commun de commencer chaque analyse par ce préambule : « Voyons d’abord qui tombe au champ d’honneur et qui reste encore debout. » Dimanche 12 juin, les résultats du premier tour du scrutin législatif ont permis de se faire une nouvelle idée de l’état de la droite sur le plan national après la présidentielle, et de la santé politique de ses figures.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Menacé de disparition, le parti Les Républicains existe encore                 Deux députés de poids n’ont pas réussi, dimanche, à faire mentir ceux qui prédisaient que le mauvais score à la présidentielle (4,78 %) ne pouvait que se traduire en hécatombe aux législatives. Le candidat sortant de l’Yonne Guillaume Larrivé, élu depuis 2012, a ainsi été éliminé dès le premier tour, arrivant en troisième position, derrière le Rassemblement national (RN) et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). « Je quitte aujourd’hui l’Assemblée nationale, avec tristesse, puisque tel est le choix des électeurs de notre circonscription, qui ont placé l’extrême gauche et l’extrême droite en tête », a-t-il déclaré dans un court texte publié sur le réseau social Twitter.          Dans le Vaucluse, c’est Julien Aubert, député sortant candidat à sa réélection, qui, lui, a été victime de la fragmentation du paysage politique en trois blocs autour du RN, de la Nupes et de la majorité : l’élu a totalisé 17,17 % des voix et arrive quatrième, derrière ces trois forces. « Je suis déçu de ce résultat, qui ne reflète pas mon investissement depuis dix ans dans cette circonscription et au Parlement », a écrit, sur Facebook, l’élu, qui estime néanmoins avoir « appris une grande leçon de vie ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Autour d’Eric Zemmour, la déception après la claque électorale                 Lui comme d’autres élus LR de Provence-Alpes-Côte d’Azur étaient en opposition frontale avec le président de région, Renaud Muselier, et le maire de Nice, Christian Estrosi. Les deux ex-ténors de la droite, tous deux ralliés à la majorité présidentielle, s’étaient promis de faire opposition à ce qui restait de LR dans leur territoire, accusant leur ancien parti d’être dans une dérive trop droitière.          « Terrain » et « sincérité »          Ennemi de longue date de M. Estrosi, et donc cible de cette campagne, Eric Ciotti, député de la 1re circonscription des Alpes-Maritimes, a tenu le choc. Il est arrivé premier, dimanche, avec 31,70 % des suffrages. « Du fond du cœur, merci aux électeurs de la première circonscription des Alpes-Maritimes qui m’ont placé en tête lors de ce premier tour. J’appelle à la mobilisation générale pour faire gagner Nice et la France », a écrit, sur Twitter, le candidat, visiblement réjoui. Si personne n’avait vraiment de doutes sur l’issue du scrutin dans cette circonscription, beaucoup la surveillaient de très près. De l’avis général, le député sortant devrait jouer un rôle important dans l’avenir de la formation de droite depuis son très bon score au congrès de désignation du candidat LR à la présidentielle, en décembre 2021 – il était sorti en tête du premier tour.        Il vous reste 29.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/13/legislatives-2022-a-lr-des-figures-du-parti-en-bonne-position-pour-le-second-tour_6130112_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 LR, des figures du parti en bonne position pour le second tour","dateCreated":"2022-06-13T12:45:09+02:00","datePublished":"2022-06-13T12:45:09+02:00","dateModified":"2022-06-13T15:41:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"Guillaume Larriv\u00e9 et Julien Aubert ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s d\u00e8s le premier tour. Eric Ciotti, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9 et Julien Dive sont largement en t\u00eate.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/2b0fcb5_1655100815723-000-329e3e9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-15">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Marqué par un nouveau record d’abstention, le premier tour des élections législatives est un indéniable revers pour Emmanuel Macron, dont le score est inférieur à celui de sa réélection et dont l’assise électorale se retrouve, pour l’heure, plus étroite que celle de tous ses prédécesseurs, analyse le directeur du « Monde », Jérôme Fenoglio.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                 Débats       Elections législatives 2022         Premier tour des législatives 2022 : les leçons d’un scrutin   Éditorial        Jérôme Fenoglio  Directeur du "Monde"        Marqué par un nouveau record d’abstention, le premier tour des élections législatives est un indéniable revers pour Emmanuel Macron, dont le score est inférieur à celui de sa réélection et dont l’assise électorale se retrouve, pour l’heure, plus étroite que celle de tous ses prédécesseurs, analyse le directeur du « Monde », Jérôme Fenoglio.   Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 12h26    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une seule majorité aura émergé du premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin. Celle, très nette, des non-votants. Pour la seconde fois de l’histoire de la Ve République, le nombre des abstentionnistes y excède la moitié du corps électoral : 52,48 % pour ce nouveau record établi après les 51,30 % de 2017.            A ce désastre démocratique, plusieurs causes ont été identifiées depuis longtemps. Il suffit de suivre l’effondrement de la courbe de participation depuis la mise en place du quinquennat, il y a vingt ans, pour s’assurer qu’avec cette réforme la présidentialisation de notre régime pèse d’un poids encore accru, qui dévitalise le scrutin parlementaire. Plus récemment, la crise de la représentation a encore accentué le trouble sur la figure du député, dont la place intermédiaire, entre enracinement local et rôle national, paraît de moins en moins comprise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : démobilisés, les électeurs boudent les urnes                   A l’étude de ces facteurs de longue durée, les politologues pourront ajouter celle du phénomène très particulier qui vient de se produire, au cours des semaines qui ont suivi la réélection d’Emmanuel Macron. Le président, et les responsables de son camp, ont eux-mêmes choisi de s’abstenir… d’argumenter, de clarifier, de débattre, bref, de jouer un rôle central d’animateurs de cette campagne électorale. Peut-être par confiance excessive dans l’ordre des choses : jusqu’à présent, les législatives ont accordé une prime aux vainqueurs de la présidentielle, et rien à ses perdants. Sans doute aussi par calcul, une faible participation ne constituant pas forcément une mauvaise nouvelle pour une formation politique qui peut compter sur des électeurs plus aisés, plus diplômés, plus âgés, toutes catégories plus enclines à se déplacer pour voter.                             Lire aussi :  Carte des résultats des législatives : les qualifiés circonscription par circonscription                   Cette tactique s’est retournée contre ses promoteurs, frappés, au soir du premier tour, par la démobilisation de leur camp. C’est un indéniable revers pour Emmanuel Macron, dont le score est inférieur à celui de sa réélection, et dont l’assise électorale se retrouve, pour l’heure, plus étroite que celle de tous ses prédécesseurs. C’est une victoire provisoire pour la coalition qui s’est formée autour de Jean-Luc Mélenchon, qui a réussi à créer la dynamique inverse : puiser dans son élimination au premier tour de la présidentielle un élan pour ces législatives. L’union des partis de gauche autour de sa personne ne leur vaut pas un score supérieur à l’addition de leurs voix obtenues en 2017. Mais leur unité a fait sauter le verrou du scrutin majoritaire, en leur ouvrant les portes de près de 400 seconds tours dimanche prochain.            Une clarification qui s’impose            En l’état des projections de vote, il est très peu probable que l’issue de ces duels offre à M. Mélenchon le poste de premier ministre de cohabitation qu’il revendique depuis huit semaines. Sa coalition, qui devrait constituer une puissante force d’opposition, n’en menace pas moins de contraindre la taille de la majorité présidentielle. Comme si l’avantage donné par la position centrale du « en même temps » commençait par être érodé par une résurgence inattendue du clivage droite-gauche. Attaqué sur sa gauche, le parti présidentiel pourrait se retrouver fort dépendant de sa droite. Au sein même de sa coalition Ensemble !, si une majorité absolue étroite plaçait les formations d’Edouard Philippe et de François Bayrou en position de force. Voire vis-à-vis du groupe que formeront les députés LR, en passe de sauver nombre de leurs sièges, si la majorité ne devait être que relative.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Ces mouvements souterrains n’ont pas pour autant fissuré le troisième bloc de la présidentielle. Avec le record d’abstention, c’est l’autre source d’inquiétude de ce scrutin : le Rassemblement national de Marine Le Pen progresse significativement par rapport à son score de 2017. En dépit de sa campagne nonchalante, la candidate d’extrême droite ne voit pas, pour la première fois, sa formation retomber lourdement. Et la présence de 208 de ses candidats au second tour impose une clarté dont a malheureusement manqué le parti présidentiel, dimanche soir, en laissant entendre qu’il ne donnerait pas de consigne de vote nationale contre le RN, à rebours de la position prise par certains de ses membres. Lundi matin, il semblait évoluer sans pour autant appeler clairement au front républicain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le Rassemblement national, une percée historique lors des législatives en dépit d’une campagne poussive                   Entre partis républicains, la mobilisation contre l’extrême droite ne saurait être invoquée au gré des circonstances. Le parti de M. Macron ne peut appeler à lui faire barrage pour accéder ou se maintenir au pouvoir, puis ne pas s’appliquer à lui-même cet impératif, sauf à renier son identité et les valeurs qu’il prétend siennes. Dans le paysage mouvant de cet entre-deux-tours, cette clarification, et ce rejet sans ambiguïté de tout cynisme électoraliste, s’imposent sans délai.                             Résultats, participation, analyses… tout comprendre aux législatives 2022       Résultats         Réactions, analyses... Suivez notre directLa carte des résultats, circonscription par circonscriptionAccédez aux résultats avec notre moteur de rechercheLes résultats des ministres du gouvernement d’Elisabeth Borne, contraints à la démission en cas de défaiteEnsemble ! peine à définir une consigne de vote en cas de duel entre la Nupes et le RN au second tour des législatives         Analyses         Le premier tour consacre le duel entre la coalition présidentielle et l’union de la gaucheLa Nupes marque des points aux législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »Menacé de disparition, le parti Les Républicains existe encoreMarine Le Pen se félicite du « très bon résultat » du RN aux élections législatives         Enjeux         Un taux de participation historiquement basQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?         Informations pratiques         Comment vérifier son inscription sur les listes électorales ? Comment voter par procuration aux élections législatives ? Nos réponses à vos questions.         Voir plus Voir moins                          Le Monde     Jérôme Fenoglio(Directeur du "Monde")          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 14 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le logement social : des cités utopistes aux HLM  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/13/premier-tour-des-legislatives-2022-les-lecons-d-un-scrutin_6130104_3232.html"},"headline":"Premier tour des l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les le\u00e7ons d\u2019un scrutin","dateCreated":"2022-06-13T11:45:20+02:00","datePublished":"2022-06-13T11:45:20+02:00","dateModified":"2022-06-13T12:26:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Marqu\u00e9 par un nouveau record d\u2019abstention, le premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives est un ind\u00e9niable revers pour Emmanuel Macron, dont le score est inf\u00e9rieur \u00e0 celui de sa r\u00e9\u00e9lection et dont l\u2019assise \u00e9lectorale se retrouve, pour l\u2019heure, plus \u00e9troite que celle de tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, analyse le directeur du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, J\u00e9r\u00f4me Fenoglio.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Fenoglio","description":"Directeur du \"Monde\""}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/858/0/5143/2571/1342/671/60/0/b52e112_65560b81d6f14fc49fc6bf4166029b3b-65560b81d6f14fc49fc6bf4166029b3b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/13/19-16">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Dans l’île comme au niveau national, la participation a été très faible. Les électeurs ont choisi de porter leurs voix sur les élus sortants
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             En Corse, les trois députés nationalistes qualifiés pour le second tour des législatives      Dans l’île comme au niveau national, la participation a été très faible. Les électeurs ont choisi de porter leurs voix sur les élus sortants          Par Paul Ortoli(Ajaccio, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 12h12    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le député autonomiste Paul-André Colombani (Partitu di a nazione corsa), candidat à sa réélection, vote dans un bureau de vote à Ajaccio, en Corse, le 12 juin 2022.  PASCAL POCHARD-CASABIANCA / AFP               En plaçant pour la première fois un candidat au second tour dans chacune des quatre circonscriptions corses – dont trois sortants –, les nationalistes confirment leur hégémonie sur l’échiquier politique corse. Mais cette domination compte autant de nuances que de faiblesses, dans une élection marquée par une abstention supérieure à 51 %.          Dans une île où près d’un votant sur trois a glissé un bulletin en faveur de Marine Le Pen lors de la présidentielle, le Rassemblement national (RN) représente à l’issue du premier tour des législatives 12 % des voix, deux points devant Ensemble ! et trois derrière la droite. La gauche, sans la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), absente de Corse, est sous la barre des 9 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : démobilisés, les électeurs boudent les urnes                 Avec 17,48 % des voix, Romain Colonna (Femu a Corsica), candidat adoubé par le président du conseil exécutif de Corse, Gilles Simeoni, dans la 1re circonscription de Corse-du-Sud, qui avait échappé aux autonomistes en 2017, parvient à se qualifier pour le second tour, mais est loin du maire d’Ajaccio, Laurent Marcangeli (Ensemble !). De sensibilité philippiste. M. Marcangeli, favori avec 33,70 % des voix, fait le pari de recomposer une droite corse émiettée, mais nourrit aussi des ambitions nationales, aussi bien au Palais-Bourbon que dans le cycle de négociations entre la Corse et Paris, qui s’ouvre fin juin. « On ne me parle pas d’autonomie, on me parle du frigo qui est dur à remplir ou du plein d’essence qui est dur à payer », a-t-il commenté, dimanche soir.          Enracinement          Dans la 2e circonscription de Corse-du-Sud, avec 27,62 % des voix, la droite représentée par Valérie Bozzi a été devancée par le député sortant, l’autonomiste Paul-André Colombani (Partitu di a nazione corsa), qui confirme son enracinement (37,24 %). M. Colombani, satisfait de son score, « quitus pour le travail fait depuis cinq ans », aborde le second tour sereinement. Mais la question du report de voix se pose dans cette zone où un votant sur cinq a choisi un des trois candidats d’extrême droite, dont le RN, qui réalise une percée à 14,77 %.          Dans la 1re circonscription de Haute-Corse, fief de M. Simeoni, Michel Castellani (Femu a Corsica) a obtenu un score de 33,77 %, surclassant ses trois poursuivants. A 76 ans, le député sortant, qui a incarné pendant la campagne la force tranquille, parie de « sortir très largement en tête » dimanche 19 juin face à Julien Morganti (divers centre, 13,61 %).                           Lire aussi le portrait :  Article réservé à nos abonnés  En Corse, Gilles Simeoni, nationaliste canal familial                 Tous les regards nationalistes sont tournés vers la 2e circonscription de Haute-Corse, où le député sortant Jean-Félix Acquaviva (Femu a Corsica) est en difficulté malgré ses 33,46 % dans un duel avec François-Xavier Ceccoli (29,06 %), le président départemental de la fédération LR, qui n’a pas revendiqué son étiquette. Dès dimanche soir, M. Ceccoli attaquait vertement les pratiques clientélistes de son adversaire, dénonçant des promesses électoralistes d’emplois ou de subventions. Des attaques similaires avaient été formulées par Lionel Mortini, nationaliste dissident et troisième homme (17,99 %) de cette campagne qui a multiplié ses critiques contre le clan Simeoni. « Je sors en tête alors que l’on a joué le tout sauf Acquaviva et le tout sauf Simeoni », tranchait dimanche soir M. Acquaviva, balayant d’un revers de manche ces accusations.        Il vous reste 9.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/13/legislatives-2022-en-corse-les-trois-deputes-nationalistes-qualifies-pour-le-second-tour_6130103_823448.html"},"headline":"En Corse, les trois d\u00e9put\u00e9s nationalistes qualifi\u00e9s pour le second tour des l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-13T11:45:11+02:00","datePublished":"2022-06-13T11:45:11+02:00","dateModified":"2022-06-13T12:12:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"description":"Dans l\u2019\u00eele comme au niveau national, la participation a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s faible. Les \u00e9lecteurs ont choisi de porter leurs voix sur les \u00e9lus sortants","author":[{"@type":"Person","name":"Paul Ortoli","description":"Ajaccio, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/183/0/4431/2215/1342/671/60/0/dc5000b_1655104310027-000-32cc77n.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-17">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ En changeant notre modèle anthropocentrique par une prise de conscience « écocentrique », nous dessinerons un monde en meilleure santé, où l’être humain fait partie intégrante de la nature qui l’entoure, expliquent les membres du collectif Tous dehors. Seule une approche systémique permettra le développement d’un lien humain-nature.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Planète         « Nous avons besoin de politiques ambitieuses pour permettre à chacun de vivre des expériences de nature dès le plus jeune âge »   Tribune        Collectif        En changeant notre modèle anthropocentrique par une prise de conscience « écocentrique », nous dessinerons un monde en meilleure santé, où l’être humain fait partie intégrante de la nature qui l’entoure, expliquent les membres du collectif Tous dehors. Seule une approche systémique permettra le développement d’un lien humain-nature.   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Amélie de Montchalin, ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, a récemment appelé à la « mobilisation générale de tous les Français » pour faire « de l’écologie notre projet national ».          Mais comment faire, quand ce phénomène silencieux s’installe dans nos sociétés : l’amnésie environnementale – selon les termes du psychologue américain Peter H. Kahn. Nous nous habituons, au fil des générations, à la dégradation de notre environnement, glissant vers l’indifférence. Pourtant, les constats sont alarmants : réchauffement climatique, sixième extinction de masse… Pourquoi cette inaction ?          L’obésité, premier symptôme          Les premières victimes sont sans doute les enfants. Toutes les conditions sont réunies pour les éloigner de la nature : programmes télé en continu, tablettes, smartphones, mais aussi urbanisation croissante, confinements, réseaux de transports inadaptés… Toute cette situation est aussi nocive pour leur santé que pour leur avenir !                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous détruisons la nature, mais nous ne prenons jamais pleinement conscience de l’ampleur des dégâts »                 Pour nos enfants, pour notre planète, il y a désormais urgence. Pour beaucoup, la proximité avec la nature est devenue un luxe ! Le nouveau secrétariat général à la planification écologique doit non seulement faire le lien entre les stratégies nationales en matière de climat, d’énergie, de biodiversité et d’économie circulaire, mais aussi de santé et d’éducation. L’écologie ce n’est pas uniquement gérer les externalités négatives, c’est aussi permettre à tous les Français de bénéficier des bienfaits qu’un environnement naturel vivant et sain peut leur apporter.          Les êtres humains, et en particulier les enfants, sont plus épanouis et heureux, en meilleure santé physique et mentale, quand ils sont régulièrement au contact de la nature : ce phénomène se nomme la « biophilie ». Les enfants sont plus avancés en termes psychomoteurs et neurovisuels, plus apaisés, plus coopératifs, plus réceptifs aux apprentissages et moins susceptibles de développer, en tant qu’adultes, des comportements addictifs ou violents.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les personnes éco-anxieuses sont lucides dans un monde qui ne l’est pas »                 La reconnexion à la nature développe la sensibilité vis-à-vis de l’environnement et l’envie de le protéger, favorisant les comportements pro-sociaux et écologiques. A contrario, l’éloignement progressif de la nature induit chez les enfants le syndrome du « manque de nature » qui regroupe plusieurs maux. L’obésité est le premier symptôme visible.          La santé mentale affectée          De nombreuses études ont montré les impacts négatifs du manque d’exercice et de l’éloignement de la nature. Et la sédentarité infantile s’est nettement aggravée depuis le début de la crise sanitaire : d’après une étude menée dans le département du Val-de-Marne, 9 % des enfants étaient en surpoids, et 3 % en situation d’obésité avant la crise sanitaire ; ces chiffres ont augmenté respectivement de + 2,6 % et + 1,8 % après la crise sanitaire.        Il vous reste 64.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/13/nous-avons-besoin-de-politiques-ambitieuses-pour-permettre-a-chacun-de-vivre-des-experiences-de-nature-des-le-plus-jeune-age_6130102_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons besoin de politiques ambitieuses pour permettre \u00e0 chacun de vivre des exp\u00e9riences de nature d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-13T11:30:03+02:00","datePublished":"2022-06-13T11:30:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique","Climat","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"En changeant notre mod\u00e8le anthropocentrique par une prise de conscience \u00ab\u00a0\u00e9cocentrique\u00a0\u00bb, nous dessinerons un monde en meilleure sant\u00e9, o\u00f9 l\u2019\u00eatre humain fait partie int\u00e9grante de la nature qui l\u2019entoure, expliquent les membres du collectif Tous dehors. Seule une approche syst\u00e9mique permettra le d\u00e9veloppement d\u2019un lien humain-nature.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/378/0/4534/2267/1342/671/60/0/2300bfc_1655107093696-pns-6170749.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-18">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Ils seront une petite quinzaine de candidats du PS, sur soixante-dix investis, à être présents au second tour, essentiellement en outre-mer et dans des circonscriptions rurales.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Parti socialiste             Législatives 2022 : soirée morose pour les dissidents socialistes      Ils seront une petite quinzaine de candidats du PS, sur soixante-dix investis, à être présents au second tour, essentiellement en outre-mer et dans des circonscriptions rurales.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Stéphane Le Foll (PS) sur les plateaux de France Télévision pour la soirée électorale du premier tour des législatives, le 12 juin.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               C’est une soirée mitigée pour les dissidents socialistes qui avaient décidé de ne pas se présenter sous la bannière de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Ce n’est pas un échec cuisant : ils seront une petite quinzaine, sur soixante-dix investis, à être présents au second tour des élections législatives. Essentiellement en outre-mer et dans des circonscriptions rurales. Ce n’est pas un triomphe du tout. Il y a des échecs inattendus : Xavier Perrin en Loire-Atlantique, Laurent Ughetto en Ardèche, Fatima Bellaredj à Montpellier…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes revendique la victoire après le premier tour des législatives, mais se prépare à un second tour ardu                 Hormis Olivier Falorni en Charente-Maritime, célèbre pour avoir fait tomber Ségolène Royal en 2012, il n’y a pas beaucoup de têtes d’affiche parmi les finalistes. Laurent Panifous est qualifié dans l’Ariège, Bertrand Petit dans le Pas-de-Calais, Benjamin Saint-Huile dans le Nord… David Habib devrait être élu dans les Pyrénées-Atlantiques – Ensemble !, le parti de la majorité présidentielle, ne présentait pas de candidat contre lui.          « Une opposition résolue »          Pour Patrick Mennucci, membre du courant minoritaire du Parti socialiste (PS), Debout socialiste, qui a refusé et voter contre l’alliance de la gauche derrière Jean-Luc Mélenchon, « le résultat des dissidents socialistes lors de ce premier tour est très intéressant. Il montre que, si le PS avait mené son jeu hors de la Nupes, il aurait eu au moins autant de députés, et peut-être plus d’électeurs, ceux qui ne pouvaient pas se résoudre à voter “insoumis”. Tout cela, sans être dans les mains de LFI ».          Carole Delga, présidente de la région d’Occitanie, qui avait pris la tête de la rébellion contre l’accord signé par la direction du PS avec La France insoumise (LFI), a réagi dès l’annonce des premiers résultats : « Dimanche prochain, il faut impérativement faire barrage aux candidats d’extrême droite en votant pour le candidat le mieux placé, quelle que soit son étiquette. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                 Le soir du premier tour de l’élection présidentielle, elle s’était exprimée très durement à l’encontre de Jean-Luc Mélenchon, nouveau leader de la gauche, à qui elle reproche, entre autres, son « communautarisme ». Elle avait été tout aussi cinglante vis-à-vis de la direction du PS, qu’elle avait accusée de signer un accord de « tripatouillage » au risque de « brader » les « valeurs fondamentales » du PS. Elle avait alors rassemblé le mouvement dissident.           Est-ce qu’Olivier Faure, premier secrétaire du PS, va exclure, comme le prévoient les statuts du parti, ces députés élus ?          Elle s’est quelque peu adoucie, à l’issue de ce premier tour : « J’appelle clairement à voter pour les candidats de gauche contre la droite. Face aux projets injustes du président de la République, notamment en matière de retraites, de fiscalité et d’égalité des chances, il faut une opposition résolue, et dans le même temps bâtir un nouveau projet de gauche républicaine, européenne et écologiste, sérieux et crédible. »        Il vous reste 9.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/13/legislatives-2022-soiree-morose-pour-les-dissidents-socialistes_6130096_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: soir\u00e9e morose pour les dissidents socialistes","dateCreated":"2022-06-13T10:45:09+02:00","datePublished":"2022-06-13T10:45:09+02:00","dateModified":"2022-06-13T12:01:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Parti socialiste"],"keywords":["Nupes","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Parti socialiste"],"description":"Ils seront une petite quinzaine de candidats du PS, sur soixante-dix investis, \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sents au second tour, essentiellement en outre-mer et dans des circonscriptions rurales.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/3e1de2c_971423469-e6a5799.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-19">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ A l’issue du premier tour, cinq députés sont déjà élus ; 564 duels et huit triangulaires sont possibles dimanche 19 juin
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Elections législatives 2022 : les multiples enseignements du scrutin pour le second tour      A l’issue du premier tour, cinq députés sont déjà élus ; 564 duels et huit triangulaires sont possibles dimanche 19 juin          Par Mariama Darame et Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 10h18, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La totalité des instituts de sondage s’accordait à prévoir une nouvelle abstention record au premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin. Les électeurs, ou plutôt les non-votants, leur ont donné raison. Avec 52,49 % d’abstention au niveau national, la désertion des bureaux de vote a été encore plus marquée qu’elle ne l’avait été au premier tour en 2017 (51,30 %). Dans cinquante-six départements, moins d’un électeur sur deux a voté, le record en métropole étant détenu par la Seine-Saint-Denis, où 61,07 % des électeurs ne se sont pas déplacés. Avec « seulement » 40,61 % d’abstention, le Lot fait presque figure de modèle de civisme.                           Lire aussi :  Ministres, personnalités, élus au premier tour : les résultats des législatives dans les circonscriptions sélectionnées par « Le Monde »                 Dans ces conditions, il n’est guère étonnant que seulement cinq candidats aient été élus dès le premier tour. Il s’agit de Yannick Favennec (Ensemble !-Horizons) dans la 3e circonscription de la Mayenne et de quatre candidats Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes)-La France insoumise (LFI) : Sophia Chikirou dans la 6e circonscription de Paris, Sarah Legrain dans la 16e, Danièle Obono dans la 17e et Alexis Corbière dans la 7e circonscription de Seine-Saint-Denis. Même des candidats ayant obtenu plus de 50 % des suffrages exprimés vont devoir en passer par un second tour, comme Marine Le Pen dans la 11e circonscription du Pas-de-Calais, malgré ses presque 54 % de suffrages recueillis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : démobilisés, les électeurs boudent les urnes                 Huit candidats de la Nupes sont également dans ce cas, dont le député sortant de la 2e circonscription de Seine-Saint-Denis, Stéphane Peu, qui obtient 62,85 % des suffrages exprimés mais avec une abstention de 67,21 %. Du côté de la majorité présidentielle et de la droite, aucun candidat n’est dans cette situation.          Conséquence également de cette faible participation, le nombre réduit de triangulaires possibles au second tour : huit seulement. Un nombre toutefois supérieur à celui de 2017 – il n’y en avait eu qu’une –, qui s’explique par la confrontation, cette fois, entre trois grands blocs, alors que la gauche, cinq ans plus tôt, avait pâti de ses divisions et de la démobilisation de son électorat. Rappelons qu’aux élections législatives, si les deux premiers candidats sont qualifiés pour le second tour, pour les suivants, il faut réunir 12,5 % des inscrits, et pas seulement des suffrages exprimés, pour y accéder. Ces huit triangulaires devraient avoir lieu, si aucun candidat ne se retire, dans la 3e circonscription de la Dordogne, la 2e du Lot, les 1re et 2e de Lot-et-Garonne, la 2e de la Nièvre, la 2e du Tarn, la 2e et la 3e des Hauts-de-Seine.        Il vous reste 72.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/13/elections-legislatives-2022-les-multiples-enseignements-du-scrutin-pour-le-second-tour_6130092_823448.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: les multiples enseignements du scrutin pour le second tour","dateCreated":"2022-06-13T10:18:22+02:00","datePublished":"2022-06-13T10:18:22+02:00","dateModified":"2022-06-13T10:25:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"A l\u2019issue du premier tour, cinq d\u00e9put\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lus\u00a0; 564 duels et huit triangulaires sont possibles dimanche 19 juin","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/714/0/6240/3120/1342/671/60/0/4f85dd0_621194033-dscf3936.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/13/19-20">
<filnamedate="20220613"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220613"><AAMMJJHH="2022061319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Arrivée en deuxième position, dimanche 12 juin, la coalition présidentielle n’est pas assurée d’obtenir une majorité absolue à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : en Bretagne, l’hégémonie de la coalition présidentielle sérieusement fissurée                         Live  Article se déroulant en direct  LR sera une « opposition utile » à l’Assemblée nationale, assure Christian Jacob                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Nupes marque des points au premier tour des législatives, mais fait face au risque d’un « front anti-Mélenchon »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : A Marseille, ville symbole pour Macron, le camp présidentiel bousculé             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A Reims, les maisons en béton 3D sont sorties de terre                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sucre : « La véritable raison du rebond du cours est en lien avec l’éthanol et la hausse des prix des carburants »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut empêcher les bombes climatiques comme l’oléoduc du pétrole d’Afrique de l’Est de voir le jour »   Collectif               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:39    Politique Législatives : polémique sur le décompte des voix                    04:33    Politique Le résumé vidéo des réactions politiques au premier tour des législatives                    13:30    Enquête Enquête vidéo : comment des milices d’extrême droite américaines ont préparé l’invasion du Capitole                    10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Les leçons du premier tour des législatives   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Nupes : « Appeler à l’insoumission aux règles européennes tout en sollicitant la solidarité de l’UE est une gageure imprudente »   Stéphane Lauer Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Emmanuel Macron va devoir sortir rapidement des généralités et des ambiguïtés »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Sans légitimité démocratique forte et sans courroie de transmission administrative pour être effective, la planification écologique n’est qu’un affichage »   Cédric Durand économiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Annecy : récits intimes et adaptations littéraires marquent la sélection 2022 du film d’animation                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Kate Millett », de Marie-Hélène Dumas : artiste et féministe                   Culture « La Mule », sur TF1 Séries Films : portrait d’un horticulteur qui se lance dans la cocaïne                   Culture  Article réservé à nos abonnés Elton John garde le meilleur pour la fin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La tragique dérive de Jérémy Bilien, l’ex-amant d’Alexandre Despallières                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le maquereau à la flamme de Thierry Marx : « Ma grand-mère mettait ce poisson à sécher à la cave, en cas de coup dur »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Les macronistes en net recul au premier tour des législatives, par rapport à 2017      Arrivée en deuxième position, dimanche 12 juin, la coalition présidentielle n’est pas assurée d’obtenir une majorité absolue à l’Assemblée nationale.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 10h12, mis à jour à 12h54    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Arrivée d’Elisabeth Borne et Stanislas Guerini au QG de Ensemble !, à Paris, le 12 juin 2022.  AIMEE THIRION POUR « LE MONDE »               Un résultat en demi-teinte, perçu comme une contre-performance pour les troupes d’Emmanuel Macron. Certes, le chef de l’Etat semble en mesure de disposer d’une majorité à l’Assemblée nationale. Mais, contrairement à 2017, le locataire de l’Elysée n’est pas assuré de pouvoir détenir la majorité absolue, afin de mettre en œuvre son programme. A l’issue du premier tour des élections législatives, dimanche 12 juin, le camp présidentiel – composé de La République en marche (LRM), du MoDem, d’Agir et d’Horizons – est crédité de 255 à 295 sièges, selon les projections d’Ipsos-Sopra Steria. Autrement dit, les députés macronistes n’ont aucune garantie d’atteindre, à eux seuls, la majorité absolue, dont le seuil est fixé à 289 sièges.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Blanquer et Wargon éliminés au premier tour des législatives, des figures de la majorité en difficulté                 Comme ils le redoutaient, ils ont toutes les chances d’avoir seulement une majorité relative. Au risque de devoir nouer des alliances de circonstance avec Les Républicains (LR), afin de faire voter certains textes. Loin de l’ambition initiale du président de la République, qui avait appelé les électeurs à lui donner une majorité « forte et claire », avant le scrutin. Sur le modèle des 360 députés (308 LRM et 47 MoDem) dont il disposait, il y a cinq ans, à son arrivée au pouvoir.          La majorité sortante a pâti de l’offensive menée par Jean-Luc Mélenchon, à la tête de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Au point de s’incliner d’une courte tête face à cette alliance de gauche, qui totalise 26,1 % des suffrages au niveau national, contre 25,81 % pour LRM et ses alliés. Loin des 32,3 % obtenus par LRM et le MoDem en 2017. Un score également inférieur à celui de M. Macron au premier tour de la présidentielle (27,8 %), il y a six semaines. La stratégie impulsée par le chef de l’Etat, visant à partir en campagne le plus tard possible et à donner le moins possible de prise à ses adversaires, ne s’est donc pas révélée payante.          Appel à l’« humilité »          Face à cet échec électoral, les macronistes ont oscillé entre deux attitudes, dimanche soir. Dans un premier temps, ils ont tenté de positiver, en faisant valoir la « solidité » de leurs candidats. Lesquels sont présents « dans une écrasante majorité de circonscriptions » au second tour, a souligné la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, en y voyant un signe « encourageant ». Mais, très vite, un autre message s’est imposé. Au fur et à mesure qu’ils apprenaient les mauvais résultats de plusieurs personnalités de la majorité – les ministres Amélie de Montchalin ou Stanislas Guerini, ainsi que le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, ou le patron des députés LRM, Christophe Castaner, sont tous en mauvaise posture dans leur circonscription –, les macronistes ont fait profil bas, en appelant à l’« humilité ».        Il vous reste 59.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/13/legislatives-2022-au-premier-tour-les-macronistes-en-net-recul-par-rapport-a-2017_6130089_823448.html"},"headline":"Les macronistes en net recul au premier tour des l\u00e9gislatives, par rapport \u00e0 2017","dateCreated":"2022-06-13T10:12:45+02:00","datePublished":"2022-06-13T10:12:45+02:00","dateModified":"2022-06-13T12:54:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Arriv\u00e9e en deuxi\u00e8me position, dimanche 12\u00a0juin, la coalition pr\u00e9sidentielle n\u2019est pas assur\u00e9e d\u2019obtenir une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/431/0/4252/2126/1342/671/60/0/3001893_798805321-l1000075-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  
