<FILE-date="2022/11/10/19">

<article-nb="2022/11/10/19-1">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Après plusieurs jours de bisbille diplomatique avec l’Italie, la France a décidé jeudi d’accueillir, « à titre exceptionnel », le navire humanitaire « Ocean Viking ». Si le droit de la mer impose de sauver les migrants en péril, il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. Un flou qui incite les pays à se renvoyer la balle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?      Après plusieurs jours de bisbille diplomatique avec l’Italie, la France a décidé jeudi d’accueillir, « à titre exceptionnel », le navire humanitaire « Ocean Viking ». Si le droit de la mer impose de sauver les migrants en péril, il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. Un flou qui incite les pays à se renvoyer la balle.          Par Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 18h33, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants à bord de l’« Ocean Viking » de l’ONG SOS Méditerranée, le 6 novembre 2022. Les 234 personnes secourues par le navire humanitaire vont finalement être accueillies par la France.  VINCENZO CIRCOSTA / AP                 Le bras de fer diplomatique entre Paris et Rome autour du sort réservé aux 234 migrants à bord de l’Ocean Viking s’est finalement achevé jeudi 10 novembre. Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, a annoncé à la mi-journée que le port de Toulon allait accueillir vendredi, « à titre exceptionnel », le dernier des quatre bateaux humanitaires bloqués en Méditerranée. Un tiers des passagers, qui ont tous fui la Libye, seront « relocalisés » en France, a-t-il ajouté, et ceux qui ne répondront pas aux critères de demandeurs d’asile « seront reconduits directement ».            Le navire de l’ONG SOS Méditerranée a demandé à quarante-trois reprises à l’Italie de pouvoir débarquer. En vain. Il a donc pris la direction de la France mardi. Dans un premier temps, l’exécutif a fermé la porte à un éventuel accueil, renvoyant Rome à ses responsabilités. « La règle européenne, c’est que le bateau doit débarquer dans le port le plus proche, qui est un port italien », a ainsi évacué le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, jeudi matin sur France 2.                 La veille, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, avait déjà demandé à l’Italie de « respecter ses engagements européens », en accueillant l’Ocean Viking. « Le bateau est actuellement dans les eaux territoriales italiennes, il y a des règles européennes extrêmement claires et qui ont été d’ailleurs acceptées par les Italiens », avait rappelé M. Véran, jugeant l’attitude de Rome « inacceptable ». Mardi, le nouvel exécutif italien, dirigé par la présidente du conseil d’extrême droite Giorgia Meloni, avait présenté comme acquis l’accueil du navire par la France. Une annonce – démentie par Paris – visant à infléchir la position française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                   Alors que Paris et Rome n’ont cessé de se renvoyer la balle, que dit le droit international à propos des migrants secourus en mer ? Quels sont leurs droits une fois qu’ils ont été recueillis par un bateau ? Qu’est-il prévu quant à leur débarquement ? Le Monde fait le point.            Débarquer dans un « lieu sûr »            Le droit de la mer est régi par plusieurs textes internationaux. Première certitude : toute personne en péril doit être secourue. Cette obligation est notamment inscrite dans la Convention internationale pour la sauvegarde de la vie humaine en mer (abrégée SOLAS, pour « safety of life at sea »), adoptée en 1974, et la Convention des Nations unies sur le droit de la mer (UNCLOS, pour « United nations convention on the law of the sea »), adoptée en 1982. « Tout navire qui a connaissance d’une situation de détresse doit s’arrêter s’il est à proximité ou se dérouter s’il est le plus proche de la zone pour prendre en charge les personnes dont la vie est menacée », détaille Franck Dollfus, avocat spécialisé en droit de la mer. Seule réserve : que son capitaine puisse le faire sans mettre son bateau et son équipage en danger.                Ensuite – et contrairement à ce qu’a affirmé M. Le Maire –, le droit international n’impose pas de débarquer dans « le port le plus proche » mais dans un « lieu sûr ». Il s’agit, selon l’Organisation maritime internationale (OMI), l’agence onusienne chargée d’assurer la sécurité du transport maritime, d’« un emplacement où les opérations de sauvetage sont censées prendre fin, où la vie des survivants n’est plus menacée et où l’on peut subvenir à leurs besoins fondamentaux ». L’obligation de débarquer dans un « lieu sûr » et « dans les meilleurs délais raisonnablement possibles » a été ajoutée en 2004 à la Convention internationale sur la recherche et le sauvetage maritimes (SAR, pour « search and rescue »), initialement adoptée en 1979. De plus, toujours aux termes de la Convention SAR, les Etats ont une obligation de « coordination » et de « coopération » pour débarquer les personnes secourues dans un lieu sûr. « Des exigences suffisamment floues pour être sujettes à des interprétations », souligne Franck Dollfus.            En résumé, le droit de la mer impose de sauver les migrants en péril, mais il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. « Les conventions maritimes n’ont pas été pensées dans la perspective de régler des problématiques migratoires. Cela aboutit à une superposition de textes, parfois contradictoires », note l’avocat. La convention de Genève (1951), dont l’Italie est signataire, affirme qu’un réfugié ne devrait pas être renvoyé dans un pays où sa vie ou sa liberté sont gravement menacées. « Ce principe peut très bien se heurter aux règles d’accueil des étrangers, plus ou moins strictes, sur le territoire national », observe Franck Dollfus. Qui conclut : « On est confronté ici à une situation 100 % politique. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                   Pas de mécanisme européen clair et durable            A quai à Catane (Sicile) depuis dimanche, les bateaux humanitaires Geo Barents de Médecins sans frontières (MSF) et Humanity 1 de l’ONG allemande SOS Humanity ont finalement pu débarquer la totalité de leurs passagers mardi. Au départ, les autorités italiennes n’avaient accepté que les mineurs et les personnes malades. Le ministre italien des affaires étrangères, Antonio Tajani, a confirmé mercredi que ce tri était un signal pour forcer l’Europe à aider l’Italie.             « En refusant d’accueillir l’“Ocean Viking”, l’Italie remet clairement en cause un accord qui lui est pourtant favorable », estime Matthieu Tardis, de l’IFRI            « Les manœuvres de blocage de la part du gouvernement de Giorgia Meloni visent à démontrer sa ligne dure en matière d’immigration », décrypte Matthieu Tardis, responsable du Centre migrations et citoyennetés de l’Institut français des relations internationales (IFRI). Le chercheur rappelle qu’une situation similaire avait opposé, à l’été 2018, les Européens à l’Italie. La France et le gouvernement d’extrême droite de Matteo Salvini s’étaient notamment accrochés au sujet de l’Aquarius, l’ancien navire de SOS Méditerranée, qui avait finalement débarqué en juin à Valence, en Espagne. La France avait, pour sa part, refusé d’accueillir le bateau. A l’époque, Emmanuel Macron disait ne pas avoir voulu céder aux « provocations des extrêmes » et considérait qu’un tel scénario n’était « pas soutenable, même politiquement, en France pour nos propres équilibres ».                De fait, le débarquement de migrants par les navires humanitaires fait quasi systématiquement l’objet de négociations tendues entre les Etats, en vue de leur répartition. Au niveau européen, le sujet de la relocalisation des demandeurs d’asile empoisonne le débat depuis 2015 et la crise dite « des réfugiés ». A l’époque, la Commission européenne avait proposé que l’ensemble des pays membres accueillent les réfugiés de manière solidaire. Mais les Etats d’Europe centrale avaient bloqué le processus.                             Lire aussi (2015) :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe centrale, forteresse face aux réfugiés                   Faute d’un mécanisme européen clair et durable, des accords sont donc trouvés au cas par cas. « En juin, dans la foulée de la présidence française [de l’Union européenne (UE)], les choses ont légèrement avancé : un accord a été trouvé sur la relocalisation des demandeurs d’asile depuis les Etats méditerranéens (Italie, Chypre, Grèce, Espagne, Malte) vers d’autres Etats membres volontaires », explique Matthieu Tardis. Prévu pour une durée d’un an renouvelable, ce mécanisme n’est pas juridiquement contraignant. Les pays qui ne souhaitent pas accueillir de nouveaux migrants doivent, en revanche, aider financièrement ceux qui les prennent en charge.            Pour le chercheur, « en refusant d’accueillir l’Ocean Viking, l’Italie remet clairement en cause un accord qui lui est pourtant favorable », bien que peu opérationnel. Pour l’heure, treize pays se sont engagés à accueillir 8 000 personnes, dont 3 000 pour l’Allemagne et 3 000 pour la France, afin de soulager les pays de première entrée en Europe. Dans les faits, selon la Commission européenne, l’Allemagne en a accueilli 74 en octobre, et la France, 38, fin août. Matthieu Tardis voit malgré tout dans l’attitude de Rome « une réponse populiste du gouvernement Meloni pour satisfaire son électorat ».                 Marie Slavicek           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/migrants-secourus-en-mediterranee-que-dit-le-droit-international_6149382_3210.html"},"headline":"Migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0: que dit le droit international\u00a0?","dateCreated":"2022-11-10T18:33:35+01:00","datePublished":"2022-11-10T18:33:35+01:00","dateModified":"2022-11-10T18:33:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Apr\u00e8s plusieurs jours de bisbille diplomatique avec l\u2019Italie, la France a d\u00e9cid\u00e9 jeudi d\u2019accueillir, \u00ab\u00a0\u00e0 titre exceptionnel\u00a0\u00bb, le navire humanitaire \u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb. Si le droit de la mer impose de sauver les migrants en p\u00e9ril, il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. Un flou qui incite les pays \u00e0 se renvoyer la balle.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/7952/3976/1342/671/60/0/77607fe_1667984606299-766789.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-2">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le « New York Times » et l’agence de presse Associated Press (AP) ont interrogé des enfants, leurs proches et des familles d’accueil. Ces deux enquêtes documentent ce qui pourrait être un crime de guerre commis par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la presse américaine enquête sur la déportation et l’adoption forcée d’enfants ukrainiens en Russie      Le « New York Times » et l’agence de presse Associated Press (AP) ont interrogé des enfants, leurs proches et des familles d’accueil. Ces deux enquêtes documentent ce qui pourrait être un crime de guerre commis par la Russie.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h27    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Timofeï, au premier plan, avec ses frères et soeurs adoptifs, après leur retour auprès de leur famille, en France, en juillet 2022.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 Alors que près de 6 500 civils ont été tués depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, des milliers d’enfants ukrainiens – parfois devenus orphelins – ont été transférés en Russie pour y être adoptés, et ainsi devenir plus tard des citoyens russes. C’est ce que le New York Times et Associated Press (AP), qui avait déjà fait la lumière sur le nombre de civils tués dans le bombardement du théâtre de Marioupol – se sont employés à démontrer dans deux enquêtes précises et circonstanciées.            Le quotidien et l’agence de presse américains ont échangé avec des enfants, toujours en Russie ou qui avaient pu rentrer chez eux, mais aussi avec leurs proches et des familles d’accueil. En Russie, ni les responsables politiques ni les familles adoptives ne s’en cachent. A la télévision d’Etat, on les présente comme de jeunes Ukrainiens abandonnés et extraits de la guerre par Moscou, raconte le New York Times. Maria Lvova-Belova, médiatrice pour les droits des enfants auprès du Kremlin, a elle-même « adopté » un adolescent originaire de Marioupol et raconte, sans fard, sur Telegram comment il a fini par aimer son nouveau foyer après la tristesse d’avoir quitté « la maison dans laquelle il a grandi, ses amis et son cher Marioupol ».                 Mais ces transferts massifs d’enfants sont un crime de guerre potentiel, rappellent ces enquêtes, que ces enfants soient bien orphelins ou pas. Déplacer des enfants vers un autre pays à la culture différente, comme une tentative d’effacer leur identité nationale, peut relever du génocide, appuie AP. Si beaucoup de ces jeunes Ukrainiens viennent effectivement d’orphelinats et de foyers, les autorités russes et prorusses ont aussi déporté des enfants que les parents ou tuteurs légaux réclament. D’autant qu’en Ukraine, il n’est pas rare que des parents confrontés à la maladie, à l’addiction ou à des difficultés économiques placent leurs enfants, de manière temporaire ou non. Environ 90 000 enfants ukrainiens sont ainsi pris en charge dans des établissements d’Etat, selon l’Organisation des Nations unies (ONU).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol                   « Nous ne prenons pas ce qui n’est pas déjà à nous »            Cette politique d’adoption répond d’une stratégie plus globale qui vise à traiter l’Ukraine comme partie intégrante de la Russie et à faire passer l’invasion du pays pour une cause noble, selon le New York Times. Le gouvernement russe utilise ainsi les enfants – les plus malades, pauvres et vulnérables – pour servir sa campagne de propagande et présenter la Russie comme un sauveur.            Parmi les enfants interrogés par le New York Times, Ania, 14 ans, a fui son foyer d’accueil, sous le feu russe à Marioupol, où elle se remettait d’une tuberculose. Le car qui devait la conduire à Zaporijia a été détourné à un checkpoint russe, raconte l’adolescente et d’autres enfants présents dans le même véhicule, vers Donetsk, la capitale éponyme de la région administrative occupée par les Russes depuis 2014. Selon le quotidien américain, la république autoproclamée prorusse est au cœur de la politique d’adoption de M. Poutine.                Dans sa fuite, Ania n’a pas pu prendre le carnet de dessin dans lequel elle gardait le numéro de téléphone de sa mère. Cette dernière, contactée par le journal, ne savait pas que sa fille ne se trouvait plus en Ukraine. La jeune fille vit désormais dans une famille d’accueil près de Moscou, qui la traite bien, selon elle. Bientôt, elle deviendra officiellement russe. « Je ne veux pas. Mes amis et ma famille ne sont pas ici », regrette Ania, qui a communiqué avec le média américain par messages et mémos vocaux.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »                   Le New York Times a aussi rencontré une habitante de Salekhard, en Sibérie. Elle a adopté quatre enfants ukrainiens, âgés de 6 à 17 ans et tous originaires de l’oblast de Donetsk. « Notre famille est comme une petite Russie. La Russie a accueilli quatre territoires et [ma] famille, quatre enfants », revendique-t-elle. Elle dit attendre l’arrivée d’un cinquième Ukrainien et tous les considérer comme entièrement russes : « Nous ne prenons pas ce qui n’est pas déjà à nous. »            Plus de 10 000 enfants concernés par ces déplacements                           Olga Lopatkina et ses enfants, en France, en juillet 2022.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 Pour convaincre les enfants les plus âgés, Moscou leur fait même miroiter une vie exceptionnelle en Russie. « On nous a dit : “Si vous voulez des gadgets ou des vêtements, dites-le-nous. Nous vous achèterons tout. Si vous le voulez, vous pouvez partir [vers la Russie] et vous détendre. Nous vous montrerons Moscou. Et si vos parents vous ont abandonné, c’est qu’ils n’ont pas besoin de vous. Nous vous aiderons” », rapporte Timofeï, 17 ans, au New York Times.                Egalement interrogé par AP, l’adolescent raconte qu’il était en colonie de vacances à Marioupol avec ses cinq frères et sœurs – ils sont six enfants, âgés de 17 à 7 ans, adoptés de manière régulière par une Ukrainienne, Olga Lopatkina – quand les bombardements les ont faits prisonniers de la station balnéaire, située à une centaine de kilomètres de leur domicile.            Toute communication coupée, les parents alertent les autorités ukrainiennes et se rendent même à Zaporijia, espérant y trouver leurs enfants parmi les civils évacués de Marioupol. Mais l’ordre de quitter la zone est aussi rapidement donné, et Olga et son mari Denys se résolvent à fuir vers la France, la mère demandant au gouverneur de Donetsk de « ne pas oublier [s]es orphelins ». Ces derniers ont en vérité déjà été déportés en Russie pour être à nouveau adoptés. Une réalité bien éloignée donc du récit d’abandon servi par les autorités russes aux enfants ukrainiens, que la guerre a arrachés à leurs parents et jetés dans l’incertitude. Timofeï et ses frères et sœurs ont finalement pu rejoindre leur famille en France mais, comme beaucoup d’autres, Ania, elle, est toujours en Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un rapport d’Amnesty International documente la déportation et l’adoption forcée en Russie d’enfants ukrainiens                   Le nombre précis d’enfants ainsi envoyés en Russie pour y être adoptés n’est pas connu. Les autorités russes ont refusé de répondre aux sollicitations de la presse. Kiev assure, de son côté, ne pas tenir un décompte précis, mais croit savoir que ces enfants se comptent en milliers. Après la publication jeudi d’un rapport par Amnesty International, Oksana Filipishyna, experte indépendante sur la protection des droits de l’enfant, a déclaré au Monde qu’« à ce jour, l’Ukraine a[vait] identifié 10 764 enfants [séparés de leur famille] se trouvant en Russie et dans les territoires occupés ». En avril, Moscou avait annoncé que plus de 2 000 enfants étaient arrivés en Russie, la majorité d’entre eux provenant des orphelinats et foyers des territoires occupés depuis 2014.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/guerre-en-ukraine-la-presse-americaine-enquete-sur-la-deportation-et-l-adoption-forcee-d-enfants-ukrainiens-en-russie_6149380_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la presse am\u00e9ricaine enqu\u00eate sur la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e d\u2019enfants ukrainiens en Russie","dateCreated":"2022-11-10T18:27:13+01:00","datePublished":"2022-11-10T18:27:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb et l\u2019agence de presse Associated Press (AP) ont interrog\u00e9 des enfants, leurs proches et des familles d\u2019accueil. Ces deux enqu\u00eates documentent ce qui pourrait \u00eatre un crime de guerre commis par la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/326/0/7427/3713/1342/671/60/0/79358aa_4b9a0cb5885049c98d49af4253c62016-be2f6b0df6c741bda95838de9fd86fe0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-3">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Pour venir en aide aux femmes tout en s’assurant de confortables compléments de salaire, des soignants proposent des avortements clandestins en milieu médical.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Santé             En Côte d’Ivoire, des médecins au cœur d’un marché parallèle de l’IVG      Pour venir en aide aux femmes tout en s’assurant de confortables compléments de salaire, des soignants proposent des avortements clandestins en milieu médical.          Par Yassin Ciyow(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traités par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le CHU de Treichville, à Abidjan, en mars 2020.  THIERRY GOUEGNON / REUTERS               Dans sa famille, tout le monde sait que Valentin* exerce au sein d’un grand hôpital public d’Abidjan. Le praticien de 38 ans fait la fierté de ses parents, des petits commerçants installés à Divo, à 180 km de la capitale économique ivoirienne. Il leur a offert une maison, où sont accrochés quantité de tableaux et des photos de lui en blouse blanche, stéthoscope autour du cou. Mais ce que ses proches ignorent, c’est que le numéro de téléphone du médecin généraliste circule aussi sous le manteau pour des services hors de toute légalité qui n’apparaissent pas dans les registres hospitaliers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afrique, les militantes de l’accès à l’IVG s’inquiètent des répercussions de l’abrogation de l’arrêt Roe vs Wade                 Plusieurs fois pas mois, pendant ses gardes de nuit, le médecin pratique des interruptions volontaires de grossesse (IVG). Légalement, le code pénal ivoirien n’autorise l’avortement qu’en cas de viol ou de mise en danger de la santé physique de la femme. Une intervention qui nécessite l’aval d’un collège de trois médecins. Pour contourner ces restrictions, beaucoup de femmes sont contraintes de recourir à des avortements clandestins : soit par voie médicamenteuse à l’aide de plantes médicinales ou de « comprimés chinois » (des pilules abortives qui viennent de Chine et parfois de Malaisie) ; soit par des moyens dits « chirurgicaux » (des curetages réalisés par des femmes plus âgées ou des chefs coutumiers).          Ces IVG réalisées en dehors du circuit formel sont à l’origine de 18 % des décès maternels en Côte d’Ivoire, selon « PMA 2020 », une enquête menée en 2018 par les autorités ivoiriennes en association avec des fondations et des universités internationales. D’après cette étude, environ 230 000 avortements étaient alors réalisés dans le pays chaque année. Lié aux grossesses non désirées en milieu scolaire et à une résistance à la contraception, ce chiffre a, selon les associations concernées, considérablement augmenté depuis, notamment à l’hôpital.          « Secret de Polichinelle »          Passible de « provocation au délit d’avortement », Valentin, qui se présente comme un « chrétien fidèle », assure se soucier avant tout de la santé de ses patientes. Formé sur le tard par un collègue gynécologue, il prescrit en général aux femmes qui viennent le voir un médicament abortif, avant d’anesthésier localement et de procéder à une aspiration. « Même si c’est interdit, elles continuent d’avorter, alors autant que cet acte peu banal soit réalisé par des gens compétents et équipés de matériel médical », justifie-t-il.        Il vous reste 52.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/10/en-cote-d-ivoire-des-medecins-au-c-ur-d-un-marche-parallele-de-l-ivg_6149376_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, des m\u00e9decins au c\u0153ur d\u2019un march\u00e9 parall\u00e8le de l\u2019IVG","dateCreated":"2022-11-10T18:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-10T18:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sant\u00e9"],"keywords":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International","Genre","Sant\u00e9 maternelle et infantile","Sant\u00e9"],"description":"Pour venir en aide aux femmes tout en s\u2019assurant de confortables compl\u00e9ments de salaire, des soignants proposent des avortements clandestins en milieu m\u00e9dical.","author":[{"@type":"Person","name":"Yassin Ciyow","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/417/0/4795/2397/1342/671/60/0/b71f9d1_1667925559122-2020-03-12t000000z-1043775953-rc2fif9ni5c0-rtrmadp-3-health-coronavirus-ivorycoast.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-4">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Une conférence des parties de la Convention de Ramsar sur la protection des zones humides se tient à Wuhan jusqu’au 13 novembre. Pékin se targue d’avoir créé ou restauré 800 000 hectares de ces espaces riches en espèces animales et végétales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Chine             Comment la Chine protège ses zones humides et leur biodiversité, enjeu de fierté nationale      Une conférence des parties de la Convention de Ramsar sur la protection des zones humides se tient à Wuhan jusqu’au 13 novembre. Pékin se targue d’avoir créé ou restauré 800 000 hectares de ces espaces riches en espèces animales et végétales.          Par Frédéric Lemaître, Wuhan (Hubei), envoyé spécial          Publié aujourd’hui à 16h54, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des gens jouent le long du fleuve Yangtsé, à Wuhan, le 5 septembre 2022.  REN YONG / SOPA IMAGES / SIPA USA               Depuis juillet, les employés de la réserve naturelle du lac Chen, à 90 kilomètres au sud-ouest de Wuhan (Hubei) n’ont plus vraiment besoin de jumelles pour observer les milliers d’oiseaux migrateurs qui, chaque automne, viennent de Russie et font une pause sur le chemin de l’Australie. Grâce à des dizaines de caméras et de micros installés dans cette zone humide protégée, les geeks de leur équipe leur permettent de tout contrôler à distance.          Au deuxième étage du petit bâtiment qui abrite leurs bureaux, les agents du parc disposent d’une immense baie vitrée avec une vue imprenable sur les 11 579 hectares de zones humides protégées qui s’étendent à leurs pieds. Mais c’est désormais sur des écrans de contrôle qu’ils étudient ce qui se passe dans ce delta formé par la confluence du fleuve Yangtsé et de la rivière Han. Un paysage de marais, d’étangs et de prairies qui s’étend à perte de vue et où ont été recensées 561 espèces d’animaux, dont 227 espèces d’oiseaux et 56 de poissons.          Championne des « smart cities », les villes intelligentes, la Chine se lance dans la « smart nature ». Rien n’échappe à ces ornithologues 2.0. Le niveau et la qualité de l’eau, des sols, de l’air, la température mais aussi le nombre de volatiles par espèce et la position de chacun. Il suffit de zoomer sur l’un d’eux pour qu’apparaissent ses caractéristiques. Et de brancher le micro pour avoir le sentiment que la spatule blanche, le cormoran ou le bécasseau de l’Anadyr sont à vos côtés.          Mieux, comme les caméras observent également les touristes, les ornithologues peuvent leur dire en temps réel où ils sont autorisés à se déplacer, en fonction de la timidité des espèces présentes. « La priorité, c’est l’oiseau. Pas le touriste », explique Wen Zhuo, une des responsables de la réserve. « A cette échelle, je pense qu’il n’y a pas de système plus perfectionné dans le monde », estime Jim Harkness, un Américain spécialisé dans les programmes de préservation de la biodiversité à la National Geographic Society.                            Lire aussi   Lacs, rivières, marais et mangroves disparaissent à grande vitesse                 Ce logiciel n’est que la dernière étape de la transformation progressive de ce vaste marais qui n’a longtemps intéressé que les pêcheurs en une « zone humide d’importance internationale », fleuron de la « civilisation écologique » que prône le président chinois, Xi Jinping. Depuis 2019, le nombre d’oiseaux migrateurs y serait passé chaque automne de 30 000 à 85 000, avec la présence d’espèces rares comme le pélican dalmatien ou l’oie bernache.          « ville éponge » écologique          Pendant que les responsables de la réserve font visiter le site à des participants de la 14e conférence des parties à la convention de Ramsar sur la protection des zones humides, qui se tient du 5 au 13 novembre à Wuhan – et, par vidéo, à Genève – d’autres conférenciers arpentent les rives du Yangtsé dans Wuhan, cette mégapole de 11 millions d’habitants aussi vaste que la Corse.        Il vous reste 68.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/10/comment-la-chine-protege-ses-zones-humides-et-leur-biodiversite-enjeu-de-fierte-nationale_6149370_3244.html"},"headline":"Comment la Chine prot\u00e8ge ses zones humides et leur biodiversit\u00e9, enjeu de fiert\u00e9 nationale","dateCreated":"2022-11-10T16:54:20+01:00","datePublished":"2022-11-10T16:54:20+01:00","dateModified":"2022-11-10T18:01:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["International","Biodiversit\u00e9","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Une conf\u00e9rence des parties de la Convention de Ramsar sur la protection des zones humides se tient \u00e0 Wuhan jusqu\u2019au 13\u00a0novembre. P\u00e9kin se targue d\u2019avoir cr\u00e9\u00e9 ou restaur\u00e9 800\u00a0000 hectares de ces espaces riches en esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre, Wuhan (Hubei), envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/452/0/3000/1500/1342/671/60/0/db4825c_1668093373178-2022-09-05t182321z-1142625244-mt1sipa000wkx12z-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-5">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ L’armée russe a annoncé son retrait de la ville de Kherson, suscitant la prudence des autorités ukrainiennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                            Vidéos       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson      vidéo   L’armée russe a annoncé son retrait de la ville de Kherson, suscitant la prudence des autorités ukrainiennes.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 16h22        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’armée russe perd une ville stratégique. Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a approuvé le retrait des militaires russes de la ville de Kherson, au sud de l’Ukraine, mercredi 9 novembre. La capitale régionale était occupée par les forces russes depuis février 2022.            L’armée ukrainienne mène depuis août une contre-offensive dans la région qui lui a permis de reprendre plusieurs dizaines de localités. Devant cette avancée, les autorités russes avaient déjà ordonné le départ des civils et de l’administration vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve longeant la ville.Par ailleurs, la Russie pourrait perdre le contrôle du barrage de Kakhovka, plus en amont sur le Dniepr, qui est stratégique pour approvisionner en eau la péninsule annexée de Crimée qui borde la région de Kherson.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/10/guerre-en-ukraine-les-militaires-russes-annoncent-leur-retrait-de-la-ville-strategique-de-kherson_6149367_1669088.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les militaires russes annoncent leur retrait de la ville strat\u00e9gique de Kherson","dateCreated":"2022-11-10T16:22:44+01:00","datePublished":"2022-11-10T16:22:44+01:00","dateModified":"2022-11-10T16:22:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 son retrait de la ville de Kherson, suscitant la prudence des autorit\u00e9s ukrainiennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/80/0/2560/1280/1342/671/60/0/f1934c9_1668087046277-2022-11-09t160840z-1806239537-rc2gix9w5ezv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-pullout.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: les militaires russes annoncent leur retrait de la ville strat\u00e9gique de Kherson","uploadDate":"2022-11-10T16:22:44+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fdt8v?pubtool=oembed","duration":"02:54"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/80/0/2560/1280/1342/671/60/0/f1934c9_1668087046277-2022-11-09t160840z-1806239537-rc2gix9w5ezv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-pullout.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-6">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Directeur de « Dakar Matin », Pape Alé Niang a été inculpé, entre autres, de « diffusion de fausses nouvelles de nature à jeter le discrédit sur les institutions publiques ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, le monde des médias inquiet après l’incarcération d’un journaliste critique du pouvoir      Directeur de « Dakar Matin », Pape Alé Niang a été inculpé, entre autres, de « diffusion de fausses nouvelles de nature à jeter le discrédit sur les institutions publiques ».          Par Théa Ollivier( Dakar, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h45, mis à jour à 15h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Un marchand de journaux à Dakar, le 10 novembre 2022.  JOHN WESSELS / AFP               Le journaliste sénégalais Pape Alé Niang, directeur d’un site d’information critique du pouvoir, a passé sa première nuit en prison. Un juge d’instruction l’a placé sous mandat de dépôt après l’avoir inculpé, mercredi 9 novembre, de « divulgation d’informations non rendues publiques par l’autorité compétente de nature à nuire à la défense nationale », de « recel de documents administratifs et militaires » et de « diffusion de fausses nouvelles de nature à jeter le discrédit sur les institutions publiques ».                           Lire aussi :  Au Sénégal, un journaliste en garde à vue pour une information « nuisible » à la sécurité                 Des accusations qui portent sur des publications liées à la récente audition par la justice de l’opposant Ousmane Sonko, accusé de viols par une employée d’un salon de massage – ce que l’homme politique dément et décrit comme un complot du pouvoir pour lui barrer la route vers l’élection présidentielle de 2024.          Selon les syndicats de la presse sénégalaise, les autorités reprochent notamment à Pape Alé Niang d’avoir diffusé des messages confidentiels sur le dispositif sécuritaire prévu pour la dernière comparution de M. Sonko devant le juge, le 3 novembre. Elles l’accuseraient également d’avoir appelé à descendre dans la rue. Dans un communiqué publié lundi, le procureur de Dakar a expliqué avoir « constaté des attaques […] inacceptables dirigées contre les forces de défense et de sécurité », qui constituent « des menaces pour l’ordre public ».          Pape Alé Niang avait été placé en garde à vue dimanche. « Une arrestation arbitraire », dénonce l’un de ses avocats, Moussa Sarr, qui dit vouloir se battre pour obtenir un non-lieu alors que le reporter risque jusqu’à cinq ans de prison. « Ces infractions ne sont pas fondées, il n’y a aucun élément factuel. Nous allons demander une liberté provisoire car il n’a pas à être en prison », s’insurge l’avocat, qui évoque une affaire « triste pour la presse et la démocratie sénégalaises ».          « C’est un journaliste engagé et cela dérange »          Au Sénégal, l’affaire a fait réagir de nombreuses personnalités politiques telles qu’Ousmane Sonko, Barthélémy Dias, le maire de Dakar, ou Aminata Touré, une ancienne fidèle du président Macky Sall, qui demandent à l’unisson la libération du journaliste.          Directeur de publication du média en ligne Dakar Matin, Pape Alé Niang a travaillé pendant une vingtaine d’années dans de grands médias privés, comme Sud FM et 2STV. Nombreux sont ceux qui louent ses talents d’investigation, mais d’autres critiquent ses prises de position, jugées partisanes. « Il ne milite dans aucun parti, c’est un journaliste engagé et cela dérange, répond Me Sarr. C’est une tentative de le museler, mais aussi de dissuader le reste de la profession. »        Il vous reste 55.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/10/au-senegal-le-monde-des-medias-inquiet-apres-l-incarceration-d-un-journaliste-critique-du-pouvoir_6149362_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, le monde des m\u00e9dias inquiet apr\u00e8s l\u2019incarc\u00e9ration d\u2019un journaliste critique du pouvoir","dateCreated":"2022-11-10T15:45:26+01:00","datePublished":"2022-11-10T15:45:26+01:00","dateModified":"2022-11-10T15:45:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","International"],"description":"Directeur de \u00ab\u00a0Dakar Matin\u00a0\u00bb, Pape Al\u00e9 Niang a \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9, entre autres, de \u00ab\u00a0diffusion de fausses nouvelles de nature \u00e0 jeter le discr\u00e9dit sur les institutions publiques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":" Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3598/1799/1342/671/60/0/3e8cd35_1668090577655-000-32n974d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-7">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Paris devrait toucher 37,5 milliards d’euros de fonds communautaires d’ici à 2026, qui lui permettront de financer, ou plutôt de refinancer, près de 40 % du plan France Relance de 100 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Union européenne             MaPrimeRénov’, modernisation d’hôpitaux, rénovation de cathédrales… Comment la France compte mettre à profit l’argent européen      Paris devrait toucher 37,5 milliards d’euros de fonds communautaires d’ici à 2026, qui lui permettront de financer, ou plutôt de refinancer, près de 40 % du plan France Relance de 100 milliards d’euros.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le plan de relance européen de 750 milliards d’euros, financé par une dette commune aux Vingt-Sept et mis en place pour faire face aux ravages de la pandémie de Covid-19, a fait couler beaucoup d’encre. Cependant, dans l’Hexagone, la façon dont il se matérialise sur le terrain reste méconnue. « La France communique peu sur le sujet », regrette la Commission européenne, qui juge que cette manne devrait aussi servir à rendre l’Europe plus concrète. « C’était l’occasion de montrer au citoyen ce qu’[elle] fait. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un plan de relance de 750 milliards d’euros pour dessiner une Europe plus solidaire                 Au total, Paris devrait pourtant toucher 37,5 milliards d’euros d’ici à 2026, qui lui permettront de financer, ou plutôt de refinancer, près de 40 % du plan France Relance de 100 milliards d’euros. A ce jour, la France a déjà encaissé 12,5 milliards d’euros d’argent communautaire. Pour avoir droit à ces subventions, elle a dû présenter un plan précis concernant la manière dont elles seront utilisées. Berlin ou La Haye n’étaient pas prêts à s’endetter pour financer le fonctionnement de l’Etat français (ou grec, ou italien) et souhaitaient que cet argent serve aussi à remodeler les économies du Vieux Continent.          Les Vingt-Sept sont donc convenus, entre autres, que les dépenses « vertes » devaient y figurer en bonne place, alors que l’Union européenne s’est engagée à respecter l’accord de Paris de 2015 et que la transition climatique représente l’occasion d’un nouveau départ. Près de 46 % des fonds que la France touchera dans le cadre du plan de relance européen sont ainsi destinés à la faciliter. En matière de mobilité, et dans le souci d’un moindre recours à la voiture, ils doivent permettre, par exemple, de rénover 863 kilomètres de lignes ferroviaires avant la fin de 2022 et 500 kilomètres de petites lignes locales d’ici à la fin de 2023.          Renforcer la cohésion sociale et des territoires          La modernisation des bâtiments publics – dont une vingtaine d’hôpitaux – et des logements sociaux fait aussi partie de ce plan de bataille. Objectif : les rendre moins énergivores. L’intégralité du volet France Relance consacré à cette thématique sera prise en charge par l’argent européen. Quant à MaPrimeRénov’, qui aide les particuliers à mieux isoler leur habitat ou à se chauffer plus écologiquement, elle est payée à 70 % par les fonds communautaires. Les entreprises ne sont pas oubliées, qui pourront obtenir un soutien si elles décarbonent leur production. C’est le cas, entre autres, d’ArcelorMittal à Saint-Chély-d’Apcher (Lozère) ou de Saint-Gobain à Orange (Vaucluse). Les grands ports de Bordeaux ou de La Rochelle, pour leur part, percevront des aides pour achever leur « verdissement ».        Il vous reste 34.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/10/maprimerenov-modernisation-d-hopitaux-renovation-de-cathedrales-comment-la-france-compte-mettre-a-profit-l-argent-europeen_6149357_3234.html"},"headline":"MaPrimeR\u00e9nov\u2019, modernisation d\u2019h\u00f4pitaux, r\u00e9novation de cath\u00e9drales\u2026 Comment la France compte mettre \u00e0 profit l\u2019argent europ\u00e9en","dateCreated":"2022-11-10T15:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-10T15:00:05+01:00","dateModified":"2022-11-10T15:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Paris devrait toucher 37,5\u00a0milliards d\u2019euros de fonds communautaires d\u2019ici \u00e0 2026, qui lui permettront de financer, ou plut\u00f4t de refinancer, pr\u00e8s de 40\u00a0% du plan France Relance de 100\u00a0milliards d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/eb91ee0_1668006687333-000-32kr8gq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-8">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les autorités russes affirment que ces mineurs sont des orphelins, ce que conteste l’ONG.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Un rapport d’Amnesty International documente la déportation et l’adoption forcée en Russie d’enfants ukrainiens      Les autorités russes affirment que ces mineurs sont des orphelins, ce que conteste l’ONG.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 14h57, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, des milliers de civils ukrainiens ont été transférés de force en Russie ou dans les zones occupées. Un rapport publié jeudi 10 novembre par Amnesty International se penche notamment sur le sort des enfants non accompagnés, séparés ou orphelins, jugé « particulièrement préoccupant ». A l’instar des personnes âgées ou handicapées, ils sont « davantage exposés au risque de transfert forcé », affirme l’ONG de défense des droits humains, qui dénonce un « crime de guerre, voire un crime contre l’humanité ». Incapables de partir par leurs propres moyens, ces enfants se retrouvent piégés aux mains des Russes, privés de leur nationalité et adoptés de force.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »                 Les chiffres sont difficiles à établir. « Malheureusement, personne ne connaît le nombre exact, mais, à ce jour, l’Ukraine a identifié 10 764 enfants [séparés de leur famille] se trouvant en Russie et dans les territoires occupés », affirme au Monde Aksana Filipichyna, experte indépendante sur la protection des droits de l’enfant et ancienne représentante (2012-2022) du défenseur des droits ukrainien pour le respect des droits de l’enfant et de la famille. Ce chiffre est lui-même issu des appels de parents qui recherchent leur enfant, en particulier des régions de Marioupol, de Zaporijia et de Kherson.          Bannie de Russie, Amnesty International n’a pu se rendre sur place pour interroger les mineurs transférés de force, mais l’organisation s’est fondée sur le témoignage de ceux qui ont pu sortir, ou de leurs proches. Selon l’ONG, les enfants transférés dans la région de Donetsk – partiellement occupée par l’armée russe – semblent avoir été initialement placés dans plusieurs hôpitaux et autres établissements de la région. « Ils ont généralement déclaré avoir reçu une alimentation correcte et avoir bénéficié de certaines activités quotidiennes structurées », relate le document. Les enfants plus âgés ont déclaré s’être vu offrir la possibilité de participer à des programmes éducatifs – des cours « d’éducation patriotique » – et de séjourner dans des camps de loisirs ou d’autres logements temporaires en Russie.          Caractère systématique          La loi russe interdit l’adoption d’enfants étrangers. En mai, la Russie a toutefois simplifié la procédure de demande de la citoyenneté russe pour les orphelins. « Cette loi peut faciliter l’absorption des enfants (…) dans la société russe d’une manière qui nie fondamentalement leurs droits à choisir et à préserver leur nationalité », s’alarme Amnesty International. Cela témoigne également d’une « politique d’Etat de la part des autorités russes en matière de déportation de certains enfants ukrainiens », dénonce l’ONG.        Il vous reste 59.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/un-rapport-d-amnesty-international-documente-la-deportation-et-l-adoption-forcee-en-russie-d-enfants-ukrainiens_6149355_3210.html"},"headline":"Un rapport d\u2019Amnesty International documente la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e en Russie d\u2019enfants ukrainiens","dateCreated":"2022-11-10T14:57:02+01:00","datePublished":"2022-11-10T14:57:02+01:00","dateModified":"2022-11-10T17:12:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Les autorit\u00e9s russes affirment que ces mineurs sont des orphelins, ce que conteste l\u2019ONG.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/484/0/5189/2594/1342/671/60/0/7420440_1668085202207-2022-10-23t172116z-1242390835-rc2w6x90a1sr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson-evacuation.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-9">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les forces russes ont indiqué avoir commencé à se retirer de Kherson, jeudi. L’armée ukrainienne dit avoir repris mercredi douze localités dans la région.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube du 260ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Un militaire ukrainien dans un village situé  près de la ville nouvellement reprise de Snihourivka, dans la région de Mykolaïv, en Ukraine, le 10 novembre 2022.    VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          La Russie a essuyé, mercredi, un revers majeur, annonçant le retrait de ses forces de Kherson, une capitale régionale du sud ukrainien cible d’une contre-offensive de l’armée de Kiev. Le général Sergueï Sourovikine a déclaré qu’il n’était plus possible de ravitailler la ville, occupée depuis les premiers jours de l’invasion, en février.Le président russe, Vladimir Poutine, ne se rendra pas au sommet du G20 en Indonésie la semaine prochaine. « Je peux confirmer que Sergueï Lavrov [le ministre des affaires étrangères] va diriger la délégation russe au G20 », a déclaré à l’AFP Yulia Tomskaya, cheffe du protocole de l’ambassade de Russie en Indonésie, qui a précisé que le président russe « pourrait participer virtuellement » au sommet.La décision du président russe évite d’éventuelles confrontations avec d’autres dirigeants mondiaux, parmi lesquels son homologue américain, Joe Biden, qui l’avait qualifié de « criminel de guerre » et avait demandé l’exclusion de la Russie de ce sommet.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accueilli avec prudence l’annonce du retrait des forces russes de Kherson. « L’ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de “geste de bonne volonté” », a-t-il déclaré. Pour le président américain, Joe Biden, cette décision prouve que l’armée russe a de « vrais problèmes ».Selon le chef d’état-major américain, le général Mark Milley, il existe « une fenêtre d’opportunité pour la négociation » entre Moscou et Kiev. « Il doit y avoir une reconnaissance mutuelle que la victoire n’est probablement pas, au sens propre du terme, réalisable par des moyens militaires, et qu’il faut donc se tourner vers d’autres moyens », a déclaré le plus haut responsable militaire américain qui a estimé à plus de 100 000 le nombre de soldats russes tués ou blessés pendant le conflit. « Même chose probablement du côté ukrainien », a-t-il ajouté.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville stratégique de Kherson         Tribune. « La logique de guerre gagnera du terrain si les fossés continuent de s’approfondir entre l’Est et l’Ouest ainsi qu’entre le Nord et le Sud »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »         Factuel. Pour Emmanuel Macron, les forces nucléaires françaises « contribuent » à la sécurité de l’Europe         Reportage. A Kiev, l’entraide face aux restrictions         Analyse. L’Ukraine face à la stratégie russe de la « guerre insupportable »         Décryptages. L’équilibre des forces entre armées russe et ukrainienne redéfini par l’arrivée de l’hiver         Synthèse. Les premiers témoignages de soldats russes mobilisés émergent : « On nous a balancés en première ligne. Nous n’avions aucun soutien »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube du 260ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-10T16:08:24+00:00","coverageEndTime":"2022-11-11T04:08:24+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","description":"Les forces russes ont indiqu\u00e9 avoir commenc\u00e9 \u00e0 se retirer de Kherson, jeudi. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir repris mercredi douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev redoute que l’armée russe ait installé des pièges à Kherson pour en faire une « ville de la mort »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les forces russes ont indiqu\u00e9 avoir commenc\u00e9 \u00e0 se retirer de Kherson, jeudi. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir repris mercredi douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3499/2333/1342/894/3/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-10T16:08:24+00:00"
,"endDate":"2022-11-11T04:08:24+00:00"
  Les actifs russes gel\u00e9s par le Royaume-Uni s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 18,4\u00a0milliards de livres dans le cadre des sanctions britanniques contre Moscou apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, selon des chiffres d\u00e9voil\u00e9s aujourd\u2019hui dans un communiqu\u00e9 du Tr\u00e9sor. Londres avance que ce montant illustre son \u00ab\u00a0r\u00f4le-cl\u00e9 dans le fait de s\u2019opposer \u00e0 la Russie pour l\u2019invasion ill\u00e9gale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, et rel\u00e8ve que cela repr\u00e9sente pr\u00e8s de 6 milliards de livres de plus que pour tous les autres programmes de sanctions britanniques.          Les sanctions visant la Russie, en collaboration avec les alli\u00e9s du Royaume-Uni, \u00ab\u00a0visent 1 200\u00a0personnes et plus de 120\u00a0entit\u00e9s, gelant les actifs de 19 banques russes (\u2026) depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a060 % des r\u00e9serves mon\u00e9taires \u00e9trang\u00e8res [de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9es, et les exportations russes se sont effondr\u00e9es tandis que les importations [dans le pays] de bien d\u2019importance cruciale ont chut\u00e9 de 68\u00a0% de la part des pays appliquant des sanctions\u00a0\u00bb, fait valoir le Tr\u00e9sor britannique.          Le gouvernement britannique d\u00e9clarait au printemps que l\u2019oligarque Roman Abramovitch pesait \u00e0 lui seul plus de 9\u00a0milliards de livres (10,5\u00a0milliards d\u2019euros).          L\u2019Union europ\u00e9enne avait \u00e9galement impos\u00e9 huit paquets de sanctions visant principalement l\u2019industrie russe et des individus depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, et repr\u00e9sentant quelque 30\u00a0milliards de dollars d\u2019actifs russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres a gel\u00e9 pour 18 milliards de livres d\u2019actifs russes","dateModified":"2022-11-10T17:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#726040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T16:37:02+00:00","articleBody":"     Les passeports russes d\u00e9livr\u00e9s dans les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es par la Russie et dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses en G\u00e9orgie ne seront plus reconnus dans l\u2019Union europ\u00e9enne, selon un accord intervenu aujourd\u2019hui entre le Parlement europ\u00e9en et les Etats membres. Les d\u00e9tenteurs de ces documents ne pourront donc pas obtenir de visa ou entrer dans l\u2019espace Schengen.          \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision est une r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression militaire injustifi\u00e9e de l\u2019Ukraine par la Russie et \u00e0 la pratique consistant \u00e0 d\u00e9livrer des passeports internationaux russes aux r\u00e9sidents des r\u00e9gions occup\u00e9es\u00a0\u00bb, indique le Conseil de l\u2019UE dans un communiqu\u00e9.          En septembre, Vladimir Poutine avait prononc\u00e9 en septembre l\u2019annexion des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Louhansk et de Zaporijia et Kherson, dans une d\u00e9marche unilat\u00e9rale largement rejet\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale. Sont \u00e9galement concern\u00e9s par la d\u00e9cision europ\u00e9enne les passeports \u00e9mis en Crim\u00e9e, r\u00e9gion annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, mais aussi ceux \u00e9mis dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Abkhazie et d\u2019Oss\u00e9tie du Sud, en G\u00e9orgie, dont l\u2019ind\u00e9pendance a \u00e9t\u00e9 reconnue de mani\u00e8re unilat\u00e9rale par Moscou.          Les documents d\u00e9livr\u00e9s dans ces r\u00e9gions sont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9s ou en voie de l\u2019\u00eatre par les Etats membres, pr\u00e9cise le Conseil, soulignant que la d\u00e9cision visait \u00e0 assurer une approche harmonis\u00e9e au sein de l\u2019Union. Cet accord, qui fait suite \u00e0 une proposition de la Commission europ\u00e9enne, devra encore \u00eatre formellement adopt\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en et le Conseil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE ne reconna\u00eetra plus les passeports russes d\u00e9livr\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T17:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T16:15:00+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers de civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s de force en Russie ou dans les zones occup\u00e9es. Un\u00a0rapport publi\u00e9 jeudi 10\u00a0novembre par Amnesty International\u00a0se penche notamment sur le sort des enfants non accompagn\u00e9s, s\u00e9par\u00e9s ou orphelins, jug\u00e9 \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb. A l\u2019instar des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es, ils sont \u00ab\u00a0davantage expos\u00e9s au risque de transfert forc\u00e9\u00a0\u00bb, affirme l\u2019ONG de d\u00e9fense des droits humains, qui d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0crime de guerre, voire un crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.          Incapables de partir par leurs propres moyens, ces enfants se retrouvent priv\u00e9s de leur nationalit\u00e9 et adopt\u00e9s de force, les autorit\u00e9s russes affirmant qu\u2019ils sont orphelins, ce que l\u2019ONG conteste.             Lire aussi :     Un rapport d\u2019Amnesty International documente la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e en Russie d\u2019enfants ukrainiens                                                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rapport d\u2019Amnesty international documente la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e en Russie d\u2019enfan...","dateModified":"2022-11-10T17:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T15:48:47+00:00","articleBody":"     Sur le march\u00e9 de Mykola\u00efv, grande ville du sud de l\u2019Ukraine situ\u00e9e \u00e0 moins de 100\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kherson, o\u00f9 se sont rendus des journalistes de l\u2019Agence France-Presse, de nombreux habitants affirment douter du retrait des forces russes de la seule capitale r\u00e9gionale conquise en huit mois de guerre.          \u00ab\u00a0Pourquoi maintenant se l\u00e8veraient-ils et s\u2019en iraient-ils apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu Kherson pendant huit mois avec toute leur force\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge Igor Kossorotov, un m\u00e9canicien de 59\u00a0ans. La veille, le g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, Sergue\u00ef Sourovikine, avait pourtant annonc\u00e9 que le repli de la rive occidentale du Dniepr se ferait \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb. Mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reste prudente, disant ne pouvoir ni confirmer ni d\u00e9mentir les informations sur ce \u00ab\u00a0pr\u00e9tendu retrait\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Comment voulez-vous croire un mot de ce qu\u2019ils prononcent\u00a0? \u00a0\u00bb, raille Volodymyr Vypritsky, un chauffeur, entre deux \u00e9tals de l\u00e9gumes et de bonnets. \u00ab\u00a0Comment voulez-vous croire ces gens qui nous ont toujours dit qu\u2019ils \u00e9taient nos fr\u00e8res\u00a0? Des gens qui tuent leurs fr\u00e8res, pouvez-vous vraiment les croire\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge cet homme de 55\u00a0ans. Le Kremlin affirme officiellement depuis plusieurs mois que Russes et Ukrainiens ne forment qu\u2019un seul et m\u00eame peuple, divis\u00e9 par des erreurs g\u00e9opolitiques.Svitlana Kyrytchenko, une vendeuse, dit ne pas avoir pris connaissance de l\u2019annonce de Moscou et que des amis lui ont au contraire expliqu\u00e9 que les Russes fortifiaient Kherson. Selon elle, \u00ab\u00a0on ne peut pas leur faire confiance, personne ne va nous rendre quoi que ce soit juste comme \u00e7a\u00a0\u00bb.          Ces derniers jours, des images satellites montraient encore les Russes creusant des lignes de tranch\u00e9es sur la rive gauche du Dniepr, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve. Ces positions pourraient permettre aux Russes d\u2019\u00eatre tr\u00e8s bien plac\u00e9s pour cibler les troupes ukrainiennes qui entreraient dans Kherson. Pour le m\u00e9canicien Kossorotov, \u00ab\u00a0les Russes vont tout simplement mettre la ville en ruines et puis voil\u00e0\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils la feront couler dans le fleuve\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il de fa\u00e7on imag\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, les doutes des Ukrainiens sur un retrait russe de Kherson","dateModified":"2022-11-10T16:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T15:27:26+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a partag\u00e9 sur Twitter sa crainte que la Russie \u00ab\u00a0[veuille] faire de Kherson une \u201cville de la mort\u201d\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe mine tout ce qu\u2019elle peut\u00a0: appartements, \u00e9gouts. L\u2019artillerie [russe qui s\u2019est r\u00e9fugi\u00e9e sur] la rive gauche projette de transformer la ville en ruines\u00a0\u00bb.          Selon Emmanuel Grynszpan, l\u2019un de nos journalistes sur place, les craintes ukrainiennes sont fond\u00e9es. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe va sans doute, au minimum, miner massivement la zone \u00e9vacu\u00e9e, pour imposer un co\u00fbt humain \u00e9lev\u00e9 aux forces ukrainiennes, expliquait-il lors du tchat de ce matin. Certains experts militaires parlent de parachutistes [unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite] d\u00e9guis\u00e9s en civils et post\u00e9s dans des immeubles de Kherson pour ouvrir le feu sur les troupes ukrainiennes lib\u00e9rant la ville. Afin aussi de pr\u00e9senter ces combats comme une gu\u00e9rilla prorusse. Ce [dernier point] n\u2019est qu\u2019une hypoth\u00e8se \u00e0 l\u2019heure actuelle.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller de Volodymyr Zelensky craint que les Russes n\u2019aient install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-10T15:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T15:01:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne va envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine deux syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne Hawk suppl\u00e9mentaires, a annonc\u00e9 jeudi le gouvernement espagnol.          D\u00e9but novembre, Madrid avait annonc\u00e9 l\u2019envoi de quatre lance-missiles Hawk et d\u2019un syst\u00e8me antia\u00e9rien Aspide, notamment. \u00ab\u00a0Deux lanceurs suppl\u00e9mentaires vont \u00eatre envoy\u00e9s, car c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0\u00bb ce que l\u2019OTAN \u00ab\u00a0nous a demand\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense, Margarita Robles, lors d\u2019une rencontre avec la presse. \u00ab\u00a0Nous sommes fermement engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, parce que nous comprenons qu\u2019elle exerce son droit l\u00e9gitime \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense, qu\u2019elle est victime d\u2019une invasion et d\u2019une guerre cruelle\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                    Selon son minist\u00e8re, soixante-quatre militaires ukrainiens seraient form\u00e9s \u00e0 Tol\u00e8de (Centre), \u00e0 partir de la semaine prochaine, dans des domaines tels que le d\u00e9minage et le tir de pr\u00e9cision, vingt et un autres re\u00e7oivent cette semaine \u00e0 Almeria (Sud) une formation au maniement de l\u2019obusier 105\/14 et dix-neuf ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s ces derniers jours \u00e0 l\u2019utilisation du syst\u00e8me Aspide. L\u2019Espagne a la capacit\u00e9 de former environ quatre cents militaires ukrainiens tous les deux mois, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. La colonelle Ioulia Tarassiouk de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, re\u00e7ue jeudi par Margarita Robles, a souhait\u00e9 que\u00a0ces formations aident les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0non seulement \u00e0 combattre, mais aussi \u00e0 gagner cette guerre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne enverra deux autres syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne en Ukraine ","dateModified":"2022-11-10T15:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T14:38:05+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations entam\u00e9es en vue de la mise en place d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 jeudi Rafael Grossi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). La plus grande centrale d\u2019Europe est occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par les troupes russes. Moscou et Kiev s\u2019accusent r\u00e9guli\u00e8rement de bombarder le site. Les discussions sur cette zone de s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9clam\u00e9es notamment par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, ont d\u00e9but\u00e9 il y a plusieurs semaines \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019AIEA.          \u00ab\u00a0C\u2019est horriblement long et je suis le premier \u00e0 \u00eatre impatient, mais je ne peux pas me permettre de perdre patience et je dois poursuivre mes efforts\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, interrog\u00e9 par l\u2019Agence France Presse en marge de la COP27 en Egypte. \u00ab\u00a0Ce sont des n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9es, comme vous pouvez l\u2019imaginer, avec deux pays en guerre qui ne n\u00e9gocient pas entre eux. J\u2019essaie de faire que ces deux pays acceptent le concept de protection de cette centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, disant en avoir parl\u00e9 avec les pr\u00e9sidents russe et ukrainien. Il garde toutefois l\u2019\u00ab\u00a0espoir\u00a0\u00bb de parvenir \u00e0 un \u00ab\u00a0succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Parmi les difficult\u00e9s, Rafael Grossi explique que ses interlocuteurs ne sont pas que des diplomates, mais aussi des militaires. \u00ab\u00a0Cela rend les n\u00e9gociations tr\u00e8s sensibles quand on parle du rayon [de protection autour de la centrale], quand on parle de d\u00e9finir quels \u00e9quipements militaires seraient autoris\u00e9s ou interdits.\u00a0Vous pouvez imaginer qu\u2019ils regardent cela sous l\u2019angle de la guerre.\u00a0\u00bb          Le diplomate a par ailleurs exprim\u00e9 son \u00ab\u00a0inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb quant \u00e0 un \u00e9ventuel recours \u00e0 l\u2019arme atomique de la part de la Russie, tout en esp\u00e9rant que son agence soit capable d\u2019en limiter le risque. Evoquant les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s russes au sujet de la bombe sale qui serait, selon elles, en pr\u00e9paration c\u00f4t\u00e9 ukrainien, il a rappel\u00e9 que l\u2019AIEA avait d\u00e9p\u00each\u00e9 des inspecteurs sur trois sites et qu\u2019ils n\u2019avaient trouv\u00e9 \u00ab\u00a0aucun signe d\u2019activit\u00e9s nucl\u00e9aires non d\u00e9clar\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9es avec un discours incluant l\u2019id\u00e9e que, peut-\u00eatre, des armes nucl\u00e9aires pourraient \u00eatre utilis\u00e9es en repr\u00e9sailles apr\u00e8s une \u00e9ventuelle utilisation de la bombe sale\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous avons fait taire ces all\u00e9gations, nous avons apais\u00e9 la situation\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Grossi, tout en soulignant que cela ne marcherait \u00ab\u00a0pas forc\u00e9ment \u00e0 chaque fois (\u2026). \u00a0Nous ne devons pas oublier que c\u2019est une guerre, donc les inqui\u00e9tudes persisteront jusqu\u2019\u00e0 la paix\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zone de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zaporijia\u00a0: des n\u00e9gociations \u00ab\u00a0tr\u00e8s compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, selon l\u2019AIEA ","dateModified":"2022-11-10T15:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:45:16+00:00","articleBody":"     Un retrait des forces russes de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0serait une nouvelle victoire\u00a0\u00bb pour Kiev, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 jeudi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, lors d\u2019une visite \u00e0 Rome, au lendemain de l\u2019annonce de ce repli. \u00ab\u00a0Nous avons pris note de l\u2019annonce russe d\u2019un retrait de Kherson. Nous devons voir comment la situation sur le terrain \u00e9volue dans les prochains jours. Mais, ce qui est clair, c\u2019est que la Russie est sous forte pression et, s\u2019ils quittent Kherson, ce serait une nouvelle victoire pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec la pr\u00e9sidente du conseil italien, Giorgia Meloni.                    \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne est remise en question, le pr\u00e9sident [russe Vladimir] Poutine m\u00e8ne une guerre d\u2019agression brutale contre l\u2019Ukraine.\u00a0Nous avons vu comment les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont pu repousser les forces russes et lib\u00e9rer des territoires. Ces succ\u00e8s appartiennent aux braves et courageux soldats ukrainiens. Dans le m\u00eame temps, le soutien sans pr\u00e9c\u00e9dent apport\u00e9 par les alli\u00e9s de l\u2019OTAN, dont l\u2019Italie, fait chaque jour la diff\u00e9rence sur le champ de bataille et reste vital pour les progr\u00e8s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Dans un contexte o\u00f9 la paix n\u2019est pas quelque chose que nous pouvons consid\u00e9rer comme acquis (\u2026), j\u2019ai redit \u00e0 M.\u00a0Stoltenberg que l\u2019Italie soutenait avec force l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, la souverainet\u00e9 et la libert\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Meloni. \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re comme une priorit\u00e9 le renforcement de l\u2019Alliance dans son ensemble, avec un pilier fort qui doit \u00eatre aussi europ\u00e9en, l\u2019objectif \u00e9tant de la rendre encore plus forte et encore plus apte \u00e0 r\u00e9pondre aux menaces provenant de toutes parts\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un retrait russe de Kherson \u00ab\u00a0serait une nouvelle victoire\u00a0\u00bb pour Kiev","dateModified":"2022-11-10T13:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:34:00+00:00","articleBody":"     Rebeca Grynspan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), et Martin Griffiths, chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU (OCHA), doivent rencontrer vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve une d\u00e9l\u00e9gation russe dirig\u00e9e par le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Verchinine, pour \u00e9voquer l\u2019avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais russes, le premier arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans quelques jours.          \u00ab\u00a0Ils poursuivront les consultations en cours afin de soutenir les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres pour la mise en \u0153uvre int\u00e9grale des deux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP une porte-parole de la Cnuced. Le premier accord, baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Initiative de la mer Noire en faveur des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, permet pour cent vingt jours les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre\u00a0; le deuxi\u00e8me vise \u00e0 faciliter les exportations de nourriture et d\u2019engrais russes, malgr\u00e9 les sanctions impos\u00e9es par les pays occidentaux \u00e0 la Russie. L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 19\u00a0novembre. Il a permis d\u2019exporter 10\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt, soulageant la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine, mais Moscou se plaint que ses exportations de produits alimentaires et d\u2019engrais, un produit de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 pour l\u2019agriculture mondiale, sont de facto bloqu\u00e9es bien qu\u2019elles ne soient en principe pas concern\u00e9es par les sanctions impos\u00e9es par les pays occidentaux depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre ONU-Russie sur les c\u00e9r\u00e9ales vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve","dateModified":"2022-11-10T12:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:32:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris mercredi douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson (sud), d\u2019o\u00f9 les Russes ont annonc\u00e9 se retirer en partie sous la pression d\u2019une contre-offensive de Kiev, a affirm\u00e9 jeudi le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny. \u00ab\u00a0Au cours de la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, des unit\u00e9s des forces de d\u00e9fense ont avanc\u00e9 de 7\u00a0kilom\u00e8tres, prenant le contr\u00f4le de six localit\u00e9s dans la direction de Petropavlivka-Novora\u00efsk\u00a0\u00bb, dit-il sur Telegram, annon\u00e7ant en outre la prise \u00ab\u00a0de 6\u00a0localit\u00e9s dans la direction de Pervoma\u00efsk-Kherson\u00a0\u00bb, soit un total de plus de 260\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s.          Le commandant en chef ukrainien a \u00e9galement affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019avanc\u00e9e des troupes [de Kiev] dans la d\u00e9fense ennemie dans la direction de Kherson avait atteint 36,5\u00a0kilom\u00e8tres depuis le 1er\u00a0octobre\u00a0\u00bb. Au total, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris \u00ab\u00a0une superficie totale de 1,381\u00a0kilom\u00e8tre carr\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0quarante et une localit\u00e9s\u00a0\u00bb en quarante jours, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9, saluant \u00ab\u00a0les efforts colossaux des troupes\u00a0\u00bb. Faisant toutefois preuve de prudence, comme le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky mercredi soir, M.\u00a0Zaloujny a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0ne pas pouvoir confirmer ou infirmer les informations sur le soi-disant retrait\u00a0\u00bb des forces russes de la ville de Kherson, capitale r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir repris mercredi\u00a0douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-10T12:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:30:53+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 jeudi avoir commenc\u00e9 \u00e0 se replier dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr. \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s du contingent de troupes russes man\u0153uvrent vers des positions am\u00e9nag\u00e9es sur la rive gauche [\u00e0 l\u2019est] du fleuve Dniepr, conform\u00e9ment au plan approuv\u00e9\u00a0\u00bb la veille par le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait savoir le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. Ce retrait, annonc\u00e9 mercredi, implique un d\u00e9part de la ville de Kherson, la seule capitale r\u00e9gionale prise par les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit avoir entam\u00e9 son retrait dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-10T12:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:27:16+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 tous pour vos questions et \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!","dateModified":"2022-11-10T12:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:26:52+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour et merci pour ces r\u00e9ponses de grande qualit\u00e9. \r\nMaintenant que les Ukrainiens ont repris Kherson, un objectif logique ne serait-il pas de tenter de reprendre le contr\u00f4le de la centrale de Zaporija, afin de faire face aux bombardements sur l'approvisionnement en \u00e9nergie pour passer l'hiver ? Trop compliqu\u00e9 militairement ? Logistiquement ? Ou inint\u00e9ressant tactiquement ?\r\nMerci !    Tintin, reporter         Bonjour Tintin,          Cette question est trop dure pour moi, je ne suis pas qualifi\u00e9 pour y r\u00e9pondre\u00a0)))                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:24:17+00:00","articleBody":"    Comment explique t on que Kherson tomba si vite aux mains des Russes? Y\u2019a t\u2019il un sentiment pro russe l\u00e0 bas?     Mathieu         Bonjour,          La capture tr\u00e8s rapide de la r\u00e9gion par l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de l\u2019invasion restera comme un point noir dans l\u2019histoire de l\u2019Ukraine. Tout indique qu\u2019il y a eu des actes de sabotage ou une trahison au sein de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, car la r\u00e9gion de Kherson et le Dniepr \u00e9taient facilement d\u00e9fendables par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui savait tr\u00e8s bien, et depuis longtemps, combien la menace russe \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e depuis la Crim\u00e9e. Zelensky a d\u00e9j\u00e0 fait tomber des t\u00eates dans le renseignement et dans l\u2019arm\u00e9e, mais ce qui s\u2019est pass\u00e9 reste encore obscur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:20:37+00:00","articleBody":"    bonjour, selon liveuamap, la Transnistrie a un probl\u00e8me certain d'alimentation en gaz, le site Cairn compl\u00e8te l'information. Dans ces conditions  l'\u00e9tau qui enserrait Odessa perd probablement un point d'appui important . Peut on  1) penser que  les \"transnistriens\" auront rapidement besoin de gaz pour chauffer\/\u00e9clairer les foyers et devront faire des choix, la facilit\u00e9 \u00e9tant de retourner dans le giron de la Moldavie en int\u00e9grant les 1500 soldats russes avec armes et bagages. ? 2) ce point d'appui \u00e9tant plus ou moins perdu le maintien \u00e0 Kherson a t il encore du sens ? (l'humanisme soudain du boucher de Syrie ne me convainc  pas tout \u00e0 fait...) merci    Pierre71460         Bonjour,          La Moldavie, et pas seulement l\u2019enclave prorusse de Transnistrie, conna\u00eet des probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement. Il n\u2019y avait pas vraiment d\u2019\u00e9tau ni de menace sur Odessa, car la Transnistrie ne dispose pas de forces arm\u00e9es suffisantes pour mener une attaque.          1) Chisinau ne semble pas en mesure de r\u00e9cup\u00e9rer la Transnistrie par la force, et elle n\u2019en manifeste pas le d\u00e9sir. Je n\u2019ai pas vu de signes que le probl\u00e8me se r\u00e9soudra rapidement, mais il n\u2019est pas exclu que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ait des cons\u00e9quences \u00e0 terme sur cette question.          2) Moscou ne se retirera pas de la r\u00e9gion de kherson (rive gauche) dans un \u00ab\u00a0geste de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb. La rive gauche constitue pour Moscou une zone tampon pour d\u00e9fendre la Crim\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:15:16+00:00","articleBody":"    Tchat : Les Ukrainiens ont-ils les moyens (\u00e9quipement, poste de tir a bonne distance, renseignement...) de transformer la retraite russe de Kherson en h\u00e9catombe ?\r\nLe cas \u00e9ch\u00e9ant, compte tenu du risque d'utilisation des civiles comme boucliers, pensez vous qu'ils le feront ?    ramide         Bonjour,          Les Ukrainiens disposent des renseignements et des capacit\u00e9s en artillerie pour causer de lourds d\u00e9gats aux Russes,  mais leurs stocks de munitions sont limit\u00e9s et ils doivent utiliser leurs missiles et obus avec parcimonie.          Le risque que les populations civiles soient utilis\u00e9es comme bouclier pour la retaite de l\u2019arm\u00e9e russe existe. Il faut attendre d\u2019avoir des faits et des preuves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:12:36+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo pour vos reportages in situ !\r\nL'avantage de l'Ukraine est-il suffisamment important pour lui faire franchir le Dniepr avant l'arriv\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral Hiver et la r\u00e9organisation attendue des forces russes sur l'autre rive ? Merci    Luc         Bonjour,          L\u2019avantage de l\u2019Ukraine est loin d\u2019\u00eatre suffisant pour franchir le Dniepr. Kiev r\u00e9clame des blind\u00e9s, des missiles et des avions modernes pour \u00ab\u00a0nettoyer\u00a0\u00bb la rive gauche avant un d\u00e9barquement. Il est peu probable que le Dniepr soit franchi. Il sera plut\u00f4t contourn\u00e9 par Zaporijia. Les Occidentaux (y compris les Am\u00e9ricains) sont r\u00e9ticents \u00e0 armer massivement l\u2019Ukraine, de peur qu\u2019elle reprenne la Crim\u00e9e et menace ainsi directement la survie de Vladimir Poutine. Tous sont intimid\u00e9s par le spectre d\u2019une riposte nucl\u00e9aire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:08:36+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que La Russie recule aujourd'hui avec 300 000 soldats en plus alors qu'elle avan\u00e7ait avec moins de la moiti\u00e9 ?    XcentY         Bonjour,          M\u00eame num\u00e9riquement renforc\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e russe est diminu\u00e9e par la perte de ce qui est impossible \u00e0 reconstituer rapidement\u00a0: des unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite, du mat\u00e9riel moderne, des blind\u00e9s, h\u00e9licopt\u00e8res, syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rien, etc. Une arm\u00e9e performante, aujourd\u2019hui, c\u2019est une arm\u00e9e constitu\u00e9e de professionnels hautement qualifi\u00e9s, tr\u00e8s entra\u00een\u00e9s et \u00e9quip\u00e9e de mat\u00e9riel sophistiqu\u00e9 et co\u00fbteux. Huit mois de guerre ont consid\u00e9rablement \u00e9rod\u00e9 le potentiel russe. D\u2019autre part, le haut commandement est, semble-t-il, au vu des r\u00e9sultats, de pi\u00e8tre qualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:04:55+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQue savons nous des proc\u00e9dures de d\u00e9placements concernant la population ukrainienne de l\u2019oblast de Kherson: rafles ? Incitations? Les populations ont-elles la possibilit\u00e9 de s\u2019y soustraire ?     Marie         Bonjour,          Je n\u2019ai pas de chiffre fiable. Mes contacts \u00e0 Kherson me disent qu\u2019ils ne sont pas forc\u00e9s de quitter la r\u00e9gion. En revanche, la vie est tr\u00e8s dure\u00a0: plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et de t\u00e9l\u00e9communications. L\u2019incitation \u00e0 partir ne vient donc pas que des forces russes (qui ont d\u2019ailleurs tout coup\u00e9 elles-m\u00eames).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:02:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi les ukrainiens ne bombardent pas les ponts de fortune et ainsi faire prisonniers les soldats russes et leur mat\u00e9riel ? Parce qu\u2018en fin de compte ils vont les trouver face \u00e0 eux sur la rive gauche pour bombarder Kherson.     Circonspect         Bonjour,          C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que les ukrainiens font, bombarder les pontons russes, mais les Russes red\u00e9ploient d\u2019autres pontons et utilisent des barges. C\u2019est le propre de la logistique militaire d\u2019\u00eatre flexible et mobile. Il existe de nombreuses images sur les r\u00e9seaux sociaux montrant les destructions de pontons russes dans la r\u00e9gion de Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:00:35+00:00","articleBody":"              La r\u00e9gion de Mykola\u00efv sur la rive droite du Dniepr est aussi occup\u00e9e par les troupes russes, la Russie compte-t-elle s'en retirer ?    Parapsy         Bonjour,          Il ne reste plus qu\u2019une petite bande de territoire de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv sous contr\u00f4le russe et le retrait va conduire \u00e0 sa lib\u00e9ration compl\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:59:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe vous cite \"Mais l\u2019imagination et la ruse semblent avoir quitt\u00e9 Vladimir Poutine depuis ces derniers mois.\" \r\nQu'entendez-vous par l\u00e0 ?     Simon         Bonjour,          Vladimir Poutine \u00e9tait connu pour bien cacher son jeu et surprendre ses adversaires (guerre en G\u00e9orgie en 2008, annexion de la Crim\u00e9e en 2014, intervention en Syrie en 2015). Sa derni\u00e8re surprise remonte au 24 f\u00e9vrier et, depuis, il n\u2019enregistre que des d\u00e9faites et semble avoir perdu la capacit\u00e9 de reprendre l\u2019initiative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:42:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:56:52+00:00","articleBody":"              En se repliant sur la rive gauche du Dniepr, l'arm\u00e9e russe a-t-elle encore les moyens de pr\u00e9server l'approvisionnement en eau de la Crim\u00e9e \u00e0 partir du canal dit de Crim\u00e9e du Nord ?     Woopy          Bonjour,          C\u2019est une question strat\u00e9gique pour Moscou. Le canal reste enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe, et l\u2019Ukraine ne semble pas en mesure de le \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb comme elle l\u2019avait fait suite \u00e0 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par Moscou. Si le canal est crucial pour l\u2019\u00e9conomie de la Crim\u00e9e, il ne para\u00eet pas \u00eatre important pour l\u2019Ukraine d\u2019un point de vue militaire. Apr\u00e8s tout, l\u2019Ukraine compte r\u00e9cup\u00e9rer la Crim\u00e9e pour l\u2019administrer et a d\u00e9j\u00e0 suffisamment de reconstructions sur le dos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:53:21+00:00","articleBody":"              On ne parle plus de ce qui se passe c\u00f4t\u00e9 Bi\u00e9lorusse?\r\nUne invasion par ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 est elle \u00e0 craindre, des menaces de \u00e7a sont apparues il y a un moment puis plus rien.     elmo         Bonjour,          C\u2019est un point int\u00e9ressant. Moscou a d\u00e9monstrativement d\u00e9ploy\u00e9 des forces en Bi\u00e9lorussie ces derni\u00e8res semaines, visiblement dans l\u2019espoir de forcer Kiev \u00e0 d\u00e9garnir le front de Kherson et ralentir la contre-offensive. Ce coup de bluff n\u2019a visiblement pas fonctionn\u00e9. Kiev semble avoir confiance en son dispositif de d\u00e9fense dans le nord du pays. Certains experts avancent l\u2019hypoth\u00e8se que Moscou cherche \u00e0 percer \u00e0 l\u2019ouest de Kiev pour couper la ligne logistique venant de Pologne, qui alimente l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en mat\u00e9riel militaire occidental. Mais l\u00e0 encore, le dispositif russe ne semble pas suffisamment mena\u00e7ant. Quant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse, elle est visiblement peu d\u00e9sireuse de s\u2019impliquer directement dans un conflit avec son voisin m\u00e9ridional.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:49:10+00:00","articleBody":"    Avec la retraite de Kherson, la route d'Odessa est-elle ferm\u00e9e d\u00e9finitivement pour les russes ?     Un nain connu         Bonjour,          Rien n\u2019est jamais d\u00e9finitif dans une guerre. Mais la Russie n\u2019est clairement plus en position de mener une attaque ou un d\u00e9barquement \u00e0 Odessa, tout au plus peut-elle proc\u00e9der \u00e0 des bombardements \u00e0 l\u2019aide de drones ou de missiles de croisi\u00e8re. M\u00eame les commentateurs autoris\u00e9s \u00e0 Moscou ont fait une croix sur Odessa. Le verrou de Mykola\u00efv a tenu bon, et cette ville est maintenant elle-m\u00eame hors de port\u00e9e des forces russes. Au moins pour quelques mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:44:47+00:00","articleBody":"              TCHAT \r\nCe retrait peut-il expliquer le refus de Poutine de se rendre au G20 ?\r\nEn effet, \u00e7a semble \u00eatre un gros \u00e9chec pour lui, et \u00eatre loin de Moscou dans ce contexte ne pr\u00e9senterait-il pas un risque de se faire piquer la place ?    Agas         Bonjour,          La d\u00e9faite militaire arrive bien s\u00fbr \u00e0 mauvais point pour Vladimir Poutine, qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait tancer par ses \u00ab\u00a0alli\u00e9s\u00a0\u00bb chinois et indiens ces deux derniers mois. N\u00e9anmoins, on sait Vladimir Poutine tr\u00e8s inquiet pour sa s\u00e9curit\u00e9 personelle, et ce motif est avanc\u00e9 comme pr\u00e9pond\u00e9rant dans sa d\u00e9cision de ne pas se rendre au G20.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:42:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nle barrage apparu au chapitre pr\u00e9c\u00e9dent du narratif restera t il sous contr\u00f4le russe?    eaux         Bonjour,          Le barrage de Nova Kakhovka se trouvera \u2013 une fois le retrait russe achev\u00e9 \u2013 sur la ligne de front. Les installations \u00e9lectriques se trouvent sur la rive gauche, c\u00f4t\u00e9 russe, et  risquent donc d\u2019\u00eatre endommag\u00e9es encore davantage. On ignore si l\u2019arm\u00e9e russe a min\u00e9 le barrage et si elle envisage de mettre \u00e0 ex\u00e9cution sa menace de le faire sauter (plus exactement, les Russes accusent les Ukrainiens de vouloir d\u00e9truire le barrage, bien que ces derniers n\u2019y aient aucun int\u00e9r\u00eat).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:38:51+00:00","articleBody":"    Poutine s'est-il directement exprim\u00e9 au sujet du retrait des troupes russes de Kherson ?    dzint         Bonjour,          Non, Vladimir Poutine \u00e9vite de s\u2019exposer m\u00e9diatiquement sur des sujets d\u00e9sagr\u00e9ables. La t\u00e2che ingrate est confi\u00e9e aux haut grad\u00e9s, Sergue\u00ef Sourovikine en particulier, et au ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, dont l\u2019image n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi ternie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:36:28+00:00","articleBody":"    Le red\u00e9ploiement d'une partie de l'arm\u00e9e russe lui permettra-t-elle de renforcer son offensive \u00e0 Donetsk et de mettre en p\u00e9ril la d\u00e9fense ukrainienne ?    Attentif         Bonjour,          Oui, Moscou va tenter de poursuivre son offensive dans la r\u00e9gion de Donetsk. Mais la barri\u00e8re naturelle offerte par le Dniepr va aussi permettre aux Ukrainiens de red\u00e9ployer le groupe d\u2019arm\u00e9e combattant \u00e0 Kherson vers le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:33:16+00:00","articleBody":"              Tchat\r\nLa population qui demeure \u00e0 Kherson ne craint-elle pas les repr\u00e9sailles des bataillons ultra-nationalistes du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et de la police politique ukrainienne ?    Gino         Bonjour,          Vous reprenez le r\u00e9cit russe dans votre question. J\u2019ai visit\u00e9 plusieurs r\u00e9gions lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019occupation par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La police et le renseignement ukrainien y cherchent ceux qui ont activement collabor\u00e9 avec l\u2019occupant russe, ce que n\u2019importe quel Etat ferait dans une situation comparable. Il n\u2019y a eu aucun cas connu d\u2019exaction contre les civils pour l\u2019instant. D\u2019autre part, il n\u2019y a plus de \u00ab\u00a0bataillons ultra-nationalistes\u00a0\u00bb \u2013 ils ont \u00e9t\u00e9 dissous ou neutralis\u00e9s \u2013 mais des unit\u00e9s (y compris le r\u00e9giment Azov) qui ob\u00e9issent aux directives de Kiev. C\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 un gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu et qui n\u2019affiche aucun trait \u00ab\u00a0ultra-nationaliste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:25:02+00:00","articleBody":"    S'il y a effectivement un retrait russe de Kherson, comment les forces des deux camps seront red\u00e9ploy\u00e9es?    Jean-Claude         Bonjour,          Vers le front de Zaporijia. Les Russes craignent une perc\u00e9e ukrainienne vers Melitopol, qui couperait l\u2019arm\u00e9e russe en deux\u00a0 \u2013Crim\u00e9e d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et Donbass de l\u2019autre \u2013, avec des difficult\u00e9s logistiques importantes pour le groupe d\u2019arm\u00e9es en Crim\u00e9e.          Une autre partie des forces ira dans le Donbass, o\u00f9 Moscou poursuit son offensive. Il n\u2019est pas exclu que Moscou retente une attaque sur Kiev, m\u00eame si cela semble beaucoup moins probable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:21:56+00:00","articleBody":"    L\u2019\u00e9vacuation des civils puis des militaires juste apr\u00e8s la fameuse \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en pr\u00e9paration, ne serais ce pas pour utiliser une arme nucl\u00e9aire tactique sur Kherson afin de faire plier l\u2019Ukraine et mettre en garde l\u2019occident ?    Raf         Bonjour,          Ce serait risquer la d\u00e9sapprobation g\u00e9n\u00e9rale, y compris d\u2019alli\u00e9s comme la Chine. Irradier par d\u00e9pit ne semble pas une option valable, puisque ce serait aussi perdre la face. D\u2019autre part, il est tr\u00e8s peu probable que cela fasse plier Kiev. Cela renforcerait certainement la solidarit\u00e9 internationale envers l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:18:39+00:00","articleBody":"    Sauf erreur Kherson est bien \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb d\u2019oblast.. alors comment peut-on interpr\u00e9ter ce retrait? \r\nSi c\u2019est le fait d\u2019une r\u00e9elle d\u00e9route russe, on ne peut imaginer Poutine se laisser humilier de la sorte. \r\nPr\u00e9pare-t-il du coup une action dans les prochain jour pouvant \u00ab\u00a0lever\u00a0\u00bb cet affront ? \r\nMerci    JacksonDom         Vladimir Poutine a plusieurs options pour \u00ab\u00a0laver l\u2019affront\u00a0\u00bb. Cr\u00e9er une diversion, d\u00e9tourner l\u2019attention vers un autre \u00e9v\u00e9nement, la prise de Bakhmout ou d\u2019Avdi\u00efvka, dans le Donbass, par exemple\u00a0; sauf que son arm\u00e9e en semble incapable. De nouvelles menaces nucl\u00e9aires, une tension autour de la centrale de Zaporijia. Un discours avec des annonces diplomatiques fortes au G20 (par vid\u00e9o, puisqu\u2019il sera absent). Un tournant dans la politique int\u00e9rieure. Mais l\u2019imagination et la ruse semblent avoir quitt\u00e9 Vladimir Poutine depuis ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T15:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:14:58+00:00","articleBody":"    TCHAT: Comment l'arm\u00e9e russe compte elle \u00e9vacuer Kherson maintenant que tous les ponts ont \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9s ? La travers\u00e9e du Dniepr par barges sera-t-elle possible pour les \u00e9quipements lourds sur place ?    Tutur         Bonjour,          Des travers\u00e9es du Dniepr avec des barges sont sans cesse effectu\u00e9es, jour et nuit semble-t-il. Les barges permettent de transporter les \u00e9quipements lourds \u00e9galement. Tout est une question de rythme. Les estimations que je vois passer sur la dur\u00e9e du transfert complet de la force actuellement coinc\u00e9e sur la rive droite vont jusqu\u2019\u00e0 plusieurs semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:11:28+00:00","articleBody":"              Est-ce que c\u2019est une avanc\u00e9e vers la paix ?\r\nOu encore une entourloupe de Poutine ?    Bibiochka         Bonjour,          L\u2019invasion russe est devenue une guerre d\u2019attrition depuis le mois d\u2019avril. Vladimir Poutine donne tous les signes de sa d\u00e9termination \u00e0 soumettre l\u2019Ukraine par la force sans se fixer des limites temporelles. Il semble aujourd\u2019hui clair qu\u2019il cherche \u00e0 faire une pause au seuil de l\u2019hiver pour reconstituer ses forces arm\u00e9es et poursuivre plus tard l\u2019offensive.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, on estime qu\u2019une d\u00e9faite rapide et humiliante de la Russie par la force (reconqu\u00eate int\u00e9grale du territoire aux fronti\u00e8res de f\u00e9vrier 2014) conduira \u00e0 des changements politiques en Russie et \u00e0 donc \u00e0 la fin de la guerre.          Donc, pour les Russes, la retraite de Kherson n\u2019est qu\u2019une bataille perdue tandis que pour les Ukrainiens, c\u2019est une acc\u00e9l\u00e9ration vers la paix.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:04:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nParle-t-on en fait d\u2019un retrait des Russes de la ville de Kherson ou de la r\u00e9gion tout enti\u00e8re ? Des images satellitaires permettent elles de v\u00e9rifier la mat\u00e9rialit\u00e9 de ce retrait ?    Mar         Bonjour,          Le retrait annonc\u00e9 par Sourovikine concerne toute la rive droite du Dniepr, y compris la ville de Kherson. Il est impos\u00e9 par des probl\u00e8mes logistiques insurmontables pour les Russes du fait de la destruction des trois ponts \u00e0 travers le Dniepr et des bombardements ukrainiens incessants sur les pontons et bacs traversant le Dniepr.          Les images par satellite permettront de v\u00e9rifier le rythme et l\u2019ampleur du retrait, mais non de v\u00e9rifier l\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle des unit\u00e9s d\u00e9guis\u00e9es en civils, avec des caches d\u2019armes, etc., pour monter ensuite une gu\u00e9rilla.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:00:46+00:00","articleBody":"    L'arme atomique est-elle encore une option pour la Russie ?    shell         La menace nucl\u00e9aire est fr\u00e9quemment brandie par Vladimir Poutine. Notamment pour sanctuariser le territoire russe. Etant donn\u00e9 que de jure \u2013 pour Moscou \u2013 Kherson est un sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine pourrait mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution. Tr\u00e8s rares sont les experts qui croient \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9. La non-utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00e0 Kherson exposera donc comme un bluff la menace nucl\u00e9aire du pr\u00e9sident russe. L\u2019arme nucl\u00e9aire n\u2019apporterait aucun r\u00e9sultat tactique (l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9vite de concentrer ses troupes) et isolerait d\u00e9finitivement la Russie. Le bouton rouge reste un dernier recours si Vladimir Poutine sent que sa survie personnelle est en jeu. Mais, m\u00eame dans ce cas, une partie des experts doutent que l\u2019arme nucl\u00e9aire soit utilis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:55:09+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes russes ont-ils les possibilit\u00e9s d'\u00e9vacuer Kherson rapidement ? Et du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, ne pourraient-ils pas avoir l'intention de couper \u00e0 nouveau les axes de sortie de la ville, pour y enfermer les russes ?\r\nMerci    Toubib         Bonjour,          Une \u00e9vacuation des troupes russes prendra au minimum quelques jours. L\u2019estimation du nombre de militaires russes varie entre 15\u00a0000\u00a0et 40\u00a0000 soldats, plus tout l\u2019\u00e9quipement (v\u00e9hicules, chars, artillerie, munitions). Une partie des \u00e9quipements sera sans doute d\u00e9truite par les fuyards, car le syst\u00e8me de bacs actuellement utilis\u00e9 par les Russes freine consid\u00e9rablement l\u2019\u00e9vacuation. L\u2019enjeu pour ces derniers consiste \u00e0 parvenir \u00e0 un retrait en plusieurs \u00e9tapes, avec \u00e0 chaque fois un passage derri\u00e8re une ligne de d\u00e9fense. Toute arm\u00e9e se retirant est tr\u00e8s vuln\u00e9rable. Pour l\u2019instant, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas montr\u00e9 de capacit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 se retirer proprement. Les pertes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importantes au nord de Kiev, o\u00f9 ne se posait pas le probl\u00e8me de la fronti\u00e8re naturelle repr\u00e9sent\u00e9e par le Dniepr. Les forces ukrainiennes vont certainement d\u00e9ployer d\u2019importants moyens pour d\u00e9truire les forces russes, notamment gr\u00e2ce au renseignement technologique fourni par les Am\u00e9ricains, ainsi que par les agents ukrainiens infiltr\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:48:40+00:00","articleBody":"    Comment comprendre, \u00e0 votre avis, la nouvelle du d\u00e9c\u00e8s accidentel de Kirill Stremoussov, install\u00e9 par la Russie au poste de chef adjoint de l'oblast de Kherson?    Kyiv et non pas Kiev         Bonjour,          La version officielle d\u2019un choc avec un camion n\u2019est pas \u00e0 exclure. N\u00e9anmoins, d\u2019autres hypoth\u00e8ses circulent. Stremoussov a publiquement invit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0se tirer une balle dans la t\u00eate le g\u00e9n\u00e9ral russe qui d\u00e9cidera la retraite de Kherson\u00a0\u00bb. Ces propos n\u2019ont certainement pas plu du tout chez les grad\u00e9s russes. Stremoussov a la r\u00e9putation d\u2019\u00eatre incontr\u00f4lable et il n\u2019est pas exclu qu\u2019on ait voulu le faire taire, les accidents de la route \u00e9tant le moyen favori pour r\u00e9gler ce genre de probl\u00e8me. Il ne faut pas oublier qu\u2019une petite dizaine de collaborateurs prorusses ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s depuis mars, tr\u00e8s probablement par la r\u00e9sistance ukrainienne ou les services sp\u00e9ciaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:43:39+00:00","articleBody":"    Suite au retrait de l'arm\u00e9e russe, Kherson risque-t-elle un d\u00e9luge de missiles lorsque les troupes ukrainiennes auront repris la ville ?      Bouclier         Bonjour,          C\u2019est un risque auquel songent les habitants de Kherson avec lesquels je suis en contact. La ville restera \u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe. En revanche, la menace est lev\u00e9e pour la ville de Mykola\u00efv, qui sera dor\u00e9navant \u00e0 55 kilom\u00e8tres du front et n\u2019aura plus \u00e0 craindre \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb les drones iraniens et missiles de croisi\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:40:34+00:00","articleBody":"    \u00cates-vous s\u00fbrs que l'annonce de ce retrait n'est pas un pi\u00e8ge tendu aux Ukrainiens?    camblor         Bonjour,          Il n\u2019y a aucune certitude. L\u2019arm\u00e9e russe va sans doute, a minima, miner massivement la zone \u00e9vacu\u00e9e, pour imposer un co\u00fbt humain \u00e9lev\u00e9 aux forces ukrainiennes. Certains experts militaires parlent de parachutistes (unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite) d\u00e9guis\u00e9s en civils et post\u00e9s dans des immeubles de Kherson pour ouvrir le feu sur les troupes ukrainiennes lib\u00e9rant la ville. Afin aussi de pr\u00e9senter ces combats comme une gu\u00e9rilla prorusse. Ce n\u2019est qu\u2019une hypoth\u00e8se \u00e0 l\u2019heure actuelle. Certains experts ukrainiens doutent de la r\u00e9alit\u00e9 du retrait, mais ils sont une minorit\u00e9. La faiblesse de l\u2019arm\u00e9e russe dans la poche de Kherson est av\u00e9r\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:37:03+00:00","articleBody":"    TCHAT, \r\n\r\nBonjour, \r\n\r\nPourquoi la Russie n'a pas n\u00e9goci\u00e9 son retrait de Kherson ? Par une tr\u00e8ve ? Des contreparties territoriales ou des retraits de sanctions occidentales ?    Willym18         Bonjour,          C\u2019est politiquement difficile \u00e0 d\u00e9fendre pour un Kremlin qui vient en septembre d\u2019annexer Kherson en grande pompe. Il s\u2019agit d\u2019une cinglante d\u00e9faite militaire et politique. Le pouvoir russe n\u2019a pas trouv\u00e9 d\u2019autre argument que l\u2019imp\u00e9ratif de sauver les vies des soldats, ce qui n\u2019est pas vraiment une priorit\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 si on observe comment les troupes fra\u00eechement mobilis\u00e9es sont envoy\u00e9es \u00e0 l\u2019abattoir dans le Donbass.          L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019arrangements sur zone directement entre chefs militaires n\u2019est pas \u00e0 exclure compl\u00e8tement. Mais quel serait l\u2019int\u00e9r\u00eat des Ukrainiens\u00a0? Ils sont en position favorable et ont maintenant la possibilit\u00e9 de d\u00e9truire une force hostile, qui sera autrement, et sans aucun doute, red\u00e9ploy\u00e9e sur d\u2019autres fronts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:31:34+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour,\r\nL'arm\u00e9e russe risque-t-elle d'utiliser les civils comme boucliers humains pendant l'\u00e9vacuation ? Comment cela peut-il se passer ?    C\u00e9line         Bonjour, C\u00e9line,          Ce risque est \u00e9voqu\u00e9 par les experts militaires ukrainiens. Les civils de Kherson sont fortement encourag\u00e9s \u00e0 une \u00e9vacuation. Celle-ci est tr\u00e8s dangereuse, parce que les militaires ukrainiens ont pour objectif de d\u00e9truire les forces russes pi\u00e9g\u00e9es sur la rive droite du Dniepr. L\u2019artillerie ukrainienne aura du mal \u00e0 distinguer entre les civils et les militaires, surtout si, comme on l\u2019affirme du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, de nombreux militaires russes se sont d\u00e9guis\u00e9s en civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:25:16+00:00","articleBody":"     Que signifie l\u2019annonce du retrait des troupes russes de Kherson et du repli sur la rive droite du fleuve Dniepr\u00a0? Notre journaliste Emmanuel Grynszpan vous r\u00e9pond \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030. Merci de pr\u00e9ciser \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb dans vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Emmanuel Grynszpan","dateModified":"2022-11-10T10:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T07:40:47+00:00","articleBody":"     Mikhail Vasilyev a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le 6 novembre \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine, alors qu\u2019il exer\u00e7ait ses fonctions pastorales\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Eglise orthodoxe dans un communiqu\u00e9. Un service comm\u00e9moratif s\u2019est tenu en grande pompe \u00e0 Moscou mercredi 9\u00a0novembre pour ce clerc qui soutenait la guerre en Ukraine. Vladimir Poutine lui a d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 titre posthume la plus haute d\u00e9coration de l\u2019Etat.                Des pr\u00eatres de l\u2019Eglise orthodoxe russe et des soldats assistent \u00e0 au service comm\u00e9moratif pour le pr\u00eatre militaire russe v\u00e9t\u00e9ran Mikhail Vasilyev, tu\u00e9 en Ukraine. A la cath\u00e9drale du Christ-Sauveur \u00e0 Moscou, Russie, mercredi 9\u00a0novembre 2022. IGOR PALKIN \/ AP                 Le patriarche de l\u2019Eglise russe, Kirill\u00a0Ier, dirige une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire en hommage \u00e0 Mikhail Vasilyev, pr\u00eatre militaire mort en Ukraine le week-end dernier, \u00e0 la cath\u00e9drale du Christ-Sauveur \u00e0 Moscou, le 9\u00a0novembre 2022. OLEG VAROV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/54922d3_1668060971701-773403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: aux fun\u00e9railles du pr\u00eatre russe Mikhail Vasilyev, important soutien de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T07:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T06:34:54+00:00","articleBody":"                     Le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es am\u00e9ricaines, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, prend la parole lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019OTAN, au si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 Bruxelles, le 12\u00a0octobre 2022. OLIVIER MATTHYS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/81b5469_1668061311603-774693.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T07:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:57:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9caire statu quo qui r\u00e9gnait dans la seule capitale r\u00e9gionale dont Moscou a pu revendiquer la conqu\u00eate a vol\u00e9 en \u00e9clats. Le ministre de la d\u00e9fense russe a ordonn\u00e9, mercredi, le retrait des forces russes de la rive droite du fleuve Dniepr dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, qui inclut la capitale r\u00e9gionale du m\u00eame nom, cible d\u2019une vaste contre-offensive ukrainienne depuis plusieurs semaines.          L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue avec scepticisme \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de \u201cgeste de bonne volont\u00e9\u201d, nous devons tout gagner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0est la preuve qu\u2019ils ont de vrais probl\u00e8mes, la Russie, l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville strat\u00e9gique de Kherson          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville strat\u00e9gique de Kherson","dateModified":"2022-11-10T07:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:49:16+00:00","articleBody":"     La Russie a commis des crimes de guerre\u00a0et probablement \u00ab\u00a0des crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb en transf\u00e9rant de force vers son territoire ou dans des zones sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses des civils ukrainiens originaires de zones que ses troupes occupaient en Ukraine, accuse Amnesty International.          \u00ab\u00a0Des enfants ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leurs familles (\u2026) en violation du droit humanitaire international\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9, relatant le cas d\u2019un enfant de 11\u00a0ans s\u00e9par\u00e9 de sa m\u00e8re \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Ils ont emmen\u00e9 ma m\u00e8re dans une autre tente.\u00a0Elle \u00e9tait interrog\u00e9e. Ils m\u2019ont dit que j\u2019allais \u00eatre enlev\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re (\u2026). Ils n\u2019ont rien dit sur l\u2019endroit o\u00f9 elle allait. Je n\u2019ai plus eu de nouvelles d\u2019elle depuis\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019enfant.          Amnesty d\u00e9clare avoir interrog\u00e9 88 civils ukrainiens victimes de \u00ab\u00a0filtrage\u00a0\u00bb, la majorit\u00e9 venant de Marioupol mais aussi des r\u00e9gions de Kharkiv, Louhansk, Kherson et Zaporijia.          \u00ab\u00a0La plupart, en particulier ceux de Marioupol, ont d\u00e9crit des conditions coercitives qui signifiaient qu\u2019ils n\u2019avaient pas d\u2019autre choix que d\u2019aller en Russie ou dans d\u2019autres zones occup\u00e9es par la Russie\u00a0\u00bb, explique l\u2019ONG. \u00ab\u00a0Des personnes d\u00e9tenues pendant le \u201cfiltrage\u201d ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elles avaient \u00e9t\u00e9 soumises \u00e0 la torture et \u00e0 d\u2019autres mauvais traitements\u00a0: notamment battues, \u00e9lectrocut\u00e9es et menac\u00e9es d\u2019ex\u00e9cution.\u00a0D\u2019autres avaient \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es de nourriture et d\u2019eau, et nombre d\u2019entre elles \u00e9taient d\u00e9tenues dans des conditions dangereuses et de surpeuplement\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le communiqu\u00e9.          L\u2019ONG \u00e9voque \u00e9galement le transfert forc\u00e9 \u00e0 Donetsk de 92 r\u00e9sidents d\u2019une institution publique pour personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9es de Marioupol, ainsi que d\u2019autres personnes \u00e2g\u00e9es envoy\u00e9es en Russie. Une fois sur place, \u00ab\u00a0plusieurs personnes ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elles s\u2019\u00e9taient senties oblig\u00e9es de demander la citoyennet\u00e9 russe, ou que leurs d\u00e9placements \u00e9taient restreints\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty d\u00e9nonce de probables \u00ab\u00a0crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb commis par Moscou","dateModified":"2022-11-10T07:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:30:01+00:00","articleBody":"     Selon le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es am\u00e9ricaines, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, il existe \u00ab\u00a0une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 pour la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb entre Moscou et Kiev.          \u00ab\u00a0Il doit y avoir une reconnaissance mutuelle que la victoire militaire n\u2019est probablement pas, au sens propre du terme, r\u00e9alisable par des moyens militaires, et qu\u2019il faut donc se tourner vers d\u2019autres moyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le plus haut responsable militaire am\u00e9ricain, qui s\u2019exprimait lors d\u2019une r\u00e9union du Economic Club of New York.          Il a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il y a bien plus de 100\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s et bless\u00e9s\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie en f\u00e9vrier, ajoutant que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0probablement\u00a0la m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb. Ces bilans, qui n\u2019ont pas pu \u00eatre confirm\u00e9s de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, sont \u00e0 ce jour les plus pr\u00e9cis qu\u2019ait fournis Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le plus haut responsable militaire am\u00e9ricain esp\u00e8re des pourparlers de paix entre Moscou et Kiev","dateModified":"2022-11-10T07:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:15:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne se rendra pas au sommet du G20 \u00e0 Bali la semaine prochaine, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019ambassade russe \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), mettant fin \u00e0 plusieurs mois de flou sur les intentions du dirigeant du Kremlin.          \u00ab\u00a0Je peux confirmer que [le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res] Sergue\u00ef Lavrov va diriger la d\u00e9l\u00e9gation russe au G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Yulia Tomskaya, cheffe du protocole de l\u2019ambassade de Russie en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0Le programme du pr\u00e9sident Poutine est encore en cours d\u2019\u00e9laboration, il pourrait participer virtuellement\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Cette annonce intervient apr\u00e8s plusieurs mois d\u2019incertitude sur la venue du pr\u00e9sident russe au sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement du G20, organis\u00e9 les 15 et 16\u00a0novembre par l\u2019Indon\u00e9sie. Sergue\u00ef Lavrov avait quitt\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment une r\u00e9union des chefs de la diplomatie du G20 en juillet, \u00e0 Bali, apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 les critiques de plusieurs de ses homologues sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          L\u2019Indon\u00e9sie a subi de fortes pressions de la part des Occidentaux pour exclure la Russie du sommet en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine. Mais le pays d\u2019Asie du Sud-Est, qui privil\u00e9gie une diplomatie ind\u00e9pendante des grands blocs, a r\u00e9sist\u00e9 en mettant en avant que le pays h\u00f4te d\u2019un tel sommet se devait de rester neutre.          En contrepartie, l\u2019Indon\u00e9sie a invit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont le pays ne fait pas partie du G20, \u00e0 s\u2019exprimer virtuellement lors de ce sommet. M.\u00a0Zelensky avait averti la semaine derni\u00e8re qu\u2019il ne participerait pas au sommet si M. Poutine y \u00e9tait pr\u00e9sent.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, qui a qualifi\u00e9 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb \u00e0 plusieurs reprises, avait quant \u00e0 lui annonc\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas l\u2019intention de s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident russe lors de ce sommet du G20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne se rendra pas en personne au sommet du G20","dateModified":"2022-11-10T07:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:07:16+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne se rendra pas au sommet du G20 en Indon\u00e9sie la semaine prochaine. \u00ab\u00a0Je peux confirmer que Sergue\u00ef Lavrov [le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res] va diriger la d\u00e9l\u00e9gation russe au G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Yulia Tomskaya, cheffe du protocole de l\u2019ambassade de Russie en Indon\u00e9sie, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0pourrait participer virtuellement\u00a0\u00bb au sommet.          La d\u00e9cision du pr\u00e9sident russe \u00e9vite d\u2019\u00e9ventuelles confrontations avec d\u2019autres dirigeants mondiaux, dont son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, qui l\u2019a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb, et qui avait demand\u00e9 l\u2019exclusion de la Russie de ce sommet.          La Russie a essuy\u00e9, mercredi, un revers majeur en annon\u00e7ant le retrait de ses forces de Kherson, une capitale r\u00e9gionale du Sud ukrainien, cible d\u2019une contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e de Kiev. Le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait plus possible de ravitailler la ville, occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion, en f\u00e9vrier.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accueilli avec prudence l\u2019annonce du retrait des forces russes de Kherson. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de \u201cgeste de bonne volont\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, cette d\u00e9cision prouve que l\u2019arm\u00e9e russe a de \u00ab\u00a0vrais probl\u00e8mes\u00a0\u00bb.          Selon le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, il existe \u00ab\u00a0une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 pour la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb entre Moscou et Kiev. \u00ab\u00a0Il doit y avoir une reconnaissance mutuelle que la victoire n\u2019est probablement pas, au sens propre du terme, r\u00e9alisable par des moyens militaires, et qu\u2019il faut donc se tourner vers d\u2019autres moyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le plus haut responsable militaire am\u00e9ricain qui a estim\u00e9 \u00e0 plus de 100\u00a0000 le nombre de soldats russes tu\u00e9s ou bless\u00e9s pendant le conflit. \u00ab\u00a0M\u00eame chose probablement du c\u00f4t\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube du 260\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T07:18:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:01:55+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T05:01:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3499/2333/1342/894/3/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/10/19-10">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Au cours d’un déplacement à Toulon, mercredi, pour présenter sa nouvelle revue nationale stratégique, le président a clarifié ses propos antérieurs sur la dissuasion dans l’hypothèse de l’emploi d’une arme nucléaire dans le cadre de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Défense             Emmanuel Macron veut « une cyberdéfense de tout premier rang mondial » dans les cinq ans      Au cours d’un déplacement à Toulon, mercredi, pour présenter sa nouvelle revue nationale stratégique, le président a clarifié ses propos antérieurs sur la dissuasion dans l’hypothèse de l’emploi d’une arme nucléaire dans le cadre de la guerre en Ukraine.          Par Elise Vincent(Toulon, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h09    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron à bord du porte-hélicoptères Dixmude à Toulon, le 9 novembre 2022.  JEAN CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               A l’occasion d’un déplacement sur la base navale de Toulon, mercredi 9 novembre, le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, a prononcé un important discours de stratégie militaire, plus de huit mois après le début de la guerre en Ukraine. Ce discours était adossé à la publication, le même jour, de la « revue nationale stratégique » (RNS) 2022, un document partiellement public, censé donner les grandes orientations de la défense nationale à l’horizon 2030. L’administration américaine a elle aussi diffusé, mi-octobre, sa propre « stratégie de sécurité nationale », incluant des éléments sur sa posture nucléaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un budget des armées françaises de plus de 43 milliards d’euros, en pleine guerre en Ukraine                 « Cette guerre a clarifié l’état du monde dans lequel nous sommes (…) Cette accélération tragique rendait indispensable que nous révisions (…) notre réflexion », a justifié M. Macron depuis le hangar aviation du porte-hélicoptères amphibie Dixmude, avant d’être hélitreuillé vers le tout nouveau sous-marin nucléaire d’attaque (SNA) Suffren, admis au service actif en juin. Alors que le Suffren disposera de capacités de pointe en matière d’opérations spéciales, le président a ensuite rencontré le commando Hubert.          Ce déplacement était taillé sur mesure pour faire au passage une importante mise au point sur la doctrine française de dissuasion, le 9 novembre étant par ailleurs la date anniversaire de la mort du général de Gaulle. Un mois après des propos ambigus tenus sur France 2, dans lesquels il avait laissé entendre que l’emploi d’une arme nucléaire en Ukraine ou dans une région limitrophe n’appellerait pas de réponse nucléaire de la France, M. Macron est revenu sur cette position, mercredi. « Gardons-nous parfois de dramatiser quelques propos », a-t-il commenté.                         Pendant le discours d’Emmanuel Macron, le 9 novembre 2022.  JEAN CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               La dissuasion, a déclaré le président français, « nous prémunit de toute agression d’origine étatique contre nos intérêts vitaux, d’où que vienne cette agression et quelle qu’en soit la forme », une référence notamment au débat sur les armes nucléaires tactiques. « Aujourd’hui plus encore qu’hier, les intérêts vitaux de la France ont une dimension européenne », a insisté le chef de l’Etat, alors que c’est justement cette dimension européenne qui semblait avoir été remise en cause sur France 2, semant le trouble chez nombre d’alliés, en particulier dans l’est de l’Europe.          « Armées des décennies à suivre »          Cette mise au point faite, le président a défini le cadre dans lequel ont lieu actuellement des discussions plus terre à terre sur les besoins des armées à l’horizon 2030. Face à l’irruption de la guerre en Ukraine, l’exécutif a décidé, il y a plusieurs mois, d’adopter une nouvelle loi de programmation militaire (LPM) en 2023. Si le discours de Toulon n’était pas destiné à détailler les arbitrages en cours, il a permis au chef de l’Etat d’en tracer les grandes lignes.        Il vous reste 58.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/emmanuel-macron-veut-une-cyberdefense-de-tout-premier-rang-mondial-dans-les-cinq-ans_6149350_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron veut \u00ab\u00a0une cyberd\u00e9fense de tout premier rang mondial\u00a0\u00bb dans les cinq ans","dateCreated":"2022-11-10T14:09:37+01:00","datePublished":"2022-11-10T14:09:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Emmanuel Macron","Politique","Europe"],"description":"Au cours d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Toulon, mercredi, pour pr\u00e9senter sa nouvelle revue nationale strat\u00e9gique, le pr\u00e9sident a clarifi\u00e9 ses propos ant\u00e9rieurs sur la dissuasion dans l\u2019hypoth\u00e8se de l\u2019emploi d\u2019une arme nucl\u00e9aire dans le cadre de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent","description":"Toulon, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/5176e6f_1668076587865-macron-toulon-20221109-13.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-11">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le milliardaire a déplacé son immense collection vers des sociétés offshore juste avant l’entrée en vigueur d’une nouvelle réglementation fiscale. Et évité plusieurs millions d’euros d’impôts au Luxembourg en corrigeant l’évaluation de ses tableaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Des Picasso dans les Caraïbes : les manœuvres de Patrick Drahi pour ne pas payer d’impôts sur ses œuvres d’art      Le milliardaire a déplacé son immense collection vers des sociétés offshore juste avant l’entrée en vigueur d’une nouvelle réglementation fiscale. Et évité plusieurs millions d’euros d’impôts au Luxembourg en corrigeant l’évaluation de ses tableaux.          Par Maxime Vaudano et Jérémie Baruch         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h56    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le propriétaire du groupe Altice Patrick Drahi, lors d’une audition au Sénat, le 2 février 2022, dans le cadre d’une commission d’enquête sur la concentration des médias.  STÉPHANE DE SAKUTIN/AFP               Un bataillon de fiscalistes, un contrat possiblement antidaté et des sociétés-écrans dans les Caraïbes. Tels sont les ingrédients de l’opération qui a permis à Patrick Drahi d’éviter de payer le moindre euro d’impôt sur la cession de son immense collection d’œuvres d’art, estimée à au moins 750 millions d’euros. Une optimisation fiscale agressive, aux limites de la légalité, selon l’enquête du Monde et du magazine suisse Heidi.news.                           Lire aussi :  Derrière la fondation de Patrick Drahi, des œuvres pas toujours caritatives                 Les courriels, contrats de vente, notes internes et tableurs qui permettent de reconstituer cette histoire figurent parmi les nombreux documents confidentiels dérobés par le groupe cybercriminel Hive lors d’un piratage visant Altice, la holding de Patrick Drahi, et publiés en ligne en août, après une demande de rançon non satisfaite. Le Monde a choisi d’exploiter ces données malgré leur origine criminelle en raison de leur intérêt public. Ces documents, déjà évoqués par le site Reflets.info, révèlent en effet de la part du magnat des médias et des télécoms – onzième fortune de France selon le magazine Challenges et propriétaire de BFM-TV et SFR – des pratiques fiscales qui posent question au regard des réglementations européennes.          L’histoire démarre au 5, rue Eugène-Ruppert, à Luxembourg-Ville. C’est dans ce petit centre d’affaires sans âme que se situe le cœur financier de l’empire Drahi. A la même adresse se côtoient des dizaines de boîtes à lettres : d’un côté, les holdings du groupe Altice (médias, télécoms) ; de l’autre, les sociétés portant les investissements privés de son fondateur, Patrick Drahi. L’une d’entre elles, baptisée « Before SA », détenait jusqu’à peu un portefeuille de plus de 200 œuvres d’art à faire pâlir d’envie les musées les plus prestigieux : cinq Picasso, onze Magritte, huit Chagall, un Modigliani, un triptyque de Bacon, deux sculptures de Rodin et autant de Giacometti…          Les « LuxLeaks » changent la donne          Par chance, les pièces de ce trésor n’étaient pas exposées sur les murs du 5, rue Eugène-Ruppert, récemment touché par un dégât des eaux : elles étaient entreposées en lieu sûr, dans des demeures privées, dans le port franc de Genève ou dans les entrepôts de la maison d’enchères Sotheby’s, rachetée par M. Drahi en 2019. En détenant sa collection par l’intermédiaire d’une société luxembourgeoise, le milliardaire, résident suisse, bénéficiait d’un régime fiscal favorable, lui permettant d’espérer ne payer aucun impôt sur les plus-values le jour où il en céderait une partie, à un acheteur ou à ses enfants.          Cet espoir s’est toutefois assombri lorsque l’Union européenne (UE) a adopté, en 2017, la directive « ATAD 2 ». Ce texte, né après le scandale des « LuxLeaks », vise à limiter drastiquement les possibilités d’optimisation fiscale offertes par les paradis fiscaux européens comme le Luxembourg ou les Pays-Bas. Concrètement, il plafonne l’usage de certains dispositifs de déduction d’impôts, et notamment les « CPEC », des instruments financiers hybrides abondamment utilisés au sein de l’empire Drahi. Comme souvent, les autorités ont laissé du temps aux acteurs financiers pour s’adapter : la réforme n’est entrée pleinement en vigueur que le 1er janvier 2022. Un délai largement suffisant pour trouver une solution de repli.        Il vous reste 62.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/11/10/des-picasso-dans-les-caraibes-les-man-uvres-de-patrick-drahi-pour-ne-pas-payer-d-impots-sur-ses-uvres-d-art_6149348_4355770.html"},"headline":"Des Picasso dans les Cara\u00efbes\u00a0: les man\u0153uvres de Patrick Drahi pour ne pas payer d\u2019imp\u00f4ts sur ses \u0153uvres d\u2019art","dateCreated":"2022-11-10T14:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-10T14:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-10T14:56:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Luxembourg","International","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Evasion fiscale","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le milliardaire a d\u00e9plac\u00e9 son immense collection vers des soci\u00e9t\u00e9s offshore juste avant l\u2019entr\u00e9e en vigueur d\u2019une nouvelle r\u00e9glementation fiscale. Et \u00e9vit\u00e9 plusieurs millions d\u2019euros d\u2019imp\u00f4ts au Luxembourg en corrigeant l\u2019\u00e9valuation de ses tableaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Baruch"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/428/0/5120/2560/1342/671/60/0/b7b1a09_1668009685550-000-9xu9hu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-12">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ En 2021, le nombre d’habitants du sud de la péninsule a reculé de 91 000, pour s’établir à 51,74 millions. Les jeunes y ont de moins en moins envie de fonder une famille, un symptôme de problèmes profonds qui traversent la société.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Corée du Sud             La Corée du Sud désemparée face à une natalité en berne      En 2021, le nombre d’habitants du sud de la péninsule a reculé de 91 000, pour s’établir à 51,74 millions. Les jeunes y ont de moins en moins envie de fonder une famille, un symptôme de problèmes profonds qui traversent la société.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un couple pose pour un selfie devant le fleuve Han et l’horizon de la ville de Séoul, en Corée du Sud, le 12 février 2021.  ED JONES / AFP               Coût élevé d’éducation des enfants, inégalités durables entre femmes et hommes, inefficacité des mesures gouvernementales : et voilà la Corée du Sud avec une natalité en berne. A 0,81 enfant par femme en 2021, en repli de 0,03 point par rapport à 2020, le taux de fécondité se situe loin de la moyenne de 1,59 enfant par femme observée dans les pays de l’Organisation pour la coopération et le développement économique (OCDE) et des 2 enfants par femme considérés comme nécessaires pour renouveler la population.          Depuis les années 1970, son recul régulier est tel qu’il a provoqué en 2021 la première baisse de la population. Le nombre d’habitants du sud de la péninsule a reculé de 91 000 par rapport à 2020, pour s’établir à 51,74 millions. Si la tendance se poursuit, s’inquiétait le 5 septembre l’Institut coréen des statistiques, la Corée du Sud pourrait compter autant d’habitants en 2100 qu’en 1953, à la fin de la guerre de Corée (1950-1953), soit un peu plus de 20 millions d’âmes.          Le déclin démographique se traduit par une accélération du vieillissement. En 2044, 36,7 % de sa population devraient avoir plus de 65 ans, soit plus que le Japon, la nation aujourd’hui la plus âgée, à 36,5 %.          Baisse des effectifs dans l’armée          Ce déclin a une incidence sur le système scolaire : la Corée comptait en avril 5,88 millions d’élèves de la maternelle au lycée, bien loin des 7,38 millions de 2012. Et il menace l’avenir de l’armée, qui remplit ses quotas grâce à la conscription. En 2017, le gouvernement a abaissé les effectifs de 590 000 à 522 000 soldats. Selon le ministère de la défense, cette réduction était indispensable « pour maintenir une force dépendante de la conscription ». Certains, comme Ha Tae-keung, parlementaire du Parti du pouvoir populaire (PPP, formation conservatrice au pouvoir), proposent d’ouvrir la conscription aux femmes.          Quant au marché du travail, les menaces de pénuries de main-d’œuvre pourraient se traduire par un relèvement de l’âge de la retraite de 60 à 65 ans. Le gouvernement a déjà recours de manière sélective à l’immigration, en proposant des visas à des « talents » étrangers.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »                 La tendance traduit les difficultés des gouvernants, progressistes comme conservateurs, à trouver la recette pour relancer la natalité, malgré d’importants moyens : 185 000 milliards de wons (135 milliards d’euros) ont été dépensés au fil de plans quinquennaux – le quatrième datant de 2021. Ils sont axés sur les aides financières pour couvrir les frais liés à la grossesse ou la prise en charge des enfants en bas âge pour permettre aux mères de retravailler, ou encore aider les foyers modestes à faire face aux coûts élevés de l’éducation.        Il vous reste 54.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/la-coree-du-sud-desemparee-face-a-une-natalite-en-berne_6149343_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud d\u00e9sempar\u00e9e face \u00e0 une natalit\u00e9 en berne","dateCreated":"2022-11-10T13:00:16+01:00","datePublished":"2022-11-10T13:00:16+01:00","dateModified":"2022-11-10T13:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique"],"description":"En\u00a02021, le nombre d\u2019habitants du sud de la p\u00e9ninsule a recul\u00e9 de 91\u00a0000, pour s\u2019\u00e9tablir \u00e0 51,74\u00a0millions. Les jeunes y ont de moins en moins envie de fonder une famille, un sympt\u00f4me de probl\u00e8mes profonds qui traversent la soci\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/705/0/5827/2913/1342/671/60/0/9d690e8_1667234754930-000-92y72k-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-13">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Il a été placé « sous traitement médical » selon les autorités, ce qui fait craindre à ses soutiens qu’il soit nourri de force, une pratique contraire au droit international.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Egypte             Les craintes augmentent pour la vie d’Alaa Abdel Fattah, détenu politique en grève de la faim depuis sept mois en Egypte      Il a été placé « sous traitement médical » selon les autorités, ce qui fait craindre à ses soutiens qu’il soit nourri de force, une pratique contraire au droit international.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h55, mis à jour à 13h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Alaa Abdel Fattah lors d’une conférence à l’Université américaine du Caire, le 22 septembre 2014.  NARIMAN EL-MOFTY / AP                 Sept mois de grève de la faim, et un état de santé alarmant. Le détenu politique égypto-britannique Alaa Abdel Fattah, qui a cessé de s’alimenter au début de l’année dans sa prison près du Caire, est désormais « sous traitement médical », a annoncé jeudi 10 novembre l’autorité pénitentiaire à sa famille. Cela fait craindre que ce militant pro-démocratie soit nourri de force, ce qui est considéré par le droit international comme de la torture et même un crime contre l’humanité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « S’il n’est pas libéré, le défenseur des droits humains Alaa Abd El-Fattah mourra avant la fin de la COP27 »                   « Il faut que notre mère puisse le voir, ou un représentant de l’ambassade britannique, pour que nous puissions savoir dans quel état de santé il se trouve vraiment », a lancé sur Twitter sa sœur, Mona Seif. Alaa Abdel Fattah n’a ingéré que 100 calories par jour durant sept mois.                 Depuis qu’Alaa Abdel Fattah a cessé de boire dimanche, le jour de l’ouverture de la COP27 en Egypte, sa mère, Laila Soueif, se rend chaque jour à la prison de Wadi Natroun, à 100 kilomètres au nord-ouest du Caire, sans parvenir à obtenir des nouvelles. La famille s’inquiète : Alaa a-t-il été transféré vers une autre prison, vers l’hôpital de la prison ou n’est-il tout simplement plus en état d’être vu ?            « Libérez-les tous ! »            Jeudi, un officier est sorti de la prison pour dire à sa mère que le détenu était « sous traitement médical » et que « le parquet en avait été informé ». Ni la famille, ni les avocats n’ont été prévenus, accuse Mona Seif. Et aucun détail n’a été donné sur ce « traitement médical ». Pour Hossam Bahgat, fondateur de l’Initiative égyptienne pour les droits personnels (EIPR), la plus grande ONG des droits humains du pays, « cela veut dire qu’il est nourri de force ».            Alors que ses défenseurs ne lui donnent que quelques jours à vivre, la mobilisation s’accentue. Jeudi matin, habillés de blanc comme les prisonniers égyptiens, des centaines de participants à la COP27 à Charm-El-Cheikh, à plus de 600 kilomètres au sud de Wadi Natroun, ont scandé « Libérez Alaa ! » et « Libérez-les tous ! » en référence aux plus de 60 000 détenus politiques que compte l’Egypte, selon les ONG.                           Une action appelant à la libération d’Alaa Abdel Fattah, lors de la COP27 sur le climat, à Charm-El-Cheikh, en Egypte, mardi 8 novembre.  NARIMAN EL-MOFTY / AP                 Cette question ultrasensible en Egypte – qui pointe à la 136e place, sur 139 pays, au classement mondial de l’Etat de droit du World Justice Project – est désormais incontournable à la COP27. Plusieurs dirigeants occidentaux ont réclamé sa libération au président égyptien Abdel Fattah Al-Sissi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la COP27, l’ombre tenace d’Alaa Abd El-Fattah, célèbre prisonnier politique égyptien en grève de la faim                   Dans le même temps, une contre-campagne s’organise. Un député a pris à partie Sanaa Seif, l’autre sœur d’Alaa Abdel Fattah, à la COP27 avant d’être expulsé par la sécurité des Nations unies. La représentation égyptienne à Genève a protesté contre l’ONU, qui a dénoncé des « procès inéquitables » et des « arrestations arbitraires ».                Un avocat a aussi porté plainte contre Sanaa Seif pour « conspiration avec l’étranger » et « fausses informations », selon la campagne qui milite pour la libération de son frère. Le parquet doit encore décider s’il reçoit cette plainte. C’est pour le même chef de « fausses informations » qu’Alaa Abdel Fattah a été condamné à cinq ans de prison à la fin de 2021. Il avait partagé un post, écrit par quelqu’un d’autre, accusant un officier d’avoir tué un détenu sous la torture.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/10/egypte-les-craintes-s-accroissent-pour-la-vie-d-alaa-abdel-fattah-en-greve-de-la-faim-depuis-sept-mois_6149337_3212.html"},"headline":"Les craintes augmentent pour la vie d\u2019Alaa Abdel Fattah, d\u00e9tenu politique en gr\u00e8ve de la faim depuis sept mois en Egypte","dateCreated":"2022-11-10T12:55:26+01:00","datePublished":"2022-11-10T12:55:26+01:00","dateModified":"2022-11-10T13:54:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Egypte"],"keywords":["Egypte","Le Monde Afrique","International"],"description":"Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 \u00ab\u00a0sous traitement m\u00e9dical\u00a0\u00bb selon les autorit\u00e9s, ce qui fait craindre \u00e0 ses soutiens qu\u2019il soit nourri de force, une pratique contraire au droit international.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/348/0/4175/2087/1342/671/60/0/68109c1_bebee139293a44ca9e6ac885c37b688b-0-00f41252e4054f558deb962177931c31.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-14">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Interprète d’albums à tendance pop, jazzy ou bossa-nova, elle fit partie du mouvement tropicaliste qui, sous la dictature militaire de l’AI-5, révolutionna la musique brésilienne. Elle s’est éteinte le 9 novembre, à l’âge de 77 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Disparitions       Musiques             La mort de Gal Costa, grande voix de la musique brésilienne      Interprète d’albums à tendance pop, jazzy ou bossa-nova, elle fit partie du mouvement tropicaliste qui, sous la dictature militaire de l’AI-5, révolutionna la musique brésilienne. Elle s’est éteinte le 9 novembre, à l’âge de 77 ans.          Par Véronique Mortaigne         Publié aujourd’hui à 12h49, mis à jour à 13h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Gal Costa, en concert, en avril 1978.  CHRISTIAN ROSE/FASTIMAGE               « Meu nome é Gal » (« je m’appelle Gal »), chantait-elle. GAL, trois lettres, à prononcer avec suavité, en s’en délectant, parce que Gal Costa, c’était la beauté d’un pays métis, et l’affirmation du droit des femmes à exister comme elles le désirent, sages ou délirantes, insoumises bien sûr. Beauté tropicale, ventre dénudé, longs cheveux afro, lèvres peintes au rouge « bâton » : Gal Costa fut l’élément féminin de la révolution tropicaliste – la révolution musicale brésilienne des années 1960 –, qu’elle mena en guerrière hippie et rock’n’roll aux côtés de ses camarades bahianais Gilberto Gil, Caetano Veloso, Tom Zé. Ses armes : une guitare, dont elle jouait fort bien, une voix sensuelle, à caractère cristallin, qu’elle pouvait pousser très haut, et une absence totale de préjugés ou de cadres moralisateurs.          Interprète chérie des Brésiliens, elle fut le fils-fille qui se sépare inéluctablement de sa mère dans Mamae, coragem – « Je veux, je peux, j’ai voulu, je l’ai fait ». Elle fut la femme blessée de Sua estupidez, chanson d’amour rageuse écrite par les yéyés Roberto Carlos et Erasmo Carlos en 1971. Elle fut cette Tigresa, beauté aux ongles noirs, qui, « effleurant mon corps de sa peau d’or marron, me dit que le mal est bon et le bien cruel », chanson composée par Caetano Veloso en 1977.          En cinquante-sept ans de carrière, Gal Costa a opéré son art et son charme sur bien des « petites musiques » qu’elle a transformées en or. Née à Barra, un quartier de Salvador da Bahia, le 26 septembre 1945, Maria da Graça Costa Penna Burgos est morte à Sao Paulo le 9 novembre, d’une embolie pulmonaire. Elle était âgée de 77 ans.           En cinquante-sept ans de carrière, Gal Costa a opéré son art et son charme sur bien des « petites musiques » qu’elle a transformées en or          Fille d’une mère veuve passionnée de musique classique, elle veut chanter dès l’enfance. Pour affiner sa voix, elle avait, disait-elle, ses méthodes. Iconoclastes. Par exemple : prendre une marmite qui servait à la cuisson de la feijoada, s’enfiler la tête à l’intérieur, contrôler la respiration et saisir les nuances du timbre. Suivant son destin, « Gracinha », pas encore Gal, travaille chez un disquaire, Roni Discos. Puis se lie d’amitié avec ses voisines, les sœurs Sandra et Andréa Gadelha, futures épouses de Gilberto Gil et Caetano Veloso.          Famille tropicaliste          A l’époque, la jeune fille a les cheveux courts et elle est sous emprise – celle de la voix de Joao Gilberto, guitariste, chanteur qui vient d’inventer la bossa-nova avec l’album Chega de saudade (1958). Présentée en 1963 à Caetano Veloso par ses amies, elle fait ses premiers pas sur scène en août 1964, au Théâtre Vila Velha, symbole du bouillonnement culturel de Salvador de Bahia à la veille du coup d’Etat militaire de 1964. A ses côtés se déploie ce qui deviendra bientôt la bande des tropicalistes – Gilberto Gil, Caetano Veloso et sa sœur Maria Bethânia, Tom Zé. Voici donc sa famille recomposée, qu’elle suit bientôt à Rio de Janeiro.        Il vous reste 58.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/11/10/la-mort-de-gal-costa-grande-voix-de-la-musique-bresilienne_6149335_3382.html"},"headline":"La mort de Gal Costa, grande voix de la musique br\u00e9silienne","dateCreated":"2022-11-10T12:49:54+01:00","datePublished":"2022-11-10T12:49:54+01:00","dateModified":"2022-11-10T13:19:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Musiques"],"keywords":["Musiques","Disparitions","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","Culture"],"description":"Interpr\u00e8te d\u2019albums \u00e0 tendance pop, jazzy ou bossa-nova, elle fit partie du mouvement tropicaliste qui, sous la dictature militaire de l\u2019AI-5, r\u00e9volutionna la musique br\u00e9silienne. Elle s\u2019est \u00e9teinte le 9\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 77\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Mortaigne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/208/0/2696/1348/1342/671/60/0/c419a9e_1668071412487-fastimage-cro-costa-gal-221109-008.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-15">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Dans des espaces publics, des femmes âgées offrent des séances à des personnes atteintes de troubles psychologiques. Une initiative exportée au Qatar pendant la Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Zimbabwe             Thérapie sur bancs publics : un remède de grands-mères du Zimbabwe au Mondial de football      Dans des espaces publics, des femmes âgées offrent des séances à des personnes atteintes de troubles psychologiques. Une initiative exportée au Qatar pendant la Coupe du monde.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 12h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une séance de thérapie sur un banc public à Harare, le 4 novembre 2022.  JEKESAI NJIKIZANA / AFP                 Shery Ziwakayi, 70 ans, parle d’une voix douce. Son sourire est rassurant. Installée dans un jardin, c’est l’une des « grands-mères » du Zimbabwe qui offrent des séances de thérapie sur les bancs publics du pays, dont le principe gagnera bientôt le Mondial de football au Qatar.            Dans ce pays pauvre d’Afrique australe, le marasme économique des vingt dernières années a multiplié les cas de dépression et de troubles mentaux. Mais avec un système de santé exsangue et une grande majorité de gens qui n’ont souvent pas de quoi acheter à manger ou de l’électricité, payer une séance chez un psy serait insensé.                 Un psychiatre zimbabwéen, Dixon Chibanda, a eu l’idée d’offrir des séances gratuites en formant des femmes âgées, appelées affectueusement dans la région « mbuya » ou « gogo », aux rudiments de la psychologie comportementale. Les bancs sont des espaces « pour partager des histoires et en racontant ces histoires, chacun de nous peut guérir », explique le médecin à l’AFP.            Shery Ziwakayi s’assoit sur ces « bancs de l’amitié » depuis six ans et reçoit en moyenne trois personnes par jour : des jeunes, certains souffrant de stress ou luttant contre une addiction. D’autres sont victimes de violence, traversent des difficultés financières ou sont au chômage. « Bienvenue, dit-elle, en serrant la main de son nouveau patient. Vous avez pris la bonne décision de venir voir mbuya. »            Quatorze psychiatres pour tout un pays            Sur une feuille blanche, elle a noté les questions de base : « Etes-vous effrayé par des choses peu importantes ? Vous sentez-vous épuisé ? Pensez-vous au suicide ? » « Après avoir parlé, beaucoup se trouvent rétablis et retournent à une vie normale », précise la grand-mère.                L’idée sera temporairement exportée au Qatar pendant la Coupe du monde de football qui s’ouvre le 22 novembre. Trente-deux bancs, autant que d’équipes en compétition, seront installés pour sensibiliser aux questions de santé mentale.                             Lire aussi :  Au Zimbabwe, l’exode des infirmières vide des hôpitaux à l’agonie                   Selon l’Organisation mondiale de la santé (OMS) qui soutient ce remède de grand-mère, plus de 300 millions de personnes souffrent de dépression dans le monde. Le patron de l’OMS, Tedros Adhanom Ghebreyesus, a salué « un moyen simple mais fort de promouvoir la santé mentale », ajoutant que « le simple fait de s’asseoir pour parler peut faire une énorme différence ».            Au Zimbabwe, quelque 160 000 personnes sont venues s’asseoir sur un banc au cours des deux dernières années, avec un pic provoqué par la pandémie de Covid-19. Il existe aujourd’hui un millier de bancs à travers le pays, fréquentés par plus de 1 500 grands-mères. Au Zimbabwe, seuls 14 psychiatres sont aujourd’hui en exercice, 150 psychologues cliniciens et moins de 500 infirmiers psychiatriques pour une population de 16 millions, dont 70 % vivent sous le seuil de pauvreté.            « Sortir la santé mentale des hôpitaux »            L’histoire a commencé en 2006 avec 14 « gogo » dans le township de Mbare, le plus ancien et le plus pauvre du pays, situé dans la capitale Harare. L’idée a frappé Dixon Chibanda après le suicide d’une de ses patientes : « Elle n’avait pas les 15 dollars pour payer son billet de bus vers l’hôpital et suivre son traitement contre la dépression », raconte-t-il. Un déclic. Il réalise alors « qu’il fallait sortir la santé mentale des hôpitaux vers les communautés », ajoute-t-il, soulignant que six des dix pays avec les taux de suicide les plus élevés dans le monde se trouvent en Afrique.                Choice Jiya, 43 ans, dit devoir sa vie à l’un de ces bancs, où elle a pris place un jour de grande détresse en 2005. Débordée par la naissance de jumeaux, quand son mari a perdu son travail, elle avoue avoir pensé « qu’il valait mieux mourir ». Elle gère aujourd’hui une petite entreprise de fabrication de parfums et de savons.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/10/therapie-sur-bancs-publics-un-remede-de-grands-meres-du-zimbabwe-au-mondial-de-football_6149332_3212.html"},"headline":"Th\u00e9rapie sur bancs publics\u00a0: un rem\u00e8de de grands-m\u00e8res du Zimbabwe au Mondial de football","dateCreated":"2022-11-10T12:09:36+01:00","datePublished":"2022-11-10T12:09:36+01:00","dateModified":"2022-11-10T12:09:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Zimbabwe"],"keywords":["Zimbabwe","Sant\u00e9 mentale","Le Monde Afrique","International","Sant\u00e9"],"description":"Dans des espaces publics, des femmes \u00e2g\u00e9es offrent des s\u00e9ances \u00e0 des personnes atteintes de troubles psychologiques. Une initiative export\u00e9e au Qatar pendant la Coupe du monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/60/0/1024/512/1342/671/60/0/ac2498b_1668078075548-000-32mx8cq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zimbabwe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zimbabwe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-16">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a dénoncé l’absence « d’humanité » de l’Italie, alors que parmi les 234 migrants rescapés en Méditerranée par le navire se trouvent 57 enfants et une vingtaine de malades.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             L’« Ocean Viking » accueilli « à titre exceptionnel » par la France, qui critique le manque de « solidarité » de l’Italie      Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a dénoncé l’absence « d’humanité » de l’Italie, alors que parmi les 234 migrants rescapés en Méditerranée par le navire se trouvent 57 enfants et une vingtaine de malades.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h04, mis à jour à 13h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Certains des migrants sauvés en mer par le navire humanitaire « Ocean Viking », qui navigue en Méditerranée, mercredi 9 novembre 2022.  VINCENZO CIRCOSTA / AP                 Gérald Darmanin a annoncé à l’issue du conseil des ministres, jeudi 10 novembre, que le port de Toulon va accueillir, vendredi, le navire humanitaire Ocean Viking et 234 migrants rescapés au cours de leur traversée de la Méditerranée, « à titre exceptionnel ». Parmi les personnes secourues se trouvent 57 enfants et une vingtaine de malades, selon le ministre de l’intérieur. Un tiers des passagers migrants seront « relocalisés » en France, a-t-il ajouté, et ceux qui ne répondront pas aux critères de demandeurs d’asile « seront reconduits directement ».            Mercredi, la tension avait grimpé d’un cran entre la France et l’Italie, dirigée par la première ministre d’extrême droite Georgia Meloni, à propos de l’Ocean Viking, Paris dénonçant le refus « inacceptable » de Rome de laisser le bateau accoster. Bruxelles, de son côté, a appelé au débarquement immédiat de tous les migrants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                   Gérald Darmanin a estimé que Rome s’était écarté « de sa solidarité européenne » qui, selon lui, doit prévaloir en Europe quant à l’accueil des migrants. « On regrette que l’Italie n’ait pas agi avec la même célérité et la même humanité » que la France, a renchéri le porte-parole de l’exécutif, Olivier Véran.                 Plus tôt jeudi, le secrétariat général de la mer, rattaché au ministère de l’intérieur, avait annoncé l’évacuation sanitaire de trois migrants qui se trouvaient sur le bateau, qui fait l’objet d’un bras de fer entre la France et l’Italie. Selon SOS Méditerranée, qui affrète le navire, l’Ocean Viking avait demandé l’évacuation des trois passagers, qui sont « dans un état de santé grave et ont besoin d’une prise en charge hospitalière », selon l’ONG.            Actuellement au large de la Corse                           Certains des migrants sauvés en mer par le navire humanitaire « Ocean Viking », qui navigue en Méditerranée, mercredi 9 novembre 2022.  VINCENZO CIRCOSTA / AP                 « L’un des patients est instable et ne réagit pas aux soins prodigués à bord depuis le 27 octobre. Les deux autres ont subi des blessures en Libye qui, en raison du long délai de traitement, risquent maintenant d’avoir des conséquences négatives à long terme », a précisé à l’Agence France-presse une porte-parole de SOS Méditerranée.            L’ONG a envoyé sa demande aux autorités françaises par le truchement des centres régionaux opérationnels de surveillance et de sauvetage (Cross), et cette requête a été « prise en considération », selon SOS Méditerranée, dont le siège est à Marseille. L’évacuation « sera menée sous la conduite opérationnelle de l’amiral préfet maritime de la Méditerranée », a confirmé le secrétariat général à la mer. Le navire se trouve désormais, selon le site Marine Traffic, au large d’Aléria, en Corse.                Les opérations de secours ont commencé en fin de matinée : un hélicoptère de l’armée de l’air avec une équipe médicale à bord a décollé vers 11 heures de la base de Solenzara en Corse pour aller récupérer les patients qui « devraient être évacués vers l’hôpital de Bastia », a détaillé auprès de l’Agence-France presse (AFP) le capitaine de frégate Pierre-Louis Josselin, porte-parole de la préfecture maritime.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/ocean-viking-le-gouvernement-organise-l-evacuation-sanitaire-de-quatre-passagers_6149330_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb accueilli \u00ab\u00a0\u00e0 titre exceptionnel\u00a0\u00bb par la France, qui critique le manque de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Italie","dateCreated":"2022-11-10T12:04:56+01:00","datePublished":"2022-11-10T12:04:56+01:00","dateModified":"2022-11-10T13:40:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Italie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019absence \u00ab\u00a0d\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Italie, alors que parmi les 234 migrants rescap\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e par le navire se trouvent 57 enfants et une vingtaine de malades.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/16a876b_264508c4e25d49d0b8fe841119fe458e-0-4a9960e2f7804d9ca7971625400e7f66.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-17">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Cette fonctionnalité permet de partager des fichiers. La multinationale a déjà été accusée par le passé de modifier ses services pour complaire à Pékin, qui censure sévèrement toute contestation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Apple             Apple limite la fonction AirDrop des iPhone en Chine      Cette fonctionnalité permet de partager des fichiers. La multinationale a déjà été accusée par le passé de modifier ses services pour complaire à Pékin, qui censure sévèrement toute contestation.          Par Le Monde (avec Bloomberg)         Publié aujourd’hui à 11h27, mis à jour à 12h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Apple a introduit une limitation, en Chine, de la fonctionnalité AirDrop de ses iPhone, utilisée notamment par des opposants au pouvoir pour partager des fichiers. Le système permet d’échanger rapidement des images, des documents et des vidéos entre appareils Apple, provenant soit de tous les possesseurs d’iPhone à proximité (par défaut), soit seulement des contacts enregistrés par le receveur.            La dernière version du système d’exploitation iOS 16.1.1, déployée mercredi 9 novembre, limite à dix minutes dans le pays la durée pendant laquelle un possesseur d’iPhone peut recevoir des fichiers de la part de personnes qui ne font pas partie de ses contacts. Pour continuer à recevoir des fichiers dans ce mode au-delà de cette période, l’utilisateur devra avoir réactivé cette option dans les secondes précédant le délai fatidique. Cela complique les choses pour des critiques du pouvoir qui souhaiteraient propager discrètement documents ou informations autour d’eux.            Emoji retiré            Cette évolution intervient après que des contestataires ont utilisé AirDrop pour diffuser des visuels d’opposition au dirigeant Xi Jinping et au gouvernement – l’emploi d’AirDrop pour contourner la censure très stricte en Chine a été solidement documenté pendant ces trois dernières années, et encore récemment.                 Elle ne concerne à ce stade que les iPhone vendus en Chine. Apple n’a pas précisé pourquoi cette évolution avait été introduite dans le pays, mais a déclaré prévoir sa mise en œuvre partout dans le monde au cours de l’année qui vient, afin de lutter contre le partage de fichiers non sollicités.                             Lire aussi :  A Taïwan, Apple demande à ses sous-traitants d’étiqueter certains produits avec la mention « fabriqués en Chine »                   Le géant de Cupertino (Californie) a fait l’objet par le passé de critiques déplorant qu’il modifie les fonctions de ses iPhone pour complaire au pouvoir chinois. En 2019, Apple avait retiré l’émoji du drapeau de Taïwan, l’île dont Pékin revendique de reprendre un contrôle total, pour ses utilisateurs de Hongkong et de Macao. La firme a aussi supprimé des applications de réseaux privés virtuels (VPN) régulièrement utilisés pour se soustraire aux régulateurs de Pékin. Bien des services d’Apple sont également inaccessibles en Chine – le plus gros marché des télécoms au monde –, comme Apple TV +, iTunes Store, des podcasts payants, Apple Books et Apple Arcade.            Malaise social            Le pouvoir central est soumis à une augmentation de critiques nées du malaise social. En octobre, des slogans antigouvernementaux sont apparus dans plusieurs villes, dont la capitale, avant le XXe congrès du Parti. Au cours de manifestations pour la démocratie à Hongkong, des militants ont utilisé AirDrop pour diffuser leurs revendications. Pékin a aussi choisi de maintenir sa politique « zéro Covid », impliquant un sévère régime de confinements, tests et quarantaines dès l’apparition de quelques cas, qui suscite la défiance dans la population.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Xi Jinping l’idéologue définit sa vision pour faire de la Chine une puissance « au premier rang mondial »                   AirDrop fait également l’objet de controverses hors de Chine depuis son lancement, en 2013, pour des utilisations inappropriées. L’an dernier ont été relatés de nombreux cas de vols aériens retardés ou annulés après que des passagers avaient partagé de fausses alertes terroristes ou des images pornographiques avec leurs voisins.                 Le Monde (avec Bloomberg)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                               Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                 Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/10/en-chine-apple-limite-la-fonction-airdrop-des-iphone-qui-permet-des-echanges-de-fichiers_6149324_4408996.html"},"headline":"Apple limite la fonction AirDrop des iPhone en Chine","dateCreated":"2022-11-10T11:27:24+01:00","datePublished":"2022-11-10T11:27:24+01:00","dateModified":"2022-11-10T12:41:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Apple"],"keywords":["Entreprises","International","Apple","Asie-Pacifique","Chine","High tech","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"Cette fonctionnalit\u00e9 permet de partager des fichiers. La multinationale a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e par le pass\u00e9 de modifier ses services pour complaire \u00e0 P\u00e9kin, qui censure s\u00e9v\u00e8rement toute contestation.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde (avec Bloomberg)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/11/04/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/c378abc_16170-1ngijn2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Apple","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/apple/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-18">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le plus vieux métropolitain du monde était quasiment paralysé jeudi par une nouvelle grève à l’appel de plusieurs syndicats opposés à un plan de réductions des coûts de la régie de transports londonienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le métro londonien paralysé par une grève suivie      Le plus vieux métropolitain du monde était quasiment paralysé jeudi par une nouvelle grève à l’appel de plusieurs syndicats opposés à un plan de réductions des coûts de la régie de transports londonienne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Stratford Station, à Londres, jeudi 10 novembre 2022.  DANIEL LEAL / AFP                 Après une grève massive dans les transports publics il y a près de trois mois pour les salaires, une nouvelle grève dans le métro londonien à l’appel de plusieurs syndicats qui s’opposent à un plan de réductions de coûts au sein de Transport for London (TfL), la société publique de gestion des transports du Grand Londres, affectait, jeudi 10 novembre, des millions d’usagers.            Le plus vieux métro du monde était presque entièrement paralysé jeudi matin, avec la plupart des lignes totalement à l’arrêt et quelques-unes avec un service très réduit. Seule la toute jeune Elizabeth Line, inaugurée en mai dernier, fonctionnait normalement, avec seulement quelques stations fermées au cœur de la capitale.                 Le métro londonien transporte en temps ordinaire jusqu’à cinq millions de passagers par jour, mais a été secoué par plusieurs mouvements de grève ces derniers mois. Si certains Londoniens ont opté pour le télétravail, dont la pratique s’est largement diffusée depuis la pandémie de Covid-19, beaucoup se sont rabattus sur le vélo, la voiture mais aussi les bus – nombre d’entre eux étaient bondés jeudi.            Pensions et salaires attaqués            Le syndicat national RMT (Rail, Maritime and Transport), qui a appelé à la grève, s’oppose notamment à la suppression de six cents postes dans les stations de métro et à un projet de TfL de modifier son financement des pensions de retraite des agents, selon un communiqué. Plombé par la pandémie, TfL a conclu fin août un accord de financement avec le gouvernement, qui ne comble toutefois pas les besoins de l’opérateur public.            « Ces attaques [du statut des salariés] sont profondément injustes et complètement inutiles », estime le syndicat, qui affirme avoir fait des propositions pour suspendre la grève qui ont été rejetées par TfL. Selon Sharon Graham, secrétaire générale du syndicat Unite, qui a aussi appelé à la grève, « TfL attaque inutilement les pensions et les salaires de nos membres, ce que Unite ne peut tout simplement pas accepter », a-t-elle affirmé dans un communiqué.                « Aucune proposition pour changer le système de pensions ou les conditions n’a été faite », avait assuré de son côté Glynn Barton, un responsable de TfL, dans une déclaration mardi après l’échec des négociations avec les syndicats.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le réveil social et syndical du Royaume-Uni                   Cette grève intervient aussi au moment où le Royaume-Uni connaît une multiplication des mouvements sociaux dans un contexte d’inflation record et de crise du coût de la vie. Mercredi, les infirmières ont voté une grève nationale inédite pour réclamer de meilleurs salaires.                                          Écouter aussi    Economie, politique… Pourquoi tout va mal au Royaume-Uni                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/royaume-uni-le-metro-londonien-paralyse-par-une-greve-suivie_6149323_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le m\u00e9tro londonien paralys\u00e9 par une gr\u00e8ve suivie","dateCreated":"2022-11-10T11:26:05+01:00","datePublished":"2022-11-10T11:26:05+01:00","dateModified":"2022-11-10T11:34:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Le plus vieux m\u00e9tropolitain du monde \u00e9tait quasiment paralys\u00e9 jeudi par une nouvelle gr\u00e8ve \u00e0 l\u2019appel de plusieurs syndicats oppos\u00e9s \u00e0 un plan de r\u00e9ductions des co\u00fbts de la r\u00e9gie de transports londonienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/418/0/5013/2506/1342/671/60/0/eaaca41_1668073112282-london.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-19">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les enquêteurs ont remonté la piste de l’assassinat, le 3 octobre, de Percival Mabasa, après que le tueur à gages s’est rendu aux autorités et a révélé le rôle de plusieurs chefs de gangs au sein de la prison.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Philippines             Le chef du système carcéral philippin accusé d’avoir commandité le meurtre d’un journaliste de radio      Les enquêteurs ont remonté la piste de l’assassinat, le 3 octobre, de Percival Mabasa, après que le tueur à gages s’est rendu aux autorités et a révélé le rôle de plusieurs chefs de gangs au sein de la prison.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 11h16, mis à jour à 15h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors des obsèques du journaliste Percival Mabasa à Paranaque, dans le Grand Manille, le 9 octobre 2022. L’animateur radio a été tué le 4 octobre.  JAM STA ROSA / AFP               L’enquête sur l’assassinat, le 3 octobre, de l’animateur de radio philippin Percival Mabasa alors qu’il rentrait chez lui dans le Grand Manille, a conduit à des révélations fracassantes : le commanditaire présumé de l’attaque n’est autre que le directeur général du système pénitentiaire philippin, Gerald Bantag, mis en examen le 7 novembre.          Selon le Bureau national d’investigation, le « FBI » philippin, celui-ci a transmis l’ordre à son adjoint, lui aussi inculpé, qui a ensuite contacté un directeur de prison. Le « contrat » est alors passé par plusieurs chefs de gang incarcérés avant que l’intermédiaire choisi par l’un d’entre eux, lui aussi en prison, ne trouve à l’extérieur le tueur à gages, un certain Joel Escorial. Or ce dernier s’est livré à la police le 17 octobre car les caméras de surveillance montraient clairement son visage et parce qu’une récompense pour sa capture avait été annoncée. « Il craignait pour sa vie », ont expliqué les enquêteurs. Il a dit avoir été « pris de remords ». Les analyses balistiques et d’empreintes ont confirmé son rôle.          M. Escorial révèle alors à la police le nom de l’intermédiaire qui l’a engagé : mais celui-ci est retrouvé mort le lendemain, le 18 octobre, par suffocation, dans la prison New Bilibid, dans le Grand Manille, où il était détenu. La prison, qui accueille plus de 28 000 détenus pour une « capacité idéale » quatre fois inférieure, est aussi le quartier général du bureau des corrections, l’agence du ministère de la justice chargée du système carcéral que M. Bantag dirigeait. Joel Escurial a alors donné d’autres noms, dont celui de M. Bantag, et permis à l’enquête de remonter la chaîne d’instructions. Le tueur avait reçu l’équivalent de 9 000 euros pour le « contrat ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les bidonvilles de Manille, entre galère et culte de l’homme fort                 « Motif clair »          Le directeur général Bantag avait un « motif clair pour exécuter les meurtres [du journaliste et de l’intermédiaire] », a déclaré le 7 novembre, lors d’une conférence de presse, un responsable du service de renseignements des Philipines : le journaliste le prenait régulièrement pour cible dans son programme intitulé « Lapid Fire » (un jeu de mots qui signifie « mitraillette »), l’accusant de corruption et de pratiques criminelles.          Le ministre de la justice, Jesus Crispin Remulla, a déclaré lors de la même conférence de presse que les découvertes faites par les enquêteurs dans la prison laissent à penser que celle-ci pouvait « abriter une organisation criminelle ». Il a évoqué la saisie d’alcool, de drogues, d’ordinateurs et d’armes ainsi que la présence de trente cadavres à la morgue, sans compter des incinérations suspectes de corps de trafiquants de drogue supposément décédés pendant l’épidémie de Covid-19.        Il vous reste 52.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/le-chef-du-systeme-carceral-philippin-accuse-d-avoir-commandite-le-meurtre-d-un-journaliste-de-radio_6149320_3210.html"},"headline":"Le chef du syst\u00e8me carc\u00e9ral philippin accus\u00e9 d\u2019avoir commandit\u00e9 le meurtre d\u2019un journaliste de radio","dateCreated":"2022-11-10T11:16:02+01:00","datePublished":"2022-11-10T11:16:02+01:00","dateModified":"2022-11-10T15:03:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Philippines"],"keywords":["International","Philippines","Asie-Pacifique"],"description":"Les enqu\u00eateurs ont remont\u00e9 la piste de l\u2019assassinat, le 3\u00a0octobre, de Percival Mabasa, apr\u00e8s que le tueur \u00e0 gages s\u2019est rendu aux autorit\u00e9s et a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le r\u00f4le de plusieurs chefs de gangs au sein de la prison.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/110/0/4687/2343/1342/671/60/0/87c9ea3_1668074711451-000-32l236z-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Philippines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/philippines/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-20">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La Commission européenne a présenté un projet de loi sur les nouvelles limites d’émissions polluantes, les normes dites « Euro 7 », qui ne demandera pas d’efforts trop importants aux industriels du secteur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Industrie automobile             Après avoir décidé l’interdiction de la vente de voitures à moteur thermique en 2035, les Européens veulent ménager le secteur automobile      La Commission européenne a présenté un projet de loi sur les nouvelles limites d’émissions polluantes, les normes dites « Euro 7 », qui ne demandera pas d’efforts trop importants aux industriels du secteur.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Lille, en janvier 2017.  PHILIPPE HUGUEN / AFP               Après avoir interdit la vente des voitures à moteur thermique après 2035 dans le cadre de la lutte contre le réchauffement climatique et les émissions de CO2, les Européens souhaitent ménager les acteurs du secteur. Plusieurs Etats membres, dont la France et l’Allemagne, mais aussi la Commission y veillent, arguant que les industriels de l’automobile doivent désormais se concentrer sur la mise en œuvre de cette révolution industrielle et sociale.          Jeudi 10 novembre, l’exécutif communautaire a présenté un projet de loi sur les nouvelles limites d’émissions polluantes – les normes dites « Euro 7 » –, qui ne leur demandera pas d’efforts trop importants et qui, à certains égards, est même moins ambitieux que ce que proposait leur lobbyiste, l’Association des constructeurs européens d’automobiles (ACEA) .          Ainsi, le texte ne relève que très peu les exigences en termes d’émissions d’oxydes d’azote ou de monoxyde de carbone pour les voitures. L’ACEA estimait pourtant qu’il était possible d’abaisser leur limite à 35 milligrammes par kilomètre, par exemple, pour les premières (contre 60 pour les voitures à essence et 80 pour le diesel aujourd’hui), dans la mesure où une immense majorité de véhicules affiche déjà une telle performance.          La Commission a arrêté le curseur à 60 milligrammes par kilomètre pour tous les véhicules légers qui sortiront des usines à compter du 1er juillet 2025, et rares sont les Etats membres, à part les Pays-Bas et quelques autres, à avoir milité pour une norme plus dure. « Après le “dieselgate”, les constructeurs ont fait des efforts importants et la montée en puissance de l’électrique va concourir à une baisse des émissions », explique un haut fonctionnaire européen.          « La Commission pouvait être plus ambitieuse »          « Il est difficile de demander aux constructeurs automobiles d’investir en même temps dans l’électrique et le thermique », admet Pascal Canfin, président de la commission environnement du Parlement européen. Mais, poursuit-il, « la pollution de l’air fait des dizaines de milliers de morts chaque année. La Commission pouvait être plus ambitieuse ». « Le système était laxiste jusqu’à maintenant, les constructeurs l’ont longtemps contourné. Il ne serait pas insensé de resserrer la vis au niveau des contraintes d’émissions », estime pour sa part Philippe Lamberts, président du groupe Les Verts au Parlement européen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Automobile : bataille autour de la future norme antipollution Euro 7                 La Commission se défend en expliquant qu’elle demande désormais aux constructeurs de produire des voitures plus propres sur petit trajet. L’exécutif communautaire souhaite également que ces règles soient valables plus longtemps : elles seraient assouplies quand la voiture aurait parcouru plus de 200 000 kilomètres ou aurait plus de dix ans, contre 100 000 kilomètres et cinq ans à l’heure actuelle.        Il vous reste 41.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/10/apres-avoir-decide-l-interdiction-de-la-vente-de-voitures-a-moteur-thermique-en-2035-les-europeens-veulent-menager-le-secteur-automobile_6149318_3234.html"},"headline":"Apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 l\u2019interdiction de la vente de voitures \u00e0 moteur thermique en\u00a02035, les Europ\u00e9ens veulent m\u00e9nager le secteur automobile","dateCreated":"2022-11-10T11:00:07+01:00","datePublished":"2022-11-10T11:00:07+01:00","dateModified":"2022-11-10T11:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Pollutions","Industrie automobile","Industrie","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi sur les nouvelles limites d\u2019\u00e9missions polluantes, les normes dites\u00a0\u00ab\u00a0Euro 7\u00a0\u00bb, qui ne demandera pas d\u2019efforts trop importants aux industriels du secteur.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/76/0/1024/512/1342/671/60/0/591d4ea_1668068190298-antipollution.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  
