<FILE-date="2022/11/10/19">

<article-nb="2022/11/10/19-1">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Après plusieurs jours de bisbille diplomatique avec l’Italie, la France a décidé jeudi d’accueillir, « à titre exceptionnel », le navire humanitaire « Ocean Viking ». Si le droit de la mer impose de sauver les migrants en péril, il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. Un flou qui incite les pays à se renvoyer la balle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?      Après plusieurs jours de bisbille diplomatique avec l’Italie, la France a décidé jeudi d’accueillir, « à titre exceptionnel », le navire humanitaire « Ocean Viking ». Si le droit de la mer impose de sauver les migrants en péril, il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. Un flou qui incite les pays à se renvoyer la balle.          Par Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 18h33, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants à bord de l’« Ocean Viking » de l’ONG SOS Méditerranée, le 6 novembre 2022. Les 234 personnes secourues par le navire humanitaire vont finalement être accueillies par la France.  VINCENZO CIRCOSTA / AP                 Le bras de fer diplomatique entre Paris et Rome autour du sort réservé aux 234 migrants à bord de l’Ocean Viking s’est finalement achevé jeudi 10 novembre. Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, a annoncé à la mi-journée que le port de Toulon allait accueillir vendredi, « à titre exceptionnel », le dernier des quatre bateaux humanitaires bloqués en Méditerranée. Un tiers des passagers, qui ont tous fui la Libye, seront « relocalisés » en France, a-t-il ajouté, et ceux qui ne répondront pas aux critères de demandeurs d’asile « seront reconduits directement ».            Le navire de l’ONG SOS Méditerranée a demandé à quarante-trois reprises à l’Italie de pouvoir débarquer. En vain. Il a donc pris la direction de la France mardi. Dans un premier temps, l’exécutif a fermé la porte à un éventuel accueil, renvoyant Rome à ses responsabilités. « La règle européenne, c’est que le bateau doit débarquer dans le port le plus proche, qui est un port italien », a ainsi évacué le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, jeudi matin sur France 2.                 La veille, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, avait déjà demandé à l’Italie de « respecter ses engagements européens », en accueillant l’Ocean Viking. « Le bateau est actuellement dans les eaux territoriales italiennes, il y a des règles européennes extrêmement claires et qui ont été d’ailleurs acceptées par les Italiens », avait rappelé M. Véran, jugeant l’attitude de Rome « inacceptable ». Mardi, le nouvel exécutif italien, dirigé par la présidente du conseil d’extrême droite Giorgia Meloni, avait présenté comme acquis l’accueil du navire par la France. Une annonce – démentie par Paris – visant à infléchir la position française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                   Alors que Paris et Rome n’ont cessé de se renvoyer la balle, que dit le droit international à propos des migrants secourus en mer ? Quels sont leurs droits une fois qu’ils ont été recueillis par un bateau ? Qu’est-il prévu quant à leur débarquement ? Le Monde fait le point.            Débarquer dans un « lieu sûr »            Le droit de la mer est régi par plusieurs textes internationaux. Première certitude : toute personne en péril doit être secourue. Cette obligation est notamment inscrite dans la Convention internationale pour la sauvegarde de la vie humaine en mer (abrégée SOLAS, pour « safety of life at sea »), adoptée en 1974, et la Convention des Nations unies sur le droit de la mer (UNCLOS, pour « United nations convention on the law of the sea »), adoptée en 1982. « Tout navire qui a connaissance d’une situation de détresse doit s’arrêter s’il est à proximité ou se dérouter s’il est le plus proche de la zone pour prendre en charge les personnes dont la vie est menacée », détaille Franck Dollfus, avocat spécialisé en droit de la mer. Seule réserve : que son capitaine puisse le faire sans mettre son bateau et son équipage en danger.                Ensuite – et contrairement à ce qu’a affirmé M. Le Maire –, le droit international n’impose pas de débarquer dans « le port le plus proche » mais dans un « lieu sûr ». Il s’agit, selon l’Organisation maritime internationale (OMI), l’agence onusienne chargée d’assurer la sécurité du transport maritime, d’« un emplacement où les opérations de sauvetage sont censées prendre fin, où la vie des survivants n’est plus menacée et où l’on peut subvenir à leurs besoins fondamentaux ». L’obligation de débarquer dans un « lieu sûr » et « dans les meilleurs délais raisonnablement possibles » a été ajoutée en 2004 à la Convention internationale sur la recherche et le sauvetage maritimes (SAR, pour « search and rescue »), initialement adoptée en 1979. De plus, toujours aux termes de la Convention SAR, les Etats ont une obligation de « coordination » et de « coopération » pour débarquer les personnes secourues dans un lieu sûr. « Des exigences suffisamment floues pour être sujettes à des interprétations », souligne Franck Dollfus.            En résumé, le droit de la mer impose de sauver les migrants en péril, mais il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. « Les conventions maritimes n’ont pas été pensées dans la perspective de régler des problématiques migratoires. Cela aboutit à une superposition de textes, parfois contradictoires », note l’avocat. La convention de Genève (1951), dont l’Italie est signataire, affirme qu’un réfugié ne devrait pas être renvoyé dans un pays où sa vie ou sa liberté sont gravement menacées. « Ce principe peut très bien se heurter aux règles d’accueil des étrangers, plus ou moins strictes, sur le territoire national », observe Franck Dollfus. Qui conclut : « On est confronté ici à une situation 100 % politique. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                   Pas de mécanisme européen clair et durable            A quai à Catane (Sicile) depuis dimanche, les bateaux humanitaires Geo Barents de Médecins sans frontières (MSF) et Humanity 1 de l’ONG allemande SOS Humanity ont finalement pu débarquer la totalité de leurs passagers mardi. Au départ, les autorités italiennes n’avaient accepté que les mineurs et les personnes malades. Le ministre italien des affaires étrangères, Antonio Tajani, a confirmé mercredi que ce tri était un signal pour forcer l’Europe à aider l’Italie.             « En refusant d’accueillir l’“Ocean Viking”, l’Italie remet clairement en cause un accord qui lui est pourtant favorable », estime Matthieu Tardis, de l’IFRI            « Les manœuvres de blocage de la part du gouvernement de Giorgia Meloni visent à démontrer sa ligne dure en matière d’immigration », décrypte Matthieu Tardis, responsable du Centre migrations et citoyennetés de l’Institut français des relations internationales (IFRI). Le chercheur rappelle qu’une situation similaire avait opposé, à l’été 2018, les Européens à l’Italie. La France et le gouvernement d’extrême droite de Matteo Salvini s’étaient notamment accrochés au sujet de l’Aquarius, l’ancien navire de SOS Méditerranée, qui avait finalement débarqué en juin à Valence, en Espagne. La France avait, pour sa part, refusé d’accueillir le bateau. A l’époque, Emmanuel Macron disait ne pas avoir voulu céder aux « provocations des extrêmes » et considérait qu’un tel scénario n’était « pas soutenable, même politiquement, en France pour nos propres équilibres ».                De fait, le débarquement de migrants par les navires humanitaires fait quasi systématiquement l’objet de négociations tendues entre les Etats, en vue de leur répartition. Au niveau européen, le sujet de la relocalisation des demandeurs d’asile empoisonne le débat depuis 2015 et la crise dite « des réfugiés ». A l’époque, la Commission européenne avait proposé que l’ensemble des pays membres accueillent les réfugiés de manière solidaire. Mais les Etats d’Europe centrale avaient bloqué le processus.                             Lire aussi (2015) :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe centrale, forteresse face aux réfugiés                   Faute d’un mécanisme européen clair et durable, des accords sont donc trouvés au cas par cas. « En juin, dans la foulée de la présidence française [de l’Union européenne (UE)], les choses ont légèrement avancé : un accord a été trouvé sur la relocalisation des demandeurs d’asile depuis les Etats méditerranéens (Italie, Chypre, Grèce, Espagne, Malte) vers d’autres Etats membres volontaires », explique Matthieu Tardis. Prévu pour une durée d’un an renouvelable, ce mécanisme n’est pas juridiquement contraignant. Les pays qui ne souhaitent pas accueillir de nouveaux migrants doivent, en revanche, aider financièrement ceux qui les prennent en charge.            Pour le chercheur, « en refusant d’accueillir l’Ocean Viking, l’Italie remet clairement en cause un accord qui lui est pourtant favorable », bien que peu opérationnel. Pour l’heure, treize pays se sont engagés à accueillir 8 000 personnes, dont 3 000 pour l’Allemagne et 3 000 pour la France, afin de soulager les pays de première entrée en Europe. Dans les faits, selon la Commission européenne, l’Allemagne en a accueilli 74 en octobre, et la France, 38, fin août. Matthieu Tardis voit malgré tout dans l’attitude de Rome « une réponse populiste du gouvernement Meloni pour satisfaire son électorat ».                 Marie Slavicek           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/migrants-secourus-en-mediterranee-que-dit-le-droit-international_6149382_3210.html"},"headline":"Migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0: que dit le droit international\u00a0?","dateCreated":"2022-11-10T18:33:35+01:00","datePublished":"2022-11-10T18:33:35+01:00","dateModified":"2022-11-10T18:33:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Apr\u00e8s plusieurs jours de bisbille diplomatique avec l\u2019Italie, la France a d\u00e9cid\u00e9 jeudi d\u2019accueillir, \u00ab\u00a0\u00e0 titre exceptionnel\u00a0\u00bb, le navire humanitaire \u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb. Si le droit de la mer impose de sauver les migrants en p\u00e9ril, il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. Un flou qui incite les pays \u00e0 se renvoyer la balle.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/7952/3976/1342/671/60/0/77607fe_1667984606299-766789.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-2">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le « New York Times » et l’agence de presse Associated Press (AP) ont interrogé des enfants, leurs proches et des familles d’accueil. Ces deux enquêtes documentent ce qui pourrait être un crime de guerre commis par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la presse américaine enquête sur la déportation et l’adoption forcée d’enfants ukrainiens en Russie      Le « New York Times » et l’agence de presse Associated Press (AP) ont interrogé des enfants, leurs proches et des familles d’accueil. Ces deux enquêtes documentent ce qui pourrait être un crime de guerre commis par la Russie.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h27    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Timofeï, au premier plan, avec ses frères et soeurs adoptifs, après leur retour auprès de leur famille, en France, en juillet 2022.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 Alors que près de 6 500 civils ont été tués depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, des milliers d’enfants ukrainiens – parfois devenus orphelins – ont été transférés en Russie pour y être adoptés, et ainsi devenir plus tard des citoyens russes. C’est ce que le New York Times et Associated Press (AP), qui avait déjà fait la lumière sur le nombre de civils tués dans le bombardement du théâtre de Marioupol – se sont employés à démontrer dans deux enquêtes précises et circonstanciées.            Le quotidien et l’agence de presse américains ont échangé avec des enfants, toujours en Russie ou qui avaient pu rentrer chez eux, mais aussi avec leurs proches et des familles d’accueil. En Russie, ni les responsables politiques ni les familles adoptives ne s’en cachent. A la télévision d’Etat, on les présente comme de jeunes Ukrainiens abandonnés et extraits de la guerre par Moscou, raconte le New York Times. Maria Lvova-Belova, médiatrice pour les droits des enfants auprès du Kremlin, a elle-même « adopté » un adolescent originaire de Marioupol et raconte, sans fard, sur Telegram comment il a fini par aimer son nouveau foyer après la tristesse d’avoir quitté « la maison dans laquelle il a grandi, ses amis et son cher Marioupol ».                 Mais ces transferts massifs d’enfants sont un crime de guerre potentiel, rappellent ces enquêtes, que ces enfants soient bien orphelins ou pas. Déplacer des enfants vers un autre pays à la culture différente, comme une tentative d’effacer leur identité nationale, peut relever du génocide, appuie AP. Si beaucoup de ces jeunes Ukrainiens viennent effectivement d’orphelinats et de foyers, les autorités russes et prorusses ont aussi déporté des enfants que les parents ou tuteurs légaux réclament. D’autant qu’en Ukraine, il n’est pas rare que des parents confrontés à la maladie, à l’addiction ou à des difficultés économiques placent leurs enfants, de manière temporaire ou non. Environ 90 000 enfants ukrainiens sont ainsi pris en charge dans des établissements d’Etat, selon l’Organisation des Nations unies (ONU).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, les cent jours de guerre des orphelins de Marioupol                   « Nous ne prenons pas ce qui n’est pas déjà à nous »            Cette politique d’adoption répond d’une stratégie plus globale qui vise à traiter l’Ukraine comme partie intégrante de la Russie et à faire passer l’invasion du pays pour une cause noble, selon le New York Times. Le gouvernement russe utilise ainsi les enfants – les plus malades, pauvres et vulnérables – pour servir sa campagne de propagande et présenter la Russie comme un sauveur.            Parmi les enfants interrogés par le New York Times, Ania, 14 ans, a fui son foyer d’accueil, sous le feu russe à Marioupol, où elle se remettait d’une tuberculose. Le car qui devait la conduire à Zaporijia a été détourné à un checkpoint russe, raconte l’adolescente et d’autres enfants présents dans le même véhicule, vers Donetsk, la capitale éponyme de la région administrative occupée par les Russes depuis 2014. Selon le quotidien américain, la république autoproclamée prorusse est au cœur de la politique d’adoption de M. Poutine.                Dans sa fuite, Ania n’a pas pu prendre le carnet de dessin dans lequel elle gardait le numéro de téléphone de sa mère. Cette dernière, contactée par le journal, ne savait pas que sa fille ne se trouvait plus en Ukraine. La jeune fille vit désormais dans une famille d’accueil près de Moscou, qui la traite bien, selon elle. Bientôt, elle deviendra officiellement russe. « Je ne veux pas. Mes amis et ma famille ne sont pas ici », regrette Ania, qui a communiqué avec le média américain par messages et mémos vocaux.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »                   Le New York Times a aussi rencontré une habitante de Salekhard, en Sibérie. Elle a adopté quatre enfants ukrainiens, âgés de 6 à 17 ans et tous originaires de l’oblast de Donetsk. « Notre famille est comme une petite Russie. La Russie a accueilli quatre territoires et [ma] famille, quatre enfants », revendique-t-elle. Elle dit attendre l’arrivée d’un cinquième Ukrainien et tous les considérer comme entièrement russes : « Nous ne prenons pas ce qui n’est pas déjà à nous. »            Plus de 10 000 enfants concernés par ces déplacements                           Olga Lopatkina et ses enfants, en France, en juillet 2022.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 Pour convaincre les enfants les plus âgés, Moscou leur fait même miroiter une vie exceptionnelle en Russie. « On nous a dit : “Si vous voulez des gadgets ou des vêtements, dites-le-nous. Nous vous achèterons tout. Si vous le voulez, vous pouvez partir [vers la Russie] et vous détendre. Nous vous montrerons Moscou. Et si vos parents vous ont abandonné, c’est qu’ils n’ont pas besoin de vous. Nous vous aiderons” », rapporte Timofeï, 17 ans, au New York Times.                Egalement interrogé par AP, l’adolescent raconte qu’il était en colonie de vacances à Marioupol avec ses cinq frères et sœurs – ils sont six enfants, âgés de 17 à 7 ans, adoptés de manière régulière par une Ukrainienne, Olga Lopatkina – quand les bombardements les ont faits prisonniers de la station balnéaire, située à une centaine de kilomètres de leur domicile.            Toute communication coupée, les parents alertent les autorités ukrainiennes et se rendent même à Zaporijia, espérant y trouver leurs enfants parmi les civils évacués de Marioupol. Mais l’ordre de quitter la zone est aussi rapidement donné, et Olga et son mari Denys se résolvent à fuir vers la France, la mère demandant au gouverneur de Donetsk de « ne pas oublier [s]es orphelins ». Ces derniers ont en vérité déjà été déportés en Russie pour être à nouveau adoptés. Une réalité bien éloignée donc du récit d’abandon servi par les autorités russes aux enfants ukrainiens, que la guerre a arrachés à leurs parents et jetés dans l’incertitude. Timofeï et ses frères et sœurs ont finalement pu rejoindre leur famille en France mais, comme beaucoup d’autres, Ania, elle, est toujours en Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un rapport d’Amnesty International documente la déportation et l’adoption forcée en Russie d’enfants ukrainiens                   Le nombre précis d’enfants ainsi envoyés en Russie pour y être adoptés n’est pas connu. Les autorités russes ont refusé de répondre aux sollicitations de la presse. Kiev assure, de son côté, ne pas tenir un décompte précis, mais croit savoir que ces enfants se comptent en milliers. Après la publication jeudi d’un rapport par Amnesty International, Oksana Filipishyna, experte indépendante sur la protection des droits de l’enfant, a déclaré au Monde qu’« à ce jour, l’Ukraine a[vait] identifié 10 764 enfants [séparés de leur famille] se trouvant en Russie et dans les territoires occupés ». En avril, Moscou avait annoncé que plus de 2 000 enfants étaient arrivés en Russie, la majorité d’entre eux provenant des orphelinats et foyers des territoires occupés depuis 2014.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/guerre-en-ukraine-la-presse-americaine-enquete-sur-la-deportation-et-l-adoption-forcee-d-enfants-ukrainiens-en-russie_6149380_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la presse am\u00e9ricaine enqu\u00eate sur la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e d\u2019enfants ukrainiens en Russie","dateCreated":"2022-11-10T18:27:13+01:00","datePublished":"2022-11-10T18:27:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb et l\u2019agence de presse Associated Press (AP) ont interrog\u00e9 des enfants, leurs proches et des familles d\u2019accueil. Ces deux enqu\u00eates documentent ce qui pourrait \u00eatre un crime de guerre commis par la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/13/326/0/7427/3713/1342/671/60/0/79358aa_4b9a0cb5885049c98d49af4253c62016-be2f6b0df6c741bda95838de9fd86fe0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-3">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’armée russe a annoncé son retrait de la ville de Kherson, suscitant la prudence des autorités ukrainiennes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                            Vidéos       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les militaires russes annoncent leur retrait de la ville stratégique de Kherson      vidéo   L’armée russe a annoncé son retrait de la ville de Kherson, suscitant la prudence des autorités ukrainiennes.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 16h22        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’armée russe perd une ville stratégique. Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a approuvé le retrait des militaires russes de la ville de Kherson, au sud de l’Ukraine, mercredi 9 novembre. La capitale régionale était occupée par les forces russes depuis février 2022.            L’armée ukrainienne mène depuis août une contre-offensive dans la région qui lui a permis de reprendre plusieurs dizaines de localités. Devant cette avancée, les autorités russes avaient déjà ordonné le départ des civils et de l’administration vers la rive gauche du Dniepr, le fleuve longeant la ville.Par ailleurs, la Russie pourrait perdre le contrôle du barrage de Kakhovka, plus en amont sur le Dniepr, qui est stratégique pour approvisionner en eau la péninsule annexée de Crimée qui borde la région de Kherson.                 Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/11/10/guerre-en-ukraine-les-militaires-russes-annoncent-leur-retrait-de-la-ville-strategique-de-kherson_6149367_1669088.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les militaires russes annoncent leur retrait de la ville strat\u00e9gique de Kherson","dateCreated":"2022-11-10T16:22:44+01:00","datePublished":"2022-11-10T16:22:44+01:00","dateModified":"2022-11-10T16:22:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 son retrait de la ville de Kherson, suscitant la prudence des autorit\u00e9s ukrainiennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/80/0/2560/1280/1342/671/60/0/f1934c9_1668087046277-2022-11-09t160840z-1806239537-rc2gix9w5ezv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-pullout.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: les militaires russes annoncent leur retrait de la ville strat\u00e9gique de Kherson","uploadDate":"2022-11-10T16:22:44+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8fdt8v?pubtool=oembed","duration":"02:54"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/80/0/2560/1280/1342/671/60/0/f1934c9_1668087046277-2022-11-09t160840z-1806239537-rc2gix9w5ezv-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-pullout.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-4">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Paris devrait toucher 37,5 milliards d’euros de fonds communautaires d’ici à 2026, qui lui permettront de financer, ou plutôt de refinancer, près de 40 % du plan France Relance de 100 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Union européenne             MaPrimeRénov’, modernisation d’hôpitaux, rénovation de cathédrales… Comment la France compte mettre à profit l’argent européen      Paris devrait toucher 37,5 milliards d’euros de fonds communautaires d’ici à 2026, qui lui permettront de financer, ou plutôt de refinancer, près de 40 % du plan France Relance de 100 milliards d’euros.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le plan de relance européen de 750 milliards d’euros, financé par une dette commune aux Vingt-Sept et mis en place pour faire face aux ravages de la pandémie de Covid-19, a fait couler beaucoup d’encre. Cependant, dans l’Hexagone, la façon dont il se matérialise sur le terrain reste méconnue. « La France communique peu sur le sujet », regrette la Commission européenne, qui juge que cette manne devrait aussi servir à rendre l’Europe plus concrète. « C’était l’occasion de montrer au citoyen ce qu’[elle] fait. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un plan de relance de 750 milliards d’euros pour dessiner une Europe plus solidaire                 Au total, Paris devrait pourtant toucher 37,5 milliards d’euros d’ici à 2026, qui lui permettront de financer, ou plutôt de refinancer, près de 40 % du plan France Relance de 100 milliards d’euros. A ce jour, la France a déjà encaissé 12,5 milliards d’euros d’argent communautaire. Pour avoir droit à ces subventions, elle a dû présenter un plan précis concernant la manière dont elles seront utilisées. Berlin ou La Haye n’étaient pas prêts à s’endetter pour financer le fonctionnement de l’Etat français (ou grec, ou italien) et souhaitaient que cet argent serve aussi à remodeler les économies du Vieux Continent.          Les Vingt-Sept sont donc convenus, entre autres, que les dépenses « vertes » devaient y figurer en bonne place, alors que l’Union européenne s’est engagée à respecter l’accord de Paris de 2015 et que la transition climatique représente l’occasion d’un nouveau départ. Près de 46 % des fonds que la France touchera dans le cadre du plan de relance européen sont ainsi destinés à la faciliter. En matière de mobilité, et dans le souci d’un moindre recours à la voiture, ils doivent permettre, par exemple, de rénover 863 kilomètres de lignes ferroviaires avant la fin de 2022 et 500 kilomètres de petites lignes locales d’ici à la fin de 2023.          Renforcer la cohésion sociale et des territoires          La modernisation des bâtiments publics – dont une vingtaine d’hôpitaux – et des logements sociaux fait aussi partie de ce plan de bataille. Objectif : les rendre moins énergivores. L’intégralité du volet France Relance consacré à cette thématique sera prise en charge par l’argent européen. Quant à MaPrimeRénov’, qui aide les particuliers à mieux isoler leur habitat ou à se chauffer plus écologiquement, elle est payée à 70 % par les fonds communautaires. Les entreprises ne sont pas oubliées, qui pourront obtenir un soutien si elles décarbonent leur production. C’est le cas, entre autres, d’ArcelorMittal à Saint-Chély-d’Apcher (Lozère) ou de Saint-Gobain à Orange (Vaucluse). Les grands ports de Bordeaux ou de La Rochelle, pour leur part, percevront des aides pour achever leur « verdissement ».        Il vous reste 34.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/10/maprimerenov-modernisation-d-hopitaux-renovation-de-cathedrales-comment-la-france-compte-mettre-a-profit-l-argent-europeen_6149357_3234.html"},"headline":"MaPrimeR\u00e9nov\u2019, modernisation d\u2019h\u00f4pitaux, r\u00e9novation de cath\u00e9drales\u2026 Comment la France compte mettre \u00e0 profit l\u2019argent europ\u00e9en","dateCreated":"2022-11-10T15:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-10T15:00:05+01:00","dateModified":"2022-11-10T15:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Paris devrait toucher 37,5\u00a0milliards d\u2019euros de fonds communautaires d\u2019ici \u00e0 2026, qui lui permettront de financer, ou plut\u00f4t de refinancer, pr\u00e8s de 40\u00a0% du plan France Relance de 100\u00a0milliards d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/eb91ee0_1668006687333-000-32kr8gq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-5">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les autorités russes affirment que ces mineurs sont des orphelins, ce que conteste l’ONG.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Un rapport d’Amnesty International documente la déportation et l’adoption forcée en Russie d’enfants ukrainiens      Les autorités russes affirment que ces mineurs sont des orphelins, ce que conteste l’ONG.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 14h57, mis à jour à 17h12    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, des milliers de civils ukrainiens ont été transférés de force en Russie ou dans les zones occupées. Un rapport publié jeudi 10 novembre par Amnesty International se penche notamment sur le sort des enfants non accompagnés, séparés ou orphelins, jugé « particulièrement préoccupant ». A l’instar des personnes âgées ou handicapées, ils sont « davantage exposés au risque de transfert forcé », affirme l’ONG de défense des droits humains, qui dénonce un « crime de guerre, voire un crime contre l’humanité ». Incapables de partir par leurs propres moyens, ces enfants se retrouvent piégés aux mains des Russes, privés de leur nationalité et adoptés de force.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Déporter des enfants ukrainiens et les “russifier”, c’est amputer l’avenir de l’Ukraine »                 Les chiffres sont difficiles à établir. « Malheureusement, personne ne connaît le nombre exact, mais, à ce jour, l’Ukraine a identifié 10 764 enfants [séparés de leur famille] se trouvant en Russie et dans les territoires occupés », affirme au Monde Aksana Filipichyna, experte indépendante sur la protection des droits de l’enfant et ancienne représentante (2012-2022) du défenseur des droits ukrainien pour le respect des droits de l’enfant et de la famille. Ce chiffre est lui-même issu des appels de parents qui recherchent leur enfant, en particulier des régions de Marioupol, de Zaporijia et de Kherson.          Bannie de Russie, Amnesty International n’a pu se rendre sur place pour interroger les mineurs transférés de force, mais l’organisation s’est fondée sur le témoignage de ceux qui ont pu sortir, ou de leurs proches. Selon l’ONG, les enfants transférés dans la région de Donetsk – partiellement occupée par l’armée russe – semblent avoir été initialement placés dans plusieurs hôpitaux et autres établissements de la région. « Ils ont généralement déclaré avoir reçu une alimentation correcte et avoir bénéficié de certaines activités quotidiennes structurées », relate le document. Les enfants plus âgés ont déclaré s’être vu offrir la possibilité de participer à des programmes éducatifs – des cours « d’éducation patriotique » – et de séjourner dans des camps de loisirs ou d’autres logements temporaires en Russie.          Caractère systématique          La loi russe interdit l’adoption d’enfants étrangers. En mai, la Russie a toutefois simplifié la procédure de demande de la citoyenneté russe pour les orphelins. « Cette loi peut faciliter l’absorption des enfants (…) dans la société russe d’une manière qui nie fondamentalement leurs droits à choisir et à préserver leur nationalité », s’alarme Amnesty International. Cela témoigne également d’une « politique d’Etat de la part des autorités russes en matière de déportation de certains enfants ukrainiens », dénonce l’ONG.        Il vous reste 59.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/un-rapport-d-amnesty-international-documente-la-deportation-et-l-adoption-forcee-en-russie-d-enfants-ukrainiens_6149355_3210.html"},"headline":"Un rapport d\u2019Amnesty International documente la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e en Russie d\u2019enfants ukrainiens","dateCreated":"2022-11-10T14:57:02+01:00","datePublished":"2022-11-10T14:57:02+01:00","dateModified":"2022-11-10T17:12:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Les autorit\u00e9s russes affirment que ces mineurs sont des orphelins, ce que conteste l\u2019ONG.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/484/0/5189/2594/1342/671/60/0/7420440_1668085202207-2022-10-23t172116z-1242390835-rc2w6x90a1sr-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kherson-evacuation.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-6">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les forces russes ont indiqué avoir commencé à se retirer de Kherson, jeudi. L’armée ukrainienne dit avoir repris mercredi douze localités dans la région.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube du 260ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Un militaire ukrainien dans un village situé  près de la ville nouvellement reprise de Snihourivka, dans la région de Mykolaïv, en Ukraine, le 10 novembre 2022.    VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          La Russie a essuyé, mercredi, un revers majeur, annonçant le retrait de ses forces de Kherson, une capitale régionale du sud ukrainien cible d’une contre-offensive de l’armée de Kiev. Le général Sergueï Sourovikine a déclaré qu’il n’était plus possible de ravitailler la ville, occupée depuis les premiers jours de l’invasion, en février.Le président russe, Vladimir Poutine, ne se rendra pas au sommet du G20 en Indonésie la semaine prochaine. « Je peux confirmer que Sergueï Lavrov [le ministre des affaires étrangères] va diriger la délégation russe au G20 », a déclaré à l’AFP Yulia Tomskaya, cheffe du protocole de l’ambassade de Russie en Indonésie, qui a précisé que le président russe « pourrait participer virtuellement » au sommet.La décision du président russe évite d’éventuelles confrontations avec d’autres dirigeants mondiaux, parmi lesquels son homologue américain, Joe Biden, qui l’avait qualifié de « criminel de guerre » et avait demandé l’exclusion de la Russie de ce sommet.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accueilli avec prudence l’annonce du retrait des forces russes de Kherson. « L’ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de “geste de bonne volonté” », a-t-il déclaré. Pour le président américain, Joe Biden, cette décision prouve que l’armée russe a de « vrais problèmes ».Selon le chef d’état-major américain, le général Mark Milley, il existe « une fenêtre d’opportunité pour la négociation » entre Moscou et Kiev. « Il doit y avoir une reconnaissance mutuelle que la victoire n’est probablement pas, au sens propre du terme, réalisable par des moyens militaires, et qu’il faut donc se tourner vers d’autres moyens », a déclaré le plus haut responsable militaire américain qui a estimé à plus de 100 000 le nombre de soldats russes tués ou blessés pendant le conflit. « Même chose probablement du côté ukrainien », a-t-il ajouté.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville stratégique de Kherson         Tribune. « La logique de guerre gagnera du terrain si les fossés continuent de s’approfondir entre l’Est et l’Ouest ainsi qu’entre le Nord et le Sud »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »         Factuel. Pour Emmanuel Macron, les forces nucléaires françaises « contribuent » à la sécurité de l’Europe         Reportage. A Kiev, l’entraide face aux restrictions         Analyse. L’Ukraine face à la stratégie russe de la « guerre insupportable »         Décryptages. L’équilibre des forces entre armées russe et ukrainienne redéfini par l’arrivée de l’hiver         Synthèse. Les premiers témoignages de soldats russes mobilisés émergent : « On nous a balancés en première ligne. Nous n’avions aucun soutien »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube du 260ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-10T16:08:24+00:00","coverageEndTime":"2022-11-11T04:08:24+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","description":"Les forces russes ont indiqu\u00e9 avoir commenc\u00e9 \u00e0 se retirer de Kherson, jeudi. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir repris mercredi douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev redoute que l’armée russe ait installé des pièges à Kherson pour en faire une « ville de la mort »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les forces russes ont indiqu\u00e9 avoir commenc\u00e9 \u00e0 se retirer de Kherson, jeudi. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir repris mercredi douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3499/2333/1342/894/3/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-10T16:08:24+00:00"
,"endDate":"2022-11-11T04:08:24+00:00"
  Les actifs russes gel\u00e9s par le Royaume-Uni s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 18,4\u00a0milliards de livres dans le cadre des sanctions britanniques contre Moscou apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, selon des chiffres d\u00e9voil\u00e9s aujourd\u2019hui dans un communiqu\u00e9 du Tr\u00e9sor. Londres avance que ce montant illustre son \u00ab\u00a0r\u00f4le-cl\u00e9 dans le fait de s\u2019opposer \u00e0 la Russie pour l\u2019invasion ill\u00e9gale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, et rel\u00e8ve que cela repr\u00e9sente pr\u00e8s de 6 milliards de livres de plus que pour tous les autres programmes de sanctions britanniques.          Les sanctions visant la Russie, en collaboration avec les alli\u00e9s du Royaume-Uni, \u00ab\u00a0visent 1 200\u00a0personnes et plus de 120\u00a0entit\u00e9s, gelant les actifs de 19 banques russes (\u2026) depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a060 % des r\u00e9serves mon\u00e9taires \u00e9trang\u00e8res [de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9es, et les exportations russes se sont effondr\u00e9es tandis que les importations [dans le pays] de bien d\u2019importance cruciale ont chut\u00e9 de 68\u00a0% de la part des pays appliquant des sanctions\u00a0\u00bb, fait valoir le Tr\u00e9sor britannique.          Le gouvernement britannique d\u00e9clarait au printemps que l\u2019oligarque Roman Abramovitch pesait \u00e0 lui seul plus de 9\u00a0milliards de livres (10,5\u00a0milliards d\u2019euros).          L\u2019Union europ\u00e9enne avait \u00e9galement impos\u00e9 huit paquets de sanctions visant principalement l\u2019industrie russe et des individus depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, et repr\u00e9sentant quelque 30\u00a0milliards de dollars d\u2019actifs russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres a gel\u00e9 pour 18 milliards de livres d\u2019actifs russes","dateModified":"2022-11-10T17:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#726040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T16:37:02+00:00","articleBody":"     Les passeports russes d\u00e9livr\u00e9s dans les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es par la Russie et dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses en G\u00e9orgie ne seront plus reconnus dans l\u2019Union europ\u00e9enne, selon un accord intervenu aujourd\u2019hui entre le Parlement europ\u00e9en et les Etats membres. Les d\u00e9tenteurs de ces documents ne pourront donc pas obtenir de visa ou entrer dans l\u2019espace Schengen.          \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision est une r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression militaire injustifi\u00e9e de l\u2019Ukraine par la Russie et \u00e0 la pratique consistant \u00e0 d\u00e9livrer des passeports internationaux russes aux r\u00e9sidents des r\u00e9gions occup\u00e9es\u00a0\u00bb, indique le Conseil de l\u2019UE dans un communiqu\u00e9.          En septembre, Vladimir Poutine avait prononc\u00e9 en septembre l\u2019annexion des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Louhansk et de Zaporijia et Kherson, dans une d\u00e9marche unilat\u00e9rale largement rejet\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale. Sont \u00e9galement concern\u00e9s par la d\u00e9cision europ\u00e9enne les passeports \u00e9mis en Crim\u00e9e, r\u00e9gion annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, mais aussi ceux \u00e9mis dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Abkhazie et d\u2019Oss\u00e9tie du Sud, en G\u00e9orgie, dont l\u2019ind\u00e9pendance a \u00e9t\u00e9 reconnue de mani\u00e8re unilat\u00e9rale par Moscou.          Les documents d\u00e9livr\u00e9s dans ces r\u00e9gions sont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9s ou en voie de l\u2019\u00eatre par les Etats membres, pr\u00e9cise le Conseil, soulignant que la d\u00e9cision visait \u00e0 assurer une approche harmonis\u00e9e au sein de l\u2019Union. Cet accord, qui fait suite \u00e0 une proposition de la Commission europ\u00e9enne, devra encore \u00eatre formellement adopt\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en et le Conseil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE ne reconna\u00eetra plus les passeports russes d\u00e9livr\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T17:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T16:15:00+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers de civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s de force en Russie ou dans les zones occup\u00e9es. Un\u00a0rapport publi\u00e9 jeudi 10\u00a0novembre par Amnesty International\u00a0se penche notamment sur le sort des enfants non accompagn\u00e9s, s\u00e9par\u00e9s ou orphelins, jug\u00e9 \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb. A l\u2019instar des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es, ils sont \u00ab\u00a0davantage expos\u00e9s au risque de transfert forc\u00e9\u00a0\u00bb, affirme l\u2019ONG de d\u00e9fense des droits humains, qui d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0crime de guerre, voire un crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.          Incapables de partir par leurs propres moyens, ces enfants se retrouvent priv\u00e9s de leur nationalit\u00e9 et adopt\u00e9s de force, les autorit\u00e9s russes affirmant qu\u2019ils sont orphelins, ce que l\u2019ONG conteste.             Lire aussi :     Un rapport d\u2019Amnesty International documente la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e en Russie d\u2019enfants ukrainiens                                                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rapport d\u2019Amnesty international documente la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e en Russie d\u2019enfan...","dateModified":"2022-11-10T17:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T15:48:47+00:00","articleBody":"     Sur le march\u00e9 de Mykola\u00efv, grande ville du sud de l\u2019Ukraine situ\u00e9e \u00e0 moins de 100\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kherson, o\u00f9 se sont rendus des journalistes de l\u2019Agence France-Presse, de nombreux habitants affirment douter du retrait des forces russes de la seule capitale r\u00e9gionale conquise en huit mois de guerre.          \u00ab\u00a0Pourquoi maintenant se l\u00e8veraient-ils et s\u2019en iraient-ils apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu Kherson pendant huit mois avec toute leur force\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge Igor Kossorotov, un m\u00e9canicien de 59\u00a0ans. La veille, le g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, Sergue\u00ef Sourovikine, avait pourtant annonc\u00e9 que le repli de la rive occidentale du Dniepr se ferait \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb. Mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reste prudente, disant ne pouvoir ni confirmer ni d\u00e9mentir les informations sur ce \u00ab\u00a0pr\u00e9tendu retrait\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Comment voulez-vous croire un mot de ce qu\u2019ils prononcent\u00a0? \u00a0\u00bb, raille Volodymyr Vypritsky, un chauffeur, entre deux \u00e9tals de l\u00e9gumes et de bonnets. \u00ab\u00a0Comment voulez-vous croire ces gens qui nous ont toujours dit qu\u2019ils \u00e9taient nos fr\u00e8res\u00a0? Des gens qui tuent leurs fr\u00e8res, pouvez-vous vraiment les croire\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge cet homme de 55\u00a0ans. Le Kremlin affirme officiellement depuis plusieurs mois que Russes et Ukrainiens ne forment qu\u2019un seul et m\u00eame peuple, divis\u00e9 par des erreurs g\u00e9opolitiques.Svitlana Kyrytchenko, une vendeuse, dit ne pas avoir pris connaissance de l\u2019annonce de Moscou et que des amis lui ont au contraire expliqu\u00e9 que les Russes fortifiaient Kherson. Selon elle, \u00ab\u00a0on ne peut pas leur faire confiance, personne ne va nous rendre quoi que ce soit juste comme \u00e7a\u00a0\u00bb.          Ces derniers jours, des images satellites montraient encore les Russes creusant des lignes de tranch\u00e9es sur la rive gauche du Dniepr, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve. Ces positions pourraient permettre aux Russes d\u2019\u00eatre tr\u00e8s bien plac\u00e9s pour cibler les troupes ukrainiennes qui entreraient dans Kherson. Pour le m\u00e9canicien Kossorotov, \u00ab\u00a0les Russes vont tout simplement mettre la ville en ruines et puis voil\u00e0\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils la feront couler dans le fleuve\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il de fa\u00e7on imag\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, les doutes des Ukrainiens sur un retrait russe de Kherson","dateModified":"2022-11-10T16:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T15:27:26+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a partag\u00e9 sur Twitter sa crainte que la Russie \u00ab\u00a0[veuille] faire de Kherson une \u201cville de la mort\u201d\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe mine tout ce qu\u2019elle peut\u00a0: appartements, \u00e9gouts. L\u2019artillerie [russe qui s\u2019est r\u00e9fugi\u00e9e sur] la rive gauche projette de transformer la ville en ruines\u00a0\u00bb.          Selon Emmanuel Grynszpan, l\u2019un de nos journalistes sur place, les craintes ukrainiennes sont fond\u00e9es. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe va sans doute, au minimum, miner massivement la zone \u00e9vacu\u00e9e, pour imposer un co\u00fbt humain \u00e9lev\u00e9 aux forces ukrainiennes, expliquait-il lors du tchat de ce matin. Certains experts militaires parlent de parachutistes [unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite] d\u00e9guis\u00e9s en civils et post\u00e9s dans des immeubles de Kherson pour ouvrir le feu sur les troupes ukrainiennes lib\u00e9rant la ville. Afin aussi de pr\u00e9senter ces combats comme une gu\u00e9rilla prorusse. Ce [dernier point] n\u2019est qu\u2019une hypoth\u00e8se \u00e0 l\u2019heure actuelle.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller de Volodymyr Zelensky craint que les Russes n\u2019aient install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-10T15:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T15:01:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne va envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine deux syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne Hawk suppl\u00e9mentaires, a annonc\u00e9 jeudi le gouvernement espagnol.          D\u00e9but novembre, Madrid avait annonc\u00e9 l\u2019envoi de quatre lance-missiles Hawk et d\u2019un syst\u00e8me antia\u00e9rien Aspide, notamment. \u00ab\u00a0Deux lanceurs suppl\u00e9mentaires vont \u00eatre envoy\u00e9s, car c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0\u00bb ce que l\u2019OTAN \u00ab\u00a0nous a demand\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense, Margarita Robles, lors d\u2019une rencontre avec la presse. \u00ab\u00a0Nous sommes fermement engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, parce que nous comprenons qu\u2019elle exerce son droit l\u00e9gitime \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense, qu\u2019elle est victime d\u2019une invasion et d\u2019une guerre cruelle\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                    Selon son minist\u00e8re, soixante-quatre militaires ukrainiens seraient form\u00e9s \u00e0 Tol\u00e8de (Centre), \u00e0 partir de la semaine prochaine, dans des domaines tels que le d\u00e9minage et le tir de pr\u00e9cision, vingt et un autres re\u00e7oivent cette semaine \u00e0 Almeria (Sud) une formation au maniement de l\u2019obusier 105\/14 et dix-neuf ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s ces derniers jours \u00e0 l\u2019utilisation du syst\u00e8me Aspide. L\u2019Espagne a la capacit\u00e9 de former environ quatre cents militaires ukrainiens tous les deux mois, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. La colonelle Ioulia Tarassiouk de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, re\u00e7ue jeudi par Margarita Robles, a souhait\u00e9 que\u00a0ces formations aident les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0non seulement \u00e0 combattre, mais aussi \u00e0 gagner cette guerre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne enverra deux autres syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne en Ukraine ","dateModified":"2022-11-10T15:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T14:38:05+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations entam\u00e9es en vue de la mise en place d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 jeudi Rafael Grossi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). La plus grande centrale d\u2019Europe est occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par les troupes russes. Moscou et Kiev s\u2019accusent r\u00e9guli\u00e8rement de bombarder le site. Les discussions sur cette zone de s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9clam\u00e9es notamment par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, ont d\u00e9but\u00e9 il y a plusieurs semaines \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019AIEA.          \u00ab\u00a0C\u2019est horriblement long et je suis le premier \u00e0 \u00eatre impatient, mais je ne peux pas me permettre de perdre patience et je dois poursuivre mes efforts\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, interrog\u00e9 par l\u2019Agence France Presse en marge de la COP27 en Egypte. \u00ab\u00a0Ce sont des n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9es, comme vous pouvez l\u2019imaginer, avec deux pays en guerre qui ne n\u00e9gocient pas entre eux. J\u2019essaie de faire que ces deux pays acceptent le concept de protection de cette centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, disant en avoir parl\u00e9 avec les pr\u00e9sidents russe et ukrainien. Il garde toutefois l\u2019\u00ab\u00a0espoir\u00a0\u00bb de parvenir \u00e0 un \u00ab\u00a0succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Parmi les difficult\u00e9s, Rafael Grossi explique que ses interlocuteurs ne sont pas que des diplomates, mais aussi des militaires. \u00ab\u00a0Cela rend les n\u00e9gociations tr\u00e8s sensibles quand on parle du rayon [de protection autour de la centrale], quand on parle de d\u00e9finir quels \u00e9quipements militaires seraient autoris\u00e9s ou interdits.\u00a0Vous pouvez imaginer qu\u2019ils regardent cela sous l\u2019angle de la guerre.\u00a0\u00bb          Le diplomate a par ailleurs exprim\u00e9 son \u00ab\u00a0inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb quant \u00e0 un \u00e9ventuel recours \u00e0 l\u2019arme atomique de la part de la Russie, tout en esp\u00e9rant que son agence soit capable d\u2019en limiter le risque. Evoquant les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s russes au sujet de la bombe sale qui serait, selon elles, en pr\u00e9paration c\u00f4t\u00e9 ukrainien, il a rappel\u00e9 que l\u2019AIEA avait d\u00e9p\u00each\u00e9 des inspecteurs sur trois sites et qu\u2019ils n\u2019avaient trouv\u00e9 \u00ab\u00a0aucun signe d\u2019activit\u00e9s nucl\u00e9aires non d\u00e9clar\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9es avec un discours incluant l\u2019id\u00e9e que, peut-\u00eatre, des armes nucl\u00e9aires pourraient \u00eatre utilis\u00e9es en repr\u00e9sailles apr\u00e8s une \u00e9ventuelle utilisation de la bombe sale\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous avons fait taire ces all\u00e9gations, nous avons apais\u00e9 la situation\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Grossi, tout en soulignant que cela ne marcherait \u00ab\u00a0pas forc\u00e9ment \u00e0 chaque fois (\u2026). \u00a0Nous ne devons pas oublier que c\u2019est une guerre, donc les inqui\u00e9tudes persisteront jusqu\u2019\u00e0 la paix\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zone de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zaporijia\u00a0: des n\u00e9gociations \u00ab\u00a0tr\u00e8s compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, selon l\u2019AIEA ","dateModified":"2022-11-10T15:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:45:16+00:00","articleBody":"     Un retrait des forces russes de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0serait une nouvelle victoire\u00a0\u00bb pour Kiev, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 jeudi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, lors d\u2019une visite \u00e0 Rome, au lendemain de l\u2019annonce de ce repli. \u00ab\u00a0Nous avons pris note de l\u2019annonce russe d\u2019un retrait de Kherson. Nous devons voir comment la situation sur le terrain \u00e9volue dans les prochains jours. Mais, ce qui est clair, c\u2019est que la Russie est sous forte pression et, s\u2019ils quittent Kherson, ce serait une nouvelle victoire pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec la pr\u00e9sidente du conseil italien, Giorgia Meloni.                    \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne est remise en question, le pr\u00e9sident [russe Vladimir] Poutine m\u00e8ne une guerre d\u2019agression brutale contre l\u2019Ukraine.\u00a0Nous avons vu comment les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont pu repousser les forces russes et lib\u00e9rer des territoires. Ces succ\u00e8s appartiennent aux braves et courageux soldats ukrainiens. Dans le m\u00eame temps, le soutien sans pr\u00e9c\u00e9dent apport\u00e9 par les alli\u00e9s de l\u2019OTAN, dont l\u2019Italie, fait chaque jour la diff\u00e9rence sur le champ de bataille et reste vital pour les progr\u00e8s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Dans un contexte o\u00f9 la paix n\u2019est pas quelque chose que nous pouvons consid\u00e9rer comme acquis (\u2026), j\u2019ai redit \u00e0 M.\u00a0Stoltenberg que l\u2019Italie soutenait avec force l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, la souverainet\u00e9 et la libert\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Meloni. \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re comme une priorit\u00e9 le renforcement de l\u2019Alliance dans son ensemble, avec un pilier fort qui doit \u00eatre aussi europ\u00e9en, l\u2019objectif \u00e9tant de la rendre encore plus forte et encore plus apte \u00e0 r\u00e9pondre aux menaces provenant de toutes parts\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un retrait russe de Kherson \u00ab\u00a0serait une nouvelle victoire\u00a0\u00bb pour Kiev","dateModified":"2022-11-10T13:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:34:00+00:00","articleBody":"     Rebeca Grynspan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), et Martin Griffiths, chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU (OCHA), doivent rencontrer vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve une d\u00e9l\u00e9gation russe dirig\u00e9e par le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Verchinine, pour \u00e9voquer l\u2019avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais russes, le premier arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans quelques jours.          \u00ab\u00a0Ils poursuivront les consultations en cours afin de soutenir les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres pour la mise en \u0153uvre int\u00e9grale des deux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP une porte-parole de la Cnuced. Le premier accord, baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Initiative de la mer Noire en faveur des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, permet pour cent vingt jours les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre\u00a0; le deuxi\u00e8me vise \u00e0 faciliter les exportations de nourriture et d\u2019engrais russes, malgr\u00e9 les sanctions impos\u00e9es par les pays occidentaux \u00e0 la Russie. L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 19\u00a0novembre. Il a permis d\u2019exporter 10\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt, soulageant la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine, mais Moscou se plaint que ses exportations de produits alimentaires et d\u2019engrais, un produit de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 pour l\u2019agriculture mondiale, sont de facto bloqu\u00e9es bien qu\u2019elles ne soient en principe pas concern\u00e9es par les sanctions impos\u00e9es par les pays occidentaux depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre ONU-Russie sur les c\u00e9r\u00e9ales vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve","dateModified":"2022-11-10T12:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:32:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris mercredi douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson (sud), d\u2019o\u00f9 les Russes ont annonc\u00e9 se retirer en partie sous la pression d\u2019une contre-offensive de Kiev, a affirm\u00e9 jeudi le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny. \u00ab\u00a0Au cours de la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, des unit\u00e9s des forces de d\u00e9fense ont avanc\u00e9 de 7\u00a0kilom\u00e8tres, prenant le contr\u00f4le de six localit\u00e9s dans la direction de Petropavlivka-Novora\u00efsk\u00a0\u00bb, dit-il sur Telegram, annon\u00e7ant en outre la prise \u00ab\u00a0de 6\u00a0localit\u00e9s dans la direction de Pervoma\u00efsk-Kherson\u00a0\u00bb, soit un total de plus de 260\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s.          Le commandant en chef ukrainien a \u00e9galement affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019avanc\u00e9e des troupes [de Kiev] dans la d\u00e9fense ennemie dans la direction de Kherson avait atteint 36,5\u00a0kilom\u00e8tres depuis le 1er\u00a0octobre\u00a0\u00bb. Au total, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris \u00ab\u00a0une superficie totale de 1,381\u00a0kilom\u00e8tre carr\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0quarante et une localit\u00e9s\u00a0\u00bb en quarante jours, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9, saluant \u00ab\u00a0les efforts colossaux des troupes\u00a0\u00bb. Faisant toutefois preuve de prudence, comme le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky mercredi soir, M.\u00a0Zaloujny a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0ne pas pouvoir confirmer ou infirmer les informations sur le soi-disant retrait\u00a0\u00bb des forces russes de la ville de Kherson, capitale r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir repris mercredi\u00a0douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-10T12:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:30:53+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 jeudi avoir commenc\u00e9 \u00e0 se replier dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr. \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s du contingent de troupes russes man\u0153uvrent vers des positions am\u00e9nag\u00e9es sur la rive gauche [\u00e0 l\u2019est] du fleuve Dniepr, conform\u00e9ment au plan approuv\u00e9\u00a0\u00bb la veille par le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait savoir le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. Ce retrait, annonc\u00e9 mercredi, implique un d\u00e9part de la ville de Kherson, la seule capitale r\u00e9gionale prise par les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit avoir entam\u00e9 son retrait dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-10T12:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:27:16+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 tous pour vos questions et \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!","dateModified":"2022-11-10T12:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:26:52+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour et merci pour ces r\u00e9ponses de grande qualit\u00e9. \r\nMaintenant que les Ukrainiens ont repris Kherson, un objectif logique ne serait-il pas de tenter de reprendre le contr\u00f4le de la centrale de Zaporija, afin de faire face aux bombardements sur l'approvisionnement en \u00e9nergie pour passer l'hiver ? Trop compliqu\u00e9 militairement ? Logistiquement ? Ou inint\u00e9ressant tactiquement ?\r\nMerci !    Tintin, reporter         Bonjour Tintin,          Cette question est trop dure pour moi, je ne suis pas qualifi\u00e9 pour y r\u00e9pondre\u00a0)))                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:24:17+00:00","articleBody":"    Comment explique t on que Kherson tomba si vite aux mains des Russes? Y\u2019a t\u2019il un sentiment pro russe l\u00e0 bas?     Mathieu         Bonjour,          La capture tr\u00e8s rapide de la r\u00e9gion par l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de l\u2019invasion restera comme un point noir dans l\u2019histoire de l\u2019Ukraine. Tout indique qu\u2019il y a eu des actes de sabotage ou une trahison au sein de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, car la r\u00e9gion de Kherson et le Dniepr \u00e9taient facilement d\u00e9fendables par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui savait tr\u00e8s bien, et depuis longtemps, combien la menace russe \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e depuis la Crim\u00e9e. Zelensky a d\u00e9j\u00e0 fait tomber des t\u00eates dans le renseignement et dans l\u2019arm\u00e9e, mais ce qui s\u2019est pass\u00e9 reste encore obscur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:20:37+00:00","articleBody":"    bonjour, selon liveuamap, la Transnistrie a un probl\u00e8me certain d'alimentation en gaz, le site Cairn compl\u00e8te l'information. Dans ces conditions  l'\u00e9tau qui enserrait Odessa perd probablement un point d'appui important . Peut on  1) penser que  les \"transnistriens\" auront rapidement besoin de gaz pour chauffer\/\u00e9clairer les foyers et devront faire des choix, la facilit\u00e9 \u00e9tant de retourner dans le giron de la Moldavie en int\u00e9grant les 1500 soldats russes avec armes et bagages. ? 2) ce point d'appui \u00e9tant plus ou moins perdu le maintien \u00e0 Kherson a t il encore du sens ? (l'humanisme soudain du boucher de Syrie ne me convainc  pas tout \u00e0 fait...) merci    Pierre71460         Bonjour,          La Moldavie, et pas seulement l\u2019enclave prorusse de Transnistrie, conna\u00eet des probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement. Il n\u2019y avait pas vraiment d\u2019\u00e9tau ni de menace sur Odessa, car la Transnistrie ne dispose pas de forces arm\u00e9es suffisantes pour mener une attaque.          1) Chisinau ne semble pas en mesure de r\u00e9cup\u00e9rer la Transnistrie par la force, et elle n\u2019en manifeste pas le d\u00e9sir. Je n\u2019ai pas vu de signes que le probl\u00e8me se r\u00e9soudra rapidement, mais il n\u2019est pas exclu que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ait des cons\u00e9quences \u00e0 terme sur cette question.          2) Moscou ne se retirera pas de la r\u00e9gion de kherson (rive gauche) dans un \u00ab\u00a0geste de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb. La rive gauche constitue pour Moscou une zone tampon pour d\u00e9fendre la Crim\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:15:16+00:00","articleBody":"    Tchat : Les Ukrainiens ont-ils les moyens (\u00e9quipement, poste de tir a bonne distance, renseignement...) de transformer la retraite russe de Kherson en h\u00e9catombe ?\r\nLe cas \u00e9ch\u00e9ant, compte tenu du risque d'utilisation des civiles comme boucliers, pensez vous qu'ils le feront ?    ramide         Bonjour,          Les Ukrainiens disposent des renseignements et des capacit\u00e9s en artillerie pour causer de lourds d\u00e9gats aux Russes,  mais leurs stocks de munitions sont limit\u00e9s et ils doivent utiliser leurs missiles et obus avec parcimonie.          Le risque que les populations civiles soient utilis\u00e9es comme bouclier pour la retaite de l\u2019arm\u00e9e russe existe. Il faut attendre d\u2019avoir des faits et des preuves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:12:36+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo pour vos reportages in situ !\r\nL'avantage de l'Ukraine est-il suffisamment important pour lui faire franchir le Dniepr avant l'arriv\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral Hiver et la r\u00e9organisation attendue des forces russes sur l'autre rive ? Merci    Luc         Bonjour,          L\u2019avantage de l\u2019Ukraine est loin d\u2019\u00eatre suffisant pour franchir le Dniepr. Kiev r\u00e9clame des blind\u00e9s, des missiles et des avions modernes pour \u00ab\u00a0nettoyer\u00a0\u00bb la rive gauche avant un d\u00e9barquement. Il est peu probable que le Dniepr soit franchi. Il sera plut\u00f4t contourn\u00e9 par Zaporijia. Les Occidentaux (y compris les Am\u00e9ricains) sont r\u00e9ticents \u00e0 armer massivement l\u2019Ukraine, de peur qu\u2019elle reprenne la Crim\u00e9e et menace ainsi directement la survie de Vladimir Poutine. Tous sont intimid\u00e9s par le spectre d\u2019une riposte nucl\u00e9aire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:08:36+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que La Russie recule aujourd'hui avec 300 000 soldats en plus alors qu'elle avan\u00e7ait avec moins de la moiti\u00e9 ?    XcentY         Bonjour,          M\u00eame num\u00e9riquement renforc\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e russe est diminu\u00e9e par la perte de ce qui est impossible \u00e0 reconstituer rapidement\u00a0: des unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite, du mat\u00e9riel moderne, des blind\u00e9s, h\u00e9licopt\u00e8res, syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rien, etc. Une arm\u00e9e performante, aujourd\u2019hui, c\u2019est une arm\u00e9e constitu\u00e9e de professionnels hautement qualifi\u00e9s, tr\u00e8s entra\u00een\u00e9s et \u00e9quip\u00e9e de mat\u00e9riel sophistiqu\u00e9 et co\u00fbteux. Huit mois de guerre ont consid\u00e9rablement \u00e9rod\u00e9 le potentiel russe. D\u2019autre part, le haut commandement est, semble-t-il, au vu des r\u00e9sultats, de pi\u00e8tre qualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:04:55+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQue savons nous des proc\u00e9dures de d\u00e9placements concernant la population ukrainienne de l\u2019oblast de Kherson: rafles ? Incitations? Les populations ont-elles la possibilit\u00e9 de s\u2019y soustraire ?     Marie         Bonjour,          Je n\u2019ai pas de chiffre fiable. Mes contacts \u00e0 Kherson me disent qu\u2019ils ne sont pas forc\u00e9s de quitter la r\u00e9gion. En revanche, la vie est tr\u00e8s dure\u00a0: plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et de t\u00e9l\u00e9communications. L\u2019incitation \u00e0 partir ne vient donc pas que des forces russes (qui ont d\u2019ailleurs tout coup\u00e9 elles-m\u00eames).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:02:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi les ukrainiens ne bombardent pas les ponts de fortune et ainsi faire prisonniers les soldats russes et leur mat\u00e9riel ? Parce qu\u2018en fin de compte ils vont les trouver face \u00e0 eux sur la rive gauche pour bombarder Kherson.     Circonspect         Bonjour,          C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que les ukrainiens font, bombarder les pontons russes, mais les Russes red\u00e9ploient d\u2019autres pontons et utilisent des barges. C\u2019est le propre de la logistique militaire d\u2019\u00eatre flexible et mobile. Il existe de nombreuses images sur les r\u00e9seaux sociaux montrant les destructions de pontons russes dans la r\u00e9gion de Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:00:35+00:00","articleBody":"              La r\u00e9gion de Mykola\u00efv sur la rive droite du Dniepr est aussi occup\u00e9e par les troupes russes, la Russie compte-t-elle s'en retirer ?    Parapsy         Bonjour,          Il ne reste plus qu\u2019une petite bande de territoire de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv sous contr\u00f4le russe et le retrait va conduire \u00e0 sa lib\u00e9ration compl\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:59:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe vous cite \"Mais l\u2019imagination et la ruse semblent avoir quitt\u00e9 Vladimir Poutine depuis ces derniers mois.\" \r\nQu'entendez-vous par l\u00e0 ?     Simon         Bonjour,          Vladimir Poutine \u00e9tait connu pour bien cacher son jeu et surprendre ses adversaires (guerre en G\u00e9orgie en 2008, annexion de la Crim\u00e9e en 2014, intervention en Syrie en 2015). Sa derni\u00e8re surprise remonte au 24 f\u00e9vrier et, depuis, il n\u2019enregistre que des d\u00e9faites et semble avoir perdu la capacit\u00e9 de reprendre l\u2019initiative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:42:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:56:52+00:00","articleBody":"              En se repliant sur la rive gauche du Dniepr, l'arm\u00e9e russe a-t-elle encore les moyens de pr\u00e9server l'approvisionnement en eau de la Crim\u00e9e \u00e0 partir du canal dit de Crim\u00e9e du Nord ?     Woopy          Bonjour,          C\u2019est une question strat\u00e9gique pour Moscou. Le canal reste enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe, et l\u2019Ukraine ne semble pas en mesure de le \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb comme elle l\u2019avait fait suite \u00e0 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par Moscou. Si le canal est crucial pour l\u2019\u00e9conomie de la Crim\u00e9e, il ne para\u00eet pas \u00eatre important pour l\u2019Ukraine d\u2019un point de vue militaire. Apr\u00e8s tout, l\u2019Ukraine compte r\u00e9cup\u00e9rer la Crim\u00e9e pour l\u2019administrer et a d\u00e9j\u00e0 suffisamment de reconstructions sur le dos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:53:21+00:00","articleBody":"              On ne parle plus de ce qui se passe c\u00f4t\u00e9 Bi\u00e9lorusse?\r\nUne invasion par ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 est elle \u00e0 craindre, des menaces de \u00e7a sont apparues il y a un moment puis plus rien.     elmo         Bonjour,          C\u2019est un point int\u00e9ressant. Moscou a d\u00e9monstrativement d\u00e9ploy\u00e9 des forces en Bi\u00e9lorussie ces derni\u00e8res semaines, visiblement dans l\u2019espoir de forcer Kiev \u00e0 d\u00e9garnir le front de Kherson et ralentir la contre-offensive. Ce coup de bluff n\u2019a visiblement pas fonctionn\u00e9. Kiev semble avoir confiance en son dispositif de d\u00e9fense dans le nord du pays. Certains experts avancent l\u2019hypoth\u00e8se que Moscou cherche \u00e0 percer \u00e0 l\u2019ouest de Kiev pour couper la ligne logistique venant de Pologne, qui alimente l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en mat\u00e9riel militaire occidental. Mais l\u00e0 encore, le dispositif russe ne semble pas suffisamment mena\u00e7ant. Quant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse, elle est visiblement peu d\u00e9sireuse de s\u2019impliquer directement dans un conflit avec son voisin m\u00e9ridional.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:49:10+00:00","articleBody":"    Avec la retraite de Kherson, la route d'Odessa est-elle ferm\u00e9e d\u00e9finitivement pour les russes ?     Un nain connu         Bonjour,          Rien n\u2019est jamais d\u00e9finitif dans une guerre. Mais la Russie n\u2019est clairement plus en position de mener une attaque ou un d\u00e9barquement \u00e0 Odessa, tout au plus peut-elle proc\u00e9der \u00e0 des bombardements \u00e0 l\u2019aide de drones ou de missiles de croisi\u00e8re. M\u00eame les commentateurs autoris\u00e9s \u00e0 Moscou ont fait une croix sur Odessa. Le verrou de Mykola\u00efv a tenu bon, et cette ville est maintenant elle-m\u00eame hors de port\u00e9e des forces russes. Au moins pour quelques mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:44:47+00:00","articleBody":"              TCHAT \r\nCe retrait peut-il expliquer le refus de Poutine de se rendre au G20 ?\r\nEn effet, \u00e7a semble \u00eatre un gros \u00e9chec pour lui, et \u00eatre loin de Moscou dans ce contexte ne pr\u00e9senterait-il pas un risque de se faire piquer la place ?    Agas         Bonjour,          La d\u00e9faite militaire arrive bien s\u00fbr \u00e0 mauvais point pour Vladimir Poutine, qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait tancer par ses \u00ab\u00a0alli\u00e9s\u00a0\u00bb chinois et indiens ces deux derniers mois. N\u00e9anmoins, on sait Vladimir Poutine tr\u00e8s inquiet pour sa s\u00e9curit\u00e9 personelle, et ce motif est avanc\u00e9 comme pr\u00e9pond\u00e9rant dans sa d\u00e9cision de ne pas se rendre au G20.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:42:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nle barrage apparu au chapitre pr\u00e9c\u00e9dent du narratif restera t il sous contr\u00f4le russe?    eaux         Bonjour,          Le barrage de Nova Kakhovka se trouvera \u2013 une fois le retrait russe achev\u00e9 \u2013 sur la ligne de front. Les installations \u00e9lectriques se trouvent sur la rive gauche, c\u00f4t\u00e9 russe, et  risquent donc d\u2019\u00eatre endommag\u00e9es encore davantage. On ignore si l\u2019arm\u00e9e russe a min\u00e9 le barrage et si elle envisage de mettre \u00e0 ex\u00e9cution sa menace de le faire sauter (plus exactement, les Russes accusent les Ukrainiens de vouloir d\u00e9truire le barrage, bien que ces derniers n\u2019y aient aucun int\u00e9r\u00eat).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:38:51+00:00","articleBody":"    Poutine s'est-il directement exprim\u00e9 au sujet du retrait des troupes russes de Kherson ?    dzint         Bonjour,          Non, Vladimir Poutine \u00e9vite de s\u2019exposer m\u00e9diatiquement sur des sujets d\u00e9sagr\u00e9ables. La t\u00e2che ingrate est confi\u00e9e aux haut grad\u00e9s, Sergue\u00ef Sourovikine en particulier, et au ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, dont l\u2019image n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi ternie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:36:28+00:00","articleBody":"    Le red\u00e9ploiement d'une partie de l'arm\u00e9e russe lui permettra-t-elle de renforcer son offensive \u00e0 Donetsk et de mettre en p\u00e9ril la d\u00e9fense ukrainienne ?    Attentif         Bonjour,          Oui, Moscou va tenter de poursuivre son offensive dans la r\u00e9gion de Donetsk. Mais la barri\u00e8re naturelle offerte par le Dniepr va aussi permettre aux Ukrainiens de red\u00e9ployer le groupe d\u2019arm\u00e9e combattant \u00e0 Kherson vers le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:33:16+00:00","articleBody":"              Tchat\r\nLa population qui demeure \u00e0 Kherson ne craint-elle pas les repr\u00e9sailles des bataillons ultra-nationalistes du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et de la police politique ukrainienne ?    Gino         Bonjour,          Vous reprenez le r\u00e9cit russe dans votre question. J\u2019ai visit\u00e9 plusieurs r\u00e9gions lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019occupation par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La police et le renseignement ukrainien y cherchent ceux qui ont activement collabor\u00e9 avec l\u2019occupant russe, ce que n\u2019importe quel Etat ferait dans une situation comparable. Il n\u2019y a eu aucun cas connu d\u2019exaction contre les civils pour l\u2019instant. D\u2019autre part, il n\u2019y a plus de \u00ab\u00a0bataillons ultra-nationalistes\u00a0\u00bb \u2013 ils ont \u00e9t\u00e9 dissous ou neutralis\u00e9s \u2013 mais des unit\u00e9s (y compris le r\u00e9giment Azov) qui ob\u00e9issent aux directives de Kiev. C\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 un gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu et qui n\u2019affiche aucun trait \u00ab\u00a0ultra-nationaliste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:25:02+00:00","articleBody":"    S'il y a effectivement un retrait russe de Kherson, comment les forces des deux camps seront red\u00e9ploy\u00e9es?    Jean-Claude         Bonjour,          Vers le front de Zaporijia. Les Russes craignent une perc\u00e9e ukrainienne vers Melitopol, qui couperait l\u2019arm\u00e9e russe en deux\u00a0 \u2013Crim\u00e9e d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et Donbass de l\u2019autre \u2013, avec des difficult\u00e9s logistiques importantes pour le groupe d\u2019arm\u00e9es en Crim\u00e9e.          Une autre partie des forces ira dans le Donbass, o\u00f9 Moscou poursuit son offensive. Il n\u2019est pas exclu que Moscou retente une attaque sur Kiev, m\u00eame si cela semble beaucoup moins probable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:21:56+00:00","articleBody":"    L\u2019\u00e9vacuation des civils puis des militaires juste apr\u00e8s la fameuse \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en pr\u00e9paration, ne serais ce pas pour utiliser une arme nucl\u00e9aire tactique sur Kherson afin de faire plier l\u2019Ukraine et mettre en garde l\u2019occident ?    Raf         Bonjour,          Ce serait risquer la d\u00e9sapprobation g\u00e9n\u00e9rale, y compris d\u2019alli\u00e9s comme la Chine. Irradier par d\u00e9pit ne semble pas une option valable, puisque ce serait aussi perdre la face. D\u2019autre part, il est tr\u00e8s peu probable que cela fasse plier Kiev. Cela renforcerait certainement la solidarit\u00e9 internationale envers l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:18:39+00:00","articleBody":"    Sauf erreur Kherson est bien \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb d\u2019oblast.. alors comment peut-on interpr\u00e9ter ce retrait? \r\nSi c\u2019est le fait d\u2019une r\u00e9elle d\u00e9route russe, on ne peut imaginer Poutine se laisser humilier de la sorte. \r\nPr\u00e9pare-t-il du coup une action dans les prochain jour pouvant \u00ab\u00a0lever\u00a0\u00bb cet affront ? \r\nMerci    JacksonDom         Vladimir Poutine a plusieurs options pour \u00ab\u00a0laver l\u2019affront\u00a0\u00bb. Cr\u00e9er une diversion, d\u00e9tourner l\u2019attention vers un autre \u00e9v\u00e9nement, la prise de Bakhmout ou d\u2019Avdi\u00efvka, dans le Donbass, par exemple\u00a0; sauf que son arm\u00e9e en semble incapable. De nouvelles menaces nucl\u00e9aires, une tension autour de la centrale de Zaporijia. Un discours avec des annonces diplomatiques fortes au G20 (par vid\u00e9o, puisqu\u2019il sera absent). Un tournant dans la politique int\u00e9rieure. Mais l\u2019imagination et la ruse semblent avoir quitt\u00e9 Vladimir Poutine depuis ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T15:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:14:58+00:00","articleBody":"    TCHAT: Comment l'arm\u00e9e russe compte elle \u00e9vacuer Kherson maintenant que tous les ponts ont \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9s ? La travers\u00e9e du Dniepr par barges sera-t-elle possible pour les \u00e9quipements lourds sur place ?    Tutur         Bonjour,          Des travers\u00e9es du Dniepr avec des barges sont sans cesse effectu\u00e9es, jour et nuit semble-t-il. Les barges permettent de transporter les \u00e9quipements lourds \u00e9galement. Tout est une question de rythme. Les estimations que je vois passer sur la dur\u00e9e du transfert complet de la force actuellement coinc\u00e9e sur la rive droite vont jusqu\u2019\u00e0 plusieurs semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:11:28+00:00","articleBody":"              Est-ce que c\u2019est une avanc\u00e9e vers la paix ?\r\nOu encore une entourloupe de Poutine ?    Bibiochka         Bonjour,          L\u2019invasion russe est devenue une guerre d\u2019attrition depuis le mois d\u2019avril. Vladimir Poutine donne tous les signes de sa d\u00e9termination \u00e0 soumettre l\u2019Ukraine par la force sans se fixer des limites temporelles. Il semble aujourd\u2019hui clair qu\u2019il cherche \u00e0 faire une pause au seuil de l\u2019hiver pour reconstituer ses forces arm\u00e9es et poursuivre plus tard l\u2019offensive.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, on estime qu\u2019une d\u00e9faite rapide et humiliante de la Russie par la force (reconqu\u00eate int\u00e9grale du territoire aux fronti\u00e8res de f\u00e9vrier 2014) conduira \u00e0 des changements politiques en Russie et \u00e0 donc \u00e0 la fin de la guerre.          Donc, pour les Russes, la retraite de Kherson n\u2019est qu\u2019une bataille perdue tandis que pour les Ukrainiens, c\u2019est une acc\u00e9l\u00e9ration vers la paix.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:04:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nParle-t-on en fait d\u2019un retrait des Russes de la ville de Kherson ou de la r\u00e9gion tout enti\u00e8re ? Des images satellitaires permettent elles de v\u00e9rifier la mat\u00e9rialit\u00e9 de ce retrait ?    Mar         Bonjour,          Le retrait annonc\u00e9 par Sourovikine concerne toute la rive droite du Dniepr, y compris la ville de Kherson. Il est impos\u00e9 par des probl\u00e8mes logistiques insurmontables pour les Russes du fait de la destruction des trois ponts \u00e0 travers le Dniepr et des bombardements ukrainiens incessants sur les pontons et bacs traversant le Dniepr.          Les images par satellite permettront de v\u00e9rifier le rythme et l\u2019ampleur du retrait, mais non de v\u00e9rifier l\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle des unit\u00e9s d\u00e9guis\u00e9es en civils, avec des caches d\u2019armes, etc., pour monter ensuite une gu\u00e9rilla.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:00:46+00:00","articleBody":"    L'arme atomique est-elle encore une option pour la Russie ?    shell         La menace nucl\u00e9aire est fr\u00e9quemment brandie par Vladimir Poutine. Notamment pour sanctuariser le territoire russe. Etant donn\u00e9 que de jure \u2013 pour Moscou \u2013 Kherson est un sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine pourrait mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution. Tr\u00e8s rares sont les experts qui croient \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9. La non-utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00e0 Kherson exposera donc comme un bluff la menace nucl\u00e9aire du pr\u00e9sident russe. L\u2019arme nucl\u00e9aire n\u2019apporterait aucun r\u00e9sultat tactique (l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9vite de concentrer ses troupes) et isolerait d\u00e9finitivement la Russie. Le bouton rouge reste un dernier recours si Vladimir Poutine sent que sa survie personnelle est en jeu. Mais, m\u00eame dans ce cas, une partie des experts doutent que l\u2019arme nucl\u00e9aire soit utilis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:55:09+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes russes ont-ils les possibilit\u00e9s d'\u00e9vacuer Kherson rapidement ? Et du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, ne pourraient-ils pas avoir l'intention de couper \u00e0 nouveau les axes de sortie de la ville, pour y enfermer les russes ?\r\nMerci    Toubib         Bonjour,          Une \u00e9vacuation des troupes russes prendra au minimum quelques jours. L\u2019estimation du nombre de militaires russes varie entre 15\u00a0000\u00a0et 40\u00a0000 soldats, plus tout l\u2019\u00e9quipement (v\u00e9hicules, chars, artillerie, munitions). Une partie des \u00e9quipements sera sans doute d\u00e9truite par les fuyards, car le syst\u00e8me de bacs actuellement utilis\u00e9 par les Russes freine consid\u00e9rablement l\u2019\u00e9vacuation. L\u2019enjeu pour ces derniers consiste \u00e0 parvenir \u00e0 un retrait en plusieurs \u00e9tapes, avec \u00e0 chaque fois un passage derri\u00e8re une ligne de d\u00e9fense. Toute arm\u00e9e se retirant est tr\u00e8s vuln\u00e9rable. Pour l\u2019instant, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas montr\u00e9 de capacit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 se retirer proprement. Les pertes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importantes au nord de Kiev, o\u00f9 ne se posait pas le probl\u00e8me de la fronti\u00e8re naturelle repr\u00e9sent\u00e9e par le Dniepr. Les forces ukrainiennes vont certainement d\u00e9ployer d\u2019importants moyens pour d\u00e9truire les forces russes, notamment gr\u00e2ce au renseignement technologique fourni par les Am\u00e9ricains, ainsi que par les agents ukrainiens infiltr\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:48:40+00:00","articleBody":"    Comment comprendre, \u00e0 votre avis, la nouvelle du d\u00e9c\u00e8s accidentel de Kirill Stremoussov, install\u00e9 par la Russie au poste de chef adjoint de l'oblast de Kherson?    Kyiv et non pas Kiev         Bonjour,          La version officielle d\u2019un choc avec un camion n\u2019est pas \u00e0 exclure. N\u00e9anmoins, d\u2019autres hypoth\u00e8ses circulent. Stremoussov a publiquement invit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0se tirer une balle dans la t\u00eate le g\u00e9n\u00e9ral russe qui d\u00e9cidera la retraite de Kherson\u00a0\u00bb. Ces propos n\u2019ont certainement pas plu du tout chez les grad\u00e9s russes. Stremoussov a la r\u00e9putation d\u2019\u00eatre incontr\u00f4lable et il n\u2019est pas exclu qu\u2019on ait voulu le faire taire, les accidents de la route \u00e9tant le moyen favori pour r\u00e9gler ce genre de probl\u00e8me. Il ne faut pas oublier qu\u2019une petite dizaine de collaborateurs prorusses ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s depuis mars, tr\u00e8s probablement par la r\u00e9sistance ukrainienne ou les services sp\u00e9ciaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:43:39+00:00","articleBody":"    Suite au retrait de l'arm\u00e9e russe, Kherson risque-t-elle un d\u00e9luge de missiles lorsque les troupes ukrainiennes auront repris la ville ?      Bouclier         Bonjour,          C\u2019est un risque auquel songent les habitants de Kherson avec lesquels je suis en contact. La ville restera \u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe. En revanche, la menace est lev\u00e9e pour la ville de Mykola\u00efv, qui sera dor\u00e9navant \u00e0 55 kilom\u00e8tres du front et n\u2019aura plus \u00e0 craindre \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb les drones iraniens et missiles de croisi\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:40:34+00:00","articleBody":"    \u00cates-vous s\u00fbrs que l'annonce de ce retrait n'est pas un pi\u00e8ge tendu aux Ukrainiens?    camblor         Bonjour,          Il n\u2019y a aucune certitude. L\u2019arm\u00e9e russe va sans doute, a minima, miner massivement la zone \u00e9vacu\u00e9e, pour imposer un co\u00fbt humain \u00e9lev\u00e9 aux forces ukrainiennes. Certains experts militaires parlent de parachutistes (unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite) d\u00e9guis\u00e9s en civils et post\u00e9s dans des immeubles de Kherson pour ouvrir le feu sur les troupes ukrainiennes lib\u00e9rant la ville. Afin aussi de pr\u00e9senter ces combats comme une gu\u00e9rilla prorusse. Ce n\u2019est qu\u2019une hypoth\u00e8se \u00e0 l\u2019heure actuelle. Certains experts ukrainiens doutent de la r\u00e9alit\u00e9 du retrait, mais ils sont une minorit\u00e9. La faiblesse de l\u2019arm\u00e9e russe dans la poche de Kherson est av\u00e9r\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:37:03+00:00","articleBody":"    TCHAT, \r\n\r\nBonjour, \r\n\r\nPourquoi la Russie n'a pas n\u00e9goci\u00e9 son retrait de Kherson ? Par une tr\u00e8ve ? Des contreparties territoriales ou des retraits de sanctions occidentales ?    Willym18         Bonjour,          C\u2019est politiquement difficile \u00e0 d\u00e9fendre pour un Kremlin qui vient en septembre d\u2019annexer Kherson en grande pompe. Il s\u2019agit d\u2019une cinglante d\u00e9faite militaire et politique. Le pouvoir russe n\u2019a pas trouv\u00e9 d\u2019autre argument que l\u2019imp\u00e9ratif de sauver les vies des soldats, ce qui n\u2019est pas vraiment une priorit\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 si on observe comment les troupes fra\u00eechement mobilis\u00e9es sont envoy\u00e9es \u00e0 l\u2019abattoir dans le Donbass.          L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019arrangements sur zone directement entre chefs militaires n\u2019est pas \u00e0 exclure compl\u00e8tement. Mais quel serait l\u2019int\u00e9r\u00eat des Ukrainiens\u00a0? Ils sont en position favorable et ont maintenant la possibilit\u00e9 de d\u00e9truire une force hostile, qui sera autrement, et sans aucun doute, red\u00e9ploy\u00e9e sur d\u2019autres fronts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:31:34+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour,\r\nL'arm\u00e9e russe risque-t-elle d'utiliser les civils comme boucliers humains pendant l'\u00e9vacuation ? Comment cela peut-il se passer ?    C\u00e9line         Bonjour, C\u00e9line,          Ce risque est \u00e9voqu\u00e9 par les experts militaires ukrainiens. Les civils de Kherson sont fortement encourag\u00e9s \u00e0 une \u00e9vacuation. Celle-ci est tr\u00e8s dangereuse, parce que les militaires ukrainiens ont pour objectif de d\u00e9truire les forces russes pi\u00e9g\u00e9es sur la rive droite du Dniepr. L\u2019artillerie ukrainienne aura du mal \u00e0 distinguer entre les civils et les militaires, surtout si, comme on l\u2019affirme du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, de nombreux militaires russes se sont d\u00e9guis\u00e9s en civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:25:16+00:00","articleBody":"     Que signifie l\u2019annonce du retrait des troupes russes de Kherson et du repli sur la rive droite du fleuve Dniepr\u00a0? Notre journaliste Emmanuel Grynszpan vous r\u00e9pond \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030. Merci de pr\u00e9ciser \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb dans vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Emmanuel Grynszpan","dateModified":"2022-11-10T10:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T07:40:47+00:00","articleBody":"     Mikhail Vasilyev a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le 6 novembre \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine, alors qu\u2019il exer\u00e7ait ses fonctions pastorales\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Eglise orthodoxe dans un communiqu\u00e9. Un service comm\u00e9moratif s\u2019est tenu en grande pompe \u00e0 Moscou mercredi 9\u00a0novembre pour ce clerc qui soutenait la guerre en Ukraine. Vladimir Poutine lui a d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 titre posthume la plus haute d\u00e9coration de l\u2019Etat.                Des pr\u00eatres de l\u2019Eglise orthodoxe russe et des soldats assistent \u00e0 au service comm\u00e9moratif pour le pr\u00eatre militaire russe v\u00e9t\u00e9ran Mikhail Vasilyev, tu\u00e9 en Ukraine. A la cath\u00e9drale du Christ-Sauveur \u00e0 Moscou, Russie, mercredi 9\u00a0novembre 2022. IGOR PALKIN \/ AP                 Le patriarche de l\u2019Eglise russe, Kirill\u00a0Ier, dirige une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire en hommage \u00e0 Mikhail Vasilyev, pr\u00eatre militaire mort en Ukraine le week-end dernier, \u00e0 la cath\u00e9drale du Christ-Sauveur \u00e0 Moscou, le 9\u00a0novembre 2022. OLEG VAROV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/54922d3_1668060971701-773403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: aux fun\u00e9railles du pr\u00eatre russe Mikhail Vasilyev, important soutien de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T07:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T06:34:54+00:00","articleBody":"                     Le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es am\u00e9ricaines, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, prend la parole lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019OTAN, au si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 Bruxelles, le 12\u00a0octobre 2022. OLIVIER MATTHYS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/81b5469_1668061311603-774693.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T07:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:57:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9caire statu quo qui r\u00e9gnait dans la seule capitale r\u00e9gionale dont Moscou a pu revendiquer la conqu\u00eate a vol\u00e9 en \u00e9clats. Le ministre de la d\u00e9fense russe a ordonn\u00e9, mercredi, le retrait des forces russes de la rive droite du fleuve Dniepr dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, qui inclut la capitale r\u00e9gionale du m\u00eame nom, cible d\u2019une vaste contre-offensive ukrainienne depuis plusieurs semaines.          L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue avec scepticisme \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de \u201cgeste de bonne volont\u00e9\u201d, nous devons tout gagner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0est la preuve qu\u2019ils ont de vrais probl\u00e8mes, la Russie, l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville strat\u00e9gique de Kherson          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville strat\u00e9gique de Kherson","dateModified":"2022-11-10T07:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:49:16+00:00","articleBody":"     La Russie a commis des crimes de guerre\u00a0et probablement \u00ab\u00a0des crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb en transf\u00e9rant de force vers son territoire ou dans des zones sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses des civils ukrainiens originaires de zones que ses troupes occupaient en Ukraine, accuse Amnesty International.          \u00ab\u00a0Des enfants ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leurs familles (\u2026) en violation du droit humanitaire international\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9, relatant le cas d\u2019un enfant de 11\u00a0ans s\u00e9par\u00e9 de sa m\u00e8re \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Ils ont emmen\u00e9 ma m\u00e8re dans une autre tente.\u00a0Elle \u00e9tait interrog\u00e9e. Ils m\u2019ont dit que j\u2019allais \u00eatre enlev\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re (\u2026). Ils n\u2019ont rien dit sur l\u2019endroit o\u00f9 elle allait. Je n\u2019ai plus eu de nouvelles d\u2019elle depuis\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019enfant.          Amnesty d\u00e9clare avoir interrog\u00e9 88 civils ukrainiens victimes de \u00ab\u00a0filtrage\u00a0\u00bb, la majorit\u00e9 venant de Marioupol mais aussi des r\u00e9gions de Kharkiv, Louhansk, Kherson et Zaporijia.          \u00ab\u00a0La plupart, en particulier ceux de Marioupol, ont d\u00e9crit des conditions coercitives qui signifiaient qu\u2019ils n\u2019avaient pas d\u2019autre choix que d\u2019aller en Russie ou dans d\u2019autres zones occup\u00e9es par la Russie\u00a0\u00bb, explique l\u2019ONG. \u00ab\u00a0Des personnes d\u00e9tenues pendant le \u201cfiltrage\u201d ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elles avaient \u00e9t\u00e9 soumises \u00e0 la torture et \u00e0 d\u2019autres mauvais traitements\u00a0: notamment battues, \u00e9lectrocut\u00e9es et menac\u00e9es d\u2019ex\u00e9cution.\u00a0D\u2019autres avaient \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es de nourriture et d\u2019eau, et nombre d\u2019entre elles \u00e9taient d\u00e9tenues dans des conditions dangereuses et de surpeuplement\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le communiqu\u00e9.          L\u2019ONG \u00e9voque \u00e9galement le transfert forc\u00e9 \u00e0 Donetsk de 92 r\u00e9sidents d\u2019une institution publique pour personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9es de Marioupol, ainsi que d\u2019autres personnes \u00e2g\u00e9es envoy\u00e9es en Russie. Une fois sur place, \u00ab\u00a0plusieurs personnes ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elles s\u2019\u00e9taient senties oblig\u00e9es de demander la citoyennet\u00e9 russe, ou que leurs d\u00e9placements \u00e9taient restreints\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty d\u00e9nonce de probables \u00ab\u00a0crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb commis par Moscou","dateModified":"2022-11-10T07:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:30:01+00:00","articleBody":"     Selon le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es am\u00e9ricaines, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, il existe \u00ab\u00a0une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 pour la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb entre Moscou et Kiev.          \u00ab\u00a0Il doit y avoir une reconnaissance mutuelle que la victoire militaire n\u2019est probablement pas, au sens propre du terme, r\u00e9alisable par des moyens militaires, et qu\u2019il faut donc se tourner vers d\u2019autres moyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le plus haut responsable militaire am\u00e9ricain, qui s\u2019exprimait lors d\u2019une r\u00e9union du Economic Club of New York.          Il a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il y a bien plus de 100\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s et bless\u00e9s\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie en f\u00e9vrier, ajoutant que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0probablement\u00a0la m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb. Ces bilans, qui n\u2019ont pas pu \u00eatre confirm\u00e9s de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, sont \u00e0 ce jour les plus pr\u00e9cis qu\u2019ait fournis Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le plus haut responsable militaire am\u00e9ricain esp\u00e8re des pourparlers de paix entre Moscou et Kiev","dateModified":"2022-11-10T07:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:15:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne se rendra pas au sommet du G20 \u00e0 Bali la semaine prochaine, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019ambassade russe \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), mettant fin \u00e0 plusieurs mois de flou sur les intentions du dirigeant du Kremlin.          \u00ab\u00a0Je peux confirmer que [le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res] Sergue\u00ef Lavrov va diriger la d\u00e9l\u00e9gation russe au G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Yulia Tomskaya, cheffe du protocole de l\u2019ambassade de Russie en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0Le programme du pr\u00e9sident Poutine est encore en cours d\u2019\u00e9laboration, il pourrait participer virtuellement\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Cette annonce intervient apr\u00e8s plusieurs mois d\u2019incertitude sur la venue du pr\u00e9sident russe au sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement du G20, organis\u00e9 les 15 et 16\u00a0novembre par l\u2019Indon\u00e9sie. Sergue\u00ef Lavrov avait quitt\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment une r\u00e9union des chefs de la diplomatie du G20 en juillet, \u00e0 Bali, apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 les critiques de plusieurs de ses homologues sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          L\u2019Indon\u00e9sie a subi de fortes pressions de la part des Occidentaux pour exclure la Russie du sommet en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine. Mais le pays d\u2019Asie du Sud-Est, qui privil\u00e9gie une diplomatie ind\u00e9pendante des grands blocs, a r\u00e9sist\u00e9 en mettant en avant que le pays h\u00f4te d\u2019un tel sommet se devait de rester neutre.          En contrepartie, l\u2019Indon\u00e9sie a invit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont le pays ne fait pas partie du G20, \u00e0 s\u2019exprimer virtuellement lors de ce sommet. M.\u00a0Zelensky avait averti la semaine derni\u00e8re qu\u2019il ne participerait pas au sommet si M. Poutine y \u00e9tait pr\u00e9sent.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, qui a qualifi\u00e9 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb \u00e0 plusieurs reprises, avait quant \u00e0 lui annonc\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas l\u2019intention de s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident russe lors de ce sommet du G20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne se rendra pas en personne au sommet du G20","dateModified":"2022-11-10T07:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:07:16+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne se rendra pas au sommet du G20 en Indon\u00e9sie la semaine prochaine. \u00ab\u00a0Je peux confirmer que Sergue\u00ef Lavrov [le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res] va diriger la d\u00e9l\u00e9gation russe au G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Yulia Tomskaya, cheffe du protocole de l\u2019ambassade de Russie en Indon\u00e9sie, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0pourrait participer virtuellement\u00a0\u00bb au sommet.          La d\u00e9cision du pr\u00e9sident russe \u00e9vite d\u2019\u00e9ventuelles confrontations avec d\u2019autres dirigeants mondiaux, dont son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, qui l\u2019a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb, et qui avait demand\u00e9 l\u2019exclusion de la Russie de ce sommet.          La Russie a essuy\u00e9, mercredi, un revers majeur en annon\u00e7ant le retrait de ses forces de Kherson, une capitale r\u00e9gionale du Sud ukrainien, cible d\u2019une contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e de Kiev. Le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait plus possible de ravitailler la ville, occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion, en f\u00e9vrier.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accueilli avec prudence l\u2019annonce du retrait des forces russes de Kherson. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de \u201cgeste de bonne volont\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, cette d\u00e9cision prouve que l\u2019arm\u00e9e russe a de \u00ab\u00a0vrais probl\u00e8mes\u00a0\u00bb.          Selon le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, il existe \u00ab\u00a0une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 pour la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb entre Moscou et Kiev. \u00ab\u00a0Il doit y avoir une reconnaissance mutuelle que la victoire n\u2019est probablement pas, au sens propre du terme, r\u00e9alisable par des moyens militaires, et qu\u2019il faut donc se tourner vers d\u2019autres moyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le plus haut responsable militaire am\u00e9ricain qui a estim\u00e9 \u00e0 plus de 100\u00a0000 le nombre de soldats russes tu\u00e9s ou bless\u00e9s pendant le conflit. \u00ab\u00a0M\u00eame chose probablement du c\u00f4t\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube du 260\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T07:18:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:01:55+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T05:01:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3499/2333/1342/894/3/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/10/19-7">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Au cours d’un déplacement à Toulon, mercredi, pour présenter sa nouvelle revue nationale stratégique, le président a clarifié ses propos antérieurs sur la dissuasion dans l’hypothèse de l’emploi d’une arme nucléaire dans le cadre de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Défense             Emmanuel Macron veut « une cyberdéfense de tout premier rang mondial » dans les cinq ans      Au cours d’un déplacement à Toulon, mercredi, pour présenter sa nouvelle revue nationale stratégique, le président a clarifié ses propos antérieurs sur la dissuasion dans l’hypothèse de l’emploi d’une arme nucléaire dans le cadre de la guerre en Ukraine.          Par Elise Vincent(Toulon, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h09    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron à bord du porte-hélicoptères Dixmude à Toulon, le 9 novembre 2022.  JEAN CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               A l’occasion d’un déplacement sur la base navale de Toulon, mercredi 9 novembre, le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, a prononcé un important discours de stratégie militaire, plus de huit mois après le début de la guerre en Ukraine. Ce discours était adossé à la publication, le même jour, de la « revue nationale stratégique » (RNS) 2022, un document partiellement public, censé donner les grandes orientations de la défense nationale à l’horizon 2030. L’administration américaine a elle aussi diffusé, mi-octobre, sa propre « stratégie de sécurité nationale », incluant des éléments sur sa posture nucléaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un budget des armées françaises de plus de 43 milliards d’euros, en pleine guerre en Ukraine                 « Cette guerre a clarifié l’état du monde dans lequel nous sommes (…) Cette accélération tragique rendait indispensable que nous révisions (…) notre réflexion », a justifié M. Macron depuis le hangar aviation du porte-hélicoptères amphibie Dixmude, avant d’être hélitreuillé vers le tout nouveau sous-marin nucléaire d’attaque (SNA) Suffren, admis au service actif en juin. Alors que le Suffren disposera de capacités de pointe en matière d’opérations spéciales, le président a ensuite rencontré le commando Hubert.          Ce déplacement était taillé sur mesure pour faire au passage une importante mise au point sur la doctrine française de dissuasion, le 9 novembre étant par ailleurs la date anniversaire de la mort du général de Gaulle. Un mois après des propos ambigus tenus sur France 2, dans lesquels il avait laissé entendre que l’emploi d’une arme nucléaire en Ukraine ou dans une région limitrophe n’appellerait pas de réponse nucléaire de la France, M. Macron est revenu sur cette position, mercredi. « Gardons-nous parfois de dramatiser quelques propos », a-t-il commenté.                         Pendant le discours d’Emmanuel Macron, le 9 novembre 2022.  JEAN CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               La dissuasion, a déclaré le président français, « nous prémunit de toute agression d’origine étatique contre nos intérêts vitaux, d’où que vienne cette agression et quelle qu’en soit la forme », une référence notamment au débat sur les armes nucléaires tactiques. « Aujourd’hui plus encore qu’hier, les intérêts vitaux de la France ont une dimension européenne », a insisté le chef de l’Etat, alors que c’est justement cette dimension européenne qui semblait avoir été remise en cause sur France 2, semant le trouble chez nombre d’alliés, en particulier dans l’est de l’Europe.          « Armées des décennies à suivre »          Cette mise au point faite, le président a défini le cadre dans lequel ont lieu actuellement des discussions plus terre à terre sur les besoins des armées à l’horizon 2030. Face à l’irruption de la guerre en Ukraine, l’exécutif a décidé, il y a plusieurs mois, d’adopter une nouvelle loi de programmation militaire (LPM) en 2023. Si le discours de Toulon n’était pas destiné à détailler les arbitrages en cours, il a permis au chef de l’Etat d’en tracer les grandes lignes.        Il vous reste 58.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/emmanuel-macron-veut-une-cyberdefense-de-tout-premier-rang-mondial-dans-les-cinq-ans_6149350_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron veut \u00ab\u00a0une cyberd\u00e9fense de tout premier rang mondial\u00a0\u00bb dans les cinq ans","dateCreated":"2022-11-10T14:09:37+01:00","datePublished":"2022-11-10T14:09:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Emmanuel Macron","Politique","Europe"],"description":"Au cours d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Toulon, mercredi, pour pr\u00e9senter sa nouvelle revue nationale strat\u00e9gique, le pr\u00e9sident a clarifi\u00e9 ses propos ant\u00e9rieurs sur la dissuasion dans l\u2019hypoth\u00e8se de l\u2019emploi d\u2019une arme nucl\u00e9aire dans le cadre de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent","description":"Toulon, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/5176e6f_1668076587865-macron-toulon-20221109-13.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-8">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le milliardaire a déplacé son immense collection vers des sociétés offshore juste avant l’entrée en vigueur d’une nouvelle réglementation fiscale. Et évité plusieurs millions d’euros d’impôts au Luxembourg en corrigeant l’évaluation de ses tableaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Des Picasso dans les Caraïbes : les manœuvres de Patrick Drahi pour ne pas payer d’impôts sur ses œuvres d’art      Le milliardaire a déplacé son immense collection vers des sociétés offshore juste avant l’entrée en vigueur d’une nouvelle réglementation fiscale. Et évité plusieurs millions d’euros d’impôts au Luxembourg en corrigeant l’évaluation de ses tableaux.          Par Maxime Vaudano et Jérémie Baruch         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h56    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le propriétaire du groupe Altice Patrick Drahi, lors d’une audition au Sénat, le 2 février 2022, dans le cadre d’une commission d’enquête sur la concentration des médias.  STÉPHANE DE SAKUTIN/AFP               Un bataillon de fiscalistes, un contrat possiblement antidaté et des sociétés-écrans dans les Caraïbes. Tels sont les ingrédients de l’opération qui a permis à Patrick Drahi d’éviter de payer le moindre euro d’impôt sur la cession de son immense collection d’œuvres d’art, estimée à au moins 750 millions d’euros. Une optimisation fiscale agressive, aux limites de la légalité, selon l’enquête du Monde et du magazine suisse Heidi.news.                           Lire aussi :  Derrière la fondation de Patrick Drahi, des œuvres pas toujours caritatives                 Les courriels, contrats de vente, notes internes et tableurs qui permettent de reconstituer cette histoire figurent parmi les nombreux documents confidentiels dérobés par le groupe cybercriminel Hive lors d’un piratage visant Altice, la holding de Patrick Drahi, et publiés en ligne en août, après une demande de rançon non satisfaite. Le Monde a choisi d’exploiter ces données malgré leur origine criminelle en raison de leur intérêt public. Ces documents, déjà évoqués par le site Reflets.info, révèlent en effet de la part du magnat des médias et des télécoms – onzième fortune de France selon le magazine Challenges et propriétaire de BFM-TV et SFR – des pratiques fiscales qui posent question au regard des réglementations européennes.          L’histoire démarre au 5, rue Eugène-Ruppert, à Luxembourg-Ville. C’est dans ce petit centre d’affaires sans âme que se situe le cœur financier de l’empire Drahi. A la même adresse se côtoient des dizaines de boîtes à lettres : d’un côté, les holdings du groupe Altice (médias, télécoms) ; de l’autre, les sociétés portant les investissements privés de son fondateur, Patrick Drahi. L’une d’entre elles, baptisée « Before SA », détenait jusqu’à peu un portefeuille de plus de 200 œuvres d’art à faire pâlir d’envie les musées les plus prestigieux : cinq Picasso, onze Magritte, huit Chagall, un Modigliani, un triptyque de Bacon, deux sculptures de Rodin et autant de Giacometti…          Les « LuxLeaks » changent la donne          Par chance, les pièces de ce trésor n’étaient pas exposées sur les murs du 5, rue Eugène-Ruppert, récemment touché par un dégât des eaux : elles étaient entreposées en lieu sûr, dans des demeures privées, dans le port franc de Genève ou dans les entrepôts de la maison d’enchères Sotheby’s, rachetée par M. Drahi en 2019. En détenant sa collection par l’intermédiaire d’une société luxembourgeoise, le milliardaire, résident suisse, bénéficiait d’un régime fiscal favorable, lui permettant d’espérer ne payer aucun impôt sur les plus-values le jour où il en céderait une partie, à un acheteur ou à ses enfants.          Cet espoir s’est toutefois assombri lorsque l’Union européenne (UE) a adopté, en 2017, la directive « ATAD 2 ». Ce texte, né après le scandale des « LuxLeaks », vise à limiter drastiquement les possibilités d’optimisation fiscale offertes par les paradis fiscaux européens comme le Luxembourg ou les Pays-Bas. Concrètement, il plafonne l’usage de certains dispositifs de déduction d’impôts, et notamment les « CPEC », des instruments financiers hybrides abondamment utilisés au sein de l’empire Drahi. Comme souvent, les autorités ont laissé du temps aux acteurs financiers pour s’adapter : la réforme n’est entrée pleinement en vigueur que le 1er janvier 2022. Un délai largement suffisant pour trouver une solution de repli.        Il vous reste 62.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/11/10/des-picasso-dans-les-caraibes-les-man-uvres-de-patrick-drahi-pour-ne-pas-payer-d-impots-sur-ses-uvres-d-art_6149348_4355770.html"},"headline":"Des Picasso dans les Cara\u00efbes\u00a0: les man\u0153uvres de Patrick Drahi pour ne pas payer d\u2019imp\u00f4ts sur ses \u0153uvres d\u2019art","dateCreated":"2022-11-10T14:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-10T14:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-10T14:56:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Luxembourg","International","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Evasion fiscale","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le milliardaire a d\u00e9plac\u00e9 son immense collection vers des soci\u00e9t\u00e9s offshore juste avant l\u2019entr\u00e9e en vigueur d\u2019une nouvelle r\u00e9glementation fiscale. Et \u00e9vit\u00e9 plusieurs millions d\u2019euros d\u2019imp\u00f4ts au Luxembourg en corrigeant l\u2019\u00e9valuation de ses tableaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Baruch"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/428/0/5120/2560/1342/671/60/0/b7b1a09_1668009685550-000-9xu9hu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-9">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a dénoncé l’absence « d’humanité » de l’Italie, alors que parmi les 234 migrants rescapés en Méditerranée par le navire se trouvent 57 enfants et une vingtaine de malades.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             L’« Ocean Viking » accueilli « à titre exceptionnel » par la France, qui critique le manque de « solidarité » de l’Italie      Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a dénoncé l’absence « d’humanité » de l’Italie, alors que parmi les 234 migrants rescapés en Méditerranée par le navire se trouvent 57 enfants et une vingtaine de malades.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h04, mis à jour à 13h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Certains des migrants sauvés en mer par le navire humanitaire « Ocean Viking », qui navigue en Méditerranée, mercredi 9 novembre 2022.  VINCENZO CIRCOSTA / AP                 Gérald Darmanin a annoncé à l’issue du conseil des ministres, jeudi 10 novembre, que le port de Toulon va accueillir, vendredi, le navire humanitaire Ocean Viking et 234 migrants rescapés au cours de leur traversée de la Méditerranée, « à titre exceptionnel ». Parmi les personnes secourues se trouvent 57 enfants et une vingtaine de malades, selon le ministre de l’intérieur. Un tiers des passagers migrants seront « relocalisés » en France, a-t-il ajouté, et ceux qui ne répondront pas aux critères de demandeurs d’asile « seront reconduits directement ».            Mercredi, la tension avait grimpé d’un cran entre la France et l’Italie, dirigée par la première ministre d’extrême droite Georgia Meloni, à propos de l’Ocean Viking, Paris dénonçant le refus « inacceptable » de Rome de laisser le bateau accoster. Bruxelles, de son côté, a appelé au débarquement immédiat de tous les migrants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                   Gérald Darmanin a estimé que Rome s’était écarté « de sa solidarité européenne » qui, selon lui, doit prévaloir en Europe quant à l’accueil des migrants. « On regrette que l’Italie n’ait pas agi avec la même célérité et la même humanité » que la France, a renchéri le porte-parole de l’exécutif, Olivier Véran.                 Plus tôt jeudi, le secrétariat général de la mer, rattaché au ministère de l’intérieur, avait annoncé l’évacuation sanitaire de trois migrants qui se trouvaient sur le bateau, qui fait l’objet d’un bras de fer entre la France et l’Italie. Selon SOS Méditerranée, qui affrète le navire, l’Ocean Viking avait demandé l’évacuation des trois passagers, qui sont « dans un état de santé grave et ont besoin d’une prise en charge hospitalière », selon l’ONG.            Actuellement au large de la Corse                           Certains des migrants sauvés en mer par le navire humanitaire « Ocean Viking », qui navigue en Méditerranée, mercredi 9 novembre 2022.  VINCENZO CIRCOSTA / AP                 « L’un des patients est instable et ne réagit pas aux soins prodigués à bord depuis le 27 octobre. Les deux autres ont subi des blessures en Libye qui, en raison du long délai de traitement, risquent maintenant d’avoir des conséquences négatives à long terme », a précisé à l’Agence France-presse une porte-parole de SOS Méditerranée.            L’ONG a envoyé sa demande aux autorités françaises par le truchement des centres régionaux opérationnels de surveillance et de sauvetage (Cross), et cette requête a été « prise en considération », selon SOS Méditerranée, dont le siège est à Marseille. L’évacuation « sera menée sous la conduite opérationnelle de l’amiral préfet maritime de la Méditerranée », a confirmé le secrétariat général à la mer. Le navire se trouve désormais, selon le site Marine Traffic, au large d’Aléria, en Corse.                Les opérations de secours ont commencé en fin de matinée : un hélicoptère de l’armée de l’air avec une équipe médicale à bord a décollé vers 11 heures de la base de Solenzara en Corse pour aller récupérer les patients qui « devraient être évacués vers l’hôpital de Bastia », a détaillé auprès de l’Agence-France presse (AFP) le capitaine de frégate Pierre-Louis Josselin, porte-parole de la préfecture maritime.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/ocean-viking-le-gouvernement-organise-l-evacuation-sanitaire-de-quatre-passagers_6149330_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb accueilli \u00ab\u00a0\u00e0 titre exceptionnel\u00a0\u00bb par la France, qui critique le manque de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Italie","dateCreated":"2022-11-10T12:04:56+01:00","datePublished":"2022-11-10T12:04:56+01:00","dateModified":"2022-11-10T13:40:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Italie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019absence \u00ab\u00a0d\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Italie, alors que parmi les 234 migrants rescap\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e par le navire se trouvent 57 enfants et une vingtaine de malades.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/16a876b_264508c4e25d49d0b8fe841119fe458e-0-4a9960e2f7804d9ca7971625400e7f66.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-10">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le plus vieux métropolitain du monde était quasiment paralysé jeudi par une nouvelle grève à l’appel de plusieurs syndicats opposés à un plan de réductions des coûts de la régie de transports londonienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le métro londonien paralysé par une grève suivie      Le plus vieux métropolitain du monde était quasiment paralysé jeudi par une nouvelle grève à l’appel de plusieurs syndicats opposés à un plan de réductions des coûts de la régie de transports londonienne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A Stratford Station, à Londres, jeudi 10 novembre 2022.  DANIEL LEAL / AFP                 Après une grève massive dans les transports publics il y a près de trois mois pour les salaires, une nouvelle grève dans le métro londonien à l’appel de plusieurs syndicats qui s’opposent à un plan de réductions de coûts au sein de Transport for London (TfL), la société publique de gestion des transports du Grand Londres, affectait, jeudi 10 novembre, des millions d’usagers.            Le plus vieux métro du monde était presque entièrement paralysé jeudi matin, avec la plupart des lignes totalement à l’arrêt et quelques-unes avec un service très réduit. Seule la toute jeune Elizabeth Line, inaugurée en mai dernier, fonctionnait normalement, avec seulement quelques stations fermées au cœur de la capitale.                 Le métro londonien transporte en temps ordinaire jusqu’à cinq millions de passagers par jour, mais a été secoué par plusieurs mouvements de grève ces derniers mois. Si certains Londoniens ont opté pour le télétravail, dont la pratique s’est largement diffusée depuis la pandémie de Covid-19, beaucoup se sont rabattus sur le vélo, la voiture mais aussi les bus – nombre d’entre eux étaient bondés jeudi.            Pensions et salaires attaqués            Le syndicat national RMT (Rail, Maritime and Transport), qui a appelé à la grève, s’oppose notamment à la suppression de six cents postes dans les stations de métro et à un projet de TfL de modifier son financement des pensions de retraite des agents, selon un communiqué. Plombé par la pandémie, TfL a conclu fin août un accord de financement avec le gouvernement, qui ne comble toutefois pas les besoins de l’opérateur public.            « Ces attaques [du statut des salariés] sont profondément injustes et complètement inutiles », estime le syndicat, qui affirme avoir fait des propositions pour suspendre la grève qui ont été rejetées par TfL. Selon Sharon Graham, secrétaire générale du syndicat Unite, qui a aussi appelé à la grève, « TfL attaque inutilement les pensions et les salaires de nos membres, ce que Unite ne peut tout simplement pas accepter », a-t-elle affirmé dans un communiqué.                « Aucune proposition pour changer le système de pensions ou les conditions n’a été faite », avait assuré de son côté Glynn Barton, un responsable de TfL, dans une déclaration mardi après l’échec des négociations avec les syndicats.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le réveil social et syndical du Royaume-Uni                   Cette grève intervient aussi au moment où le Royaume-Uni connaît une multiplication des mouvements sociaux dans un contexte d’inflation record et de crise du coût de la vie. Mercredi, les infirmières ont voté une grève nationale inédite pour réclamer de meilleurs salaires.                                          Écouter aussi    Economie, politique… Pourquoi tout va mal au Royaume-Uni                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/royaume-uni-le-metro-londonien-paralyse-par-une-greve-suivie_6149323_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le m\u00e9tro londonien paralys\u00e9 par une gr\u00e8ve suivie","dateCreated":"2022-11-10T11:26:05+01:00","datePublished":"2022-11-10T11:26:05+01:00","dateModified":"2022-11-10T11:34:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe"],"description":"Le plus vieux m\u00e9tropolitain du monde \u00e9tait quasiment paralys\u00e9 jeudi par une nouvelle gr\u00e8ve \u00e0 l\u2019appel de plusieurs syndicats oppos\u00e9s \u00e0 un plan de r\u00e9ductions des co\u00fbts de la r\u00e9gie de transports londonienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/418/0/5013/2506/1342/671/60/0/eaaca41_1668073112282-london.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-11">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La Commission européenne a présenté un projet de loi sur les nouvelles limites d’émissions polluantes, les normes dites « Euro 7 », qui ne demandera pas d’efforts trop importants aux industriels du secteur.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Industrie automobile             Après avoir décidé l’interdiction de la vente de voitures à moteur thermique en 2035, les Européens veulent ménager le secteur automobile      La Commission européenne a présenté un projet de loi sur les nouvelles limites d’émissions polluantes, les normes dites « Euro 7 », qui ne demandera pas d’efforts trop importants aux industriels du secteur.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Lille, en janvier 2017.  PHILIPPE HUGUEN / AFP               Après avoir interdit la vente des voitures à moteur thermique après 2035 dans le cadre de la lutte contre le réchauffement climatique et les émissions de CO2, les Européens souhaitent ménager les acteurs du secteur. Plusieurs Etats membres, dont la France et l’Allemagne, mais aussi la Commission y veillent, arguant que les industriels de l’automobile doivent désormais se concentrer sur la mise en œuvre de cette révolution industrielle et sociale.          Jeudi 10 novembre, l’exécutif communautaire a présenté un projet de loi sur les nouvelles limites d’émissions polluantes – les normes dites « Euro 7 » –, qui ne leur demandera pas d’efforts trop importants et qui, à certains égards, est même moins ambitieux que ce que proposait leur lobbyiste, l’Association des constructeurs européens d’automobiles (ACEA) .          Ainsi, le texte ne relève que très peu les exigences en termes d’émissions d’oxydes d’azote ou de monoxyde de carbone pour les voitures. L’ACEA estimait pourtant qu’il était possible d’abaisser leur limite à 35 milligrammes par kilomètre, par exemple, pour les premières (contre 60 pour les voitures à essence et 80 pour le diesel aujourd’hui), dans la mesure où une immense majorité de véhicules affiche déjà une telle performance.          La Commission a arrêté le curseur à 60 milligrammes par kilomètre pour tous les véhicules légers qui sortiront des usines à compter du 1er juillet 2025, et rares sont les Etats membres, à part les Pays-Bas et quelques autres, à avoir milité pour une norme plus dure. « Après le “dieselgate”, les constructeurs ont fait des efforts importants et la montée en puissance de l’électrique va concourir à une baisse des émissions », explique un haut fonctionnaire européen.          « La Commission pouvait être plus ambitieuse »          « Il est difficile de demander aux constructeurs automobiles d’investir en même temps dans l’électrique et le thermique », admet Pascal Canfin, président de la commission environnement du Parlement européen. Mais, poursuit-il, « la pollution de l’air fait des dizaines de milliers de morts chaque année. La Commission pouvait être plus ambitieuse ». « Le système était laxiste jusqu’à maintenant, les constructeurs l’ont longtemps contourné. Il ne serait pas insensé de resserrer la vis au niveau des contraintes d’émissions », estime pour sa part Philippe Lamberts, président du groupe Les Verts au Parlement européen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Automobile : bataille autour de la future norme antipollution Euro 7                 La Commission se défend en expliquant qu’elle demande désormais aux constructeurs de produire des voitures plus propres sur petit trajet. L’exécutif communautaire souhaite également que ces règles soient valables plus longtemps : elles seraient assouplies quand la voiture aurait parcouru plus de 200 000 kilomètres ou aurait plus de dix ans, contre 100 000 kilomètres et cinq ans à l’heure actuelle.        Il vous reste 41.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/10/apres-avoir-decide-l-interdiction-de-la-vente-de-voitures-a-moteur-thermique-en-2035-les-europeens-veulent-menager-le-secteur-automobile_6149318_3234.html"},"headline":"Apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 l\u2019interdiction de la vente de voitures \u00e0 moteur thermique en\u00a02035, les Europ\u00e9ens veulent m\u00e9nager le secteur automobile","dateCreated":"2022-11-10T11:00:07+01:00","datePublished":"2022-11-10T11:00:07+01:00","dateModified":"2022-11-10T11:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Pollutions","Industrie automobile","Industrie","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La Commission europ\u00e9enne a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi sur les nouvelles limites d\u2019\u00e9missions polluantes, les normes dites\u00a0\u00ab\u00a0Euro 7\u00a0\u00bb, qui ne demandera pas d\u2019efforts trop importants aux industriels du secteur.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/76/0/1024/512/1342/671/60/0/591d4ea_1668068190298-antipollution.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-12">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La seule capitale d’oblast capturée par Moscou en mars devait servir de point d’appui à une avancée ultérieure. En évitant une nouvelle déroute, et alors que l’armée ukrainienne s’approchait, Moscou tente de minimiser la portée de ce retrait.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Le retrait de Kherson, un revers militaire et politique immense pour la Russie      La seule capitale d’oblast capturée par Moscou en mars devait servir de point d’appui à une avancée ultérieure. En évitant une nouvelle déroute, et alors que l’armée ukrainienne s’approchait, Moscou tente de minimiser la portée de ce retrait.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant), Cédric Pietralunga, Emmanuel Grynszpan et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 14h55    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats russes gardent une zone pendant la visite d’un groupe de journalistes étrangers à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, le 20 mai 2022.  AP               C’est au détour d’un simple point de situation militaire que les autorités russes ont annoncé, mercredi 9 novembre, rien de moins que l’abandon de ce qu’elles considèrent comme l’une de leurs capitales régionales. Incapable de résister à la pression militaire ukrainienne, l’armée russe a indiqué qu’elle se retirait de la ville de Kherson et d’une zone attenante de quelque 4 800 km2, pour se regrouper sur la rive gauche du Dniepr, à l’abri du large fleuve qui coupe l’Ukraine en deux.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Kiev redoute que l’armée russe ait installé des pièges à Kherson pour en faire une « ville de la mort »                 Le revers est immense, autant militaire que politique. Kherson était la seule capitale d’oblast capturée – presque sans combats – par Moscou lors de son offensive de mars. Elle devait servir de point d’appui à une avancée ultérieure vers Odessa et la Transnistrie. Désormais, c’est la capacité de l’armée russe à mener à bien une telle évacuation de ses troupes, avec barges et ponts flottants, qui est en jeu.          Depuis le 30 septembre et la tenue d’un référendum fantoche, la ville avait gagné le rang de centre administratif de l’un des quatre-vingt-neuf sujets de la Fédération de Russie. Vladimir Poutine avait alors promis de la défendre « par tous les moyens ». Avant cela, le chef du parti présidentiel, Andreï Tourtchak, assurait que « la Russie est là pour toujours », reprenant le mantra affiché sur des dizaines de panneaux géants installés dans les territoires occupés de l’Ukraine.          Mercredi, sans aller jusqu’à évoquer un « geste de bonne volonté », comme lors des retraites de Kiev et Tchernihiv, le même Tourtchak évoquait une simple « manœuvre » destinée à « défendre la population ».           








<article-nb="2022/11/10/19-13">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le cercle de cinq économistes, qui conseille le gouvernement d’Olaf Scholz, défend une réponse « non idéologique » à la crise énergétique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Allemagne             Le « conseil des sages » d’Allemagne recommande de taxer temporairement les plus riches      Le cercle de cinq économistes, qui conseille le gouvernement d’Olaf Scholz, défend une réponse « non idéologique » à la crise énergétique.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h19, mis à jour à 09h07    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, et la dirigeante du « conseil des sages » allemand, Monika Schnitzer, à Berlin, le 9 novembre 2022.  MICHELE TANTUSSI / REUTERS               Le rapport annuel du conseil d’analyse de la situation économique allemande est rarement de nature à provoquer des controverses politiques. Le document, rédigé pendant six semaines par cinq experts chevronnés (surnommés les « sages »), qui comprend plusieurs centaines de pages, conseille le gouvernement sur les grandes questions économiques du moment. Les commentaires qu’il suscite dépassent rarement les cercles informés. Mais le millésime 2022 est exceptionnel : il a créé une vive polémique avant même sa présentation officielle, mercredi 9 novembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne va dépenser 200 milliards d’euros pour compenser la hausse des prix du gaz                 Et pour cause : les « sages » recommandent cette année à l’exécutif d’augmenter « temporairement » les impôts pour les plus riches. Du jamais-vu dans un conseil traditionnellement considéré comme un bastion de l’ordolibéralisme allemand, favorable aux baisses d’impôts et à une stricte discipline budgétaire.          Le sujet est extrêmement délicat sur le plan politique, car le ministre des finances, Christian Lindner, est le chef du FDP, le Parti libéral, qui n’a intégré la coalition qu’une fois la promesse obtenue auprès des deux autres partis (le Parti social-démocrate et les Verts) qu’aucune nouvelle taxe ne serait levée. « Changement de ton au conseil des sages », a titré le quotidien économique Handelsblatt, visiblement inquiet de cette apparente poussée redistributive au sein du prestigieux cénacle.          Toutefois, les experts, interrogés à ce sujet, ont rétorqué que leurs recommandations avaient été émises selon une pure logique économique. Le gouvernement a ficelé en toute hâte, lors des derniers mois, de très généreux paquets d’allègements fiscaux pour faire face à l’explosion des prix du gaz, du pétrole et de l’électricité.          Situation budgétaire tendue          Puisque les milliards d’euros d’aide ont aussi profité aux plus riches, qui n’en avaient pas besoin, n’est-il pas logique de rectifier le tir ? Et d’introduire temporairement une taxe ou un impôt supplémentaire pour les catégories les plus aisées, afin de limiter l’effet inflationniste des dépenses publiques supplémentaires, tout en instillant plus de solidarité dans une situation budgétaire tendue ?          Ces arguments n’ont pas convaincu les libéraux. Christian Lindner a déclaré laconiquement que « le gouvernement ne prévoyait pas de hausses d’impôts ». Les sociaux-démocrates et les Verts, qui réclament depuis longtemps de taxer les plus fortunés, auraient pu plastronner… si le conseil ne les avait pas, eux aussi, bousculés. Le rapport recommande, en effet, la prolongation des centrales nucléaires « au moins jusqu’en 2024 », une ligne rouge pour les écologistes et certains membres du SPD, qui ont acté la fin du nucléaire pour le printemps 2023. De quoi alimenter les débats, déjà très houleux, au sein du gouvernement.        Il vous reste 28.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/10/en-allemagne-le-conseil-des-sages-recommande-de-taxer-temporairement-les-plus-riches_6149289_3234.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0conseil des sages\u00a0\u00bb d\u2019Allemagne recommande de taxer temporairement les plus riches","dateCreated":"2022-11-10T08:19:54+01:00","datePublished":"2022-11-10T08:19:54+01:00","dateModified":"2022-11-10T09:07:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["International","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Europe","\u00c9conomie","Allemagne"],"description":"Le cercle de cinq \u00e9conomistes, qui conseille le gouvernement d\u2019Olaf Scholz, d\u00e9fend une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0non id\u00e9ologique\u00a0\u00bb \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/130/0/3500/1750/1342/671/60/0/bbab0bb_gdn-germany-economy-1109-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-14">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La politiste Alexandra de Hoop Scheffer explique que les élections de mi-mandat confirment que les Etats-Unis vivent des changements structurels importants qui les incitent à penser d’abord à leurs propres intérêts.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Les résultats               Tout savoir sur les midterms               Les scrutins à suivre                                                                                           Débats       Midterms 2022         Midterms 2022 : « Donald Trump n’est pas la “parenthèse” décrite par beaucoup de capitales européennes »   Tribune        Alexandra de Hoop Scheffer  Politiste        La politiste Alexandra de Hoop Scheffer explique que les élections de mi-mandat confirment que les Etats-Unis vivent des changements structurels importants qui les incitent à penser d’abord à leurs propres intérêts.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 12h37    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Les élections de mi-mandat du 8 novembre doivent inciter les Européens à prendre au sérieux l’ancrage du trumpisme au sein de la société américaine malgré des résultats républicains plus modestes qu’anticipé. Donald Trump n’est pas la « parenthèse » décrite par beaucoup de capitales européennes. Il incarne des changements structurels au sein de la démocratie américaine et les questionnements qui l’animent quant à sa place dans le monde. La superposition de la guerre en Ukraine et des effets de la crise due au Covid-19 a révélé à l’Amérique et à ses alliés européens le coût de leurs dépendances stratégiques à l’égard de la Chine et de la Russie.          Les Etats-Unis sont entrés dans une ère de « découplage stratégique » (réduction de leurs dépendances) et, pour cela, investissent massivement dans leurs industries et leurs technologies pour rester compétitifs, des mesures que la nouvelle majorité républicaine à la Chambre des représentants renforcera. Cela ne sera pas sans conséquence pour l’Europe, qui subit les revers du protectionnisme américain.          A bien des égards, le « America first » de Trump a déteint sur le « America is back » de Biden, qui attend de ses alliés européens qu’ils s’alignent avec ses priorités, et n’hésite pas à les mettre devant le fait accompli dès qu’il s’agit de préserver les intérêts américains. Engagée dans une trajectoire de découplage énergétique avec la Russie, l’Europe accroît en même temps sa dépendance économique à l’égard de la Chine et ne souhaite pas s’aligner sur la vision américaine. Sur l’Ukraine, le débat sur le partage du fardeau militaire et financier reprend une place centrale dans les discussions transatlantiques, et l’Europe devra y apporter des réponses concrètes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré l’Ukraine, les Européens s’attendent à un net recul de l’influence des Etats-Unis                 La géopolitique s’invite de plus en plus dans le quotidien des Américains, ce qui explique, par exemple, que les débats sur la soutenabilité de l’aide américaine à l’Ukraine et le rôle jugé insuffisant de l’Europe ont marqué cette campagne des midterms. Les préoccupations des Américains (record d’inflation à 8,5 %, explosion des prix de l’énergie et de l’alimentation) sont en effet liées et amplifiées par la guerre en Ukraine. Si l’opinion publique américaine continue de soutenir l’aide à l’Ukraine, elle souhaite aussi que l’Europe fasse davantage. Les aides à l’Ukraine approuvées par le Congrès, qui s’évaluent à 60 milliards de dollars, seront impossibles à maintenir à ce niveau sur la durée.          Attentisme américain          La fatigue de la guerre est perceptible au sein de la classe politique américaine, aussi bien au sein de l’aile gauche du Parti démocrate, qui incite le président Biden à engager des pourparlers directs avec la Russie, que chez les républicains trumpistes. Ces derniers ont développé au sein de la Chambre un pôle de contestation réclamant plus de contrôle, voire une baisse des fonds alloués à l’Ukraine. La proposition du sénateur Rand Paul de désigner un inspecteur général pour surveiller la manière dont les fonds sont dépensés pourrait refaire surface. Les républicains au Sénat restent néanmoins très engagés pour le soutien à l’Ukraine.        Il vous reste 52.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/10/midterms-2022-donald-trump-n-est-pas-la-parenthese-decrite-par-beaucoup-de-capitales-europeennes_6149277_3232.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Donald Trump n\u2019est pas la \u201cparenth\u00e8se\u201d d\u00e9crite par beaucoup de capitales europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-10T06:30:21+01:00","datePublished":"2022-11-10T06:30:21+01:00","dateModified":"2022-11-10T12:37:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Midterms 2022"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Midterms 2022","Tribunes","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe"],"description":"La politiste Alexandra de Hoop Scheffer explique que les \u00e9lections de mi-mandat confirment que les Etats-Unis vivent des changements structurels importants qui les incitent \u00e0 penser d\u2019abord \u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandra de Hoop Scheffer","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/291/0/3490/1745/1342/671/60/0/9282397_106f48c1bfad4eb69bbc02525d726183-0-d87d18a24a794cb5b634f74e5156c162.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-15">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale régionale située dans le sud du pays, a annoncé, mercredi, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou. L’annonce a été reçue avec scepticisme à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : le retrait de l’armée russe de Kherson prouve qu’elle a de « vrais problèmes », juge Joe Biden La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale régionale située dans le sud du pays, a annoncé, mercredi, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou. L’annonce a été reçue avec scepticisme à Kiev.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 09/11 à 06:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube du 259ᵉ jour de guerre en Ukraine         Les forces russes attaquent sur le front de Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, plusieurs dizaines de fois par jour et subissent des « pertes extraordinairement élevées », a déclaré mardi soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avant d’ajouter : « Mais l’ordre reste le même : avancer vers la limite administrative de la région de Donetsk. Nous ne céderons pas un seul centimètre de notre terre. »        M. Zelensky a exhorté les Américains à « maintenir une unité inébranlable » jusqu’au « rétablissement de la paix » en Ukraine, alors que se tenaient mardi aux Etats-Unis des élections de mi-mandat cruciales, car leur résultat pourrait affecter le soutien de Washington à Kiev. L’ambassadrice des Etats-Unis auprès de l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, a répété lors d’un entretien à Kiev avec Volodymyr Zelensky que les Etats-Unis étaient « prêts à rester aux côtés de l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra ».        Le ministère de la défense russe a démenti, lundi soir, les témoignages publiés hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unité d’infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d’hommes lors d’une offensive infructueuse dans l’est de l’Ukraine.        Le porte-parole du département d’Etat américain, Ned Price, doute que Moscou soit disposé à entamer un processus de paix. Il a estimé que, si c’était le cas, la Russie cesserait de frapper l’Ukraine et d’y tuer des civils. Le Kremlin « continue d’intensifier cette guerre, plutôt que d’offrir une sorte de signal réel indiquant qu’il est prêt ou ouvert aux négociations », a-t-il déclaré lundi soir.        Les autorités ukrainiennes ont fait usage d’un mécanisme spécial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contrôle de cinq sociétés d’importance stratégique – notamment un producteur de pétrole et un fabricant de moteurs –, a fait savoir, lundi, le ministre de la défense, dans le but de « répondre aux besoins des forces armées et de l’ensemble du secteur de la défense » ukrainien.        Les travaux pour stabiliser et augmenter l’approvisionnement en électricité des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l’Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l’opérateur de réseau Ukrenergo, « s’il n’y a plus de frappes de missiles ». Ces deux zones font les frais d’attaques russes sur les infrastructures énergétiques.        Vladimir Poutine a déclaré que sur les quelque 320 000 personnes mobilisées, 80 000 d’entre elles se trouvaient actuellement « dans la zone de l’opération militaire spéciale » – le terme utilisé par la Russie pour désigner sa guerre en Ukraine. Parmi elles, 50 000 sont désormais incorporées dans des unités de combat. « Les autres ne prennent pas encore part aux combats », a ajouté M. Poutine.        L’Ukraine a reçu, lundi, de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne destinés à contrer les armements russes qui pleuvent régulièrement sur les villes et infrastructures du pays.        La Maison Blanche a assuré, lundi, que « le soutien des Etats-Unis à l’Ukraine sera[it] infaillible et inébranlable » quel que soit le résultat des élections américaines mardi, qui risquent de faire perdre au président Joe Biden sa majorité dans une, voire dans les deux chambres du Congrès.        La Corée du Nord a nié, lundi, avoir fourni des armes à la Russie, en réponse à des accusations « infondées » de la part des Etats-Unis. « Nous répétons encore une fois que nous n’avons jamais passé de contrat d’armement avec la Russie et que nous n’avons aucune intention de le faire à l’avenir », a écrit l’agence étatique KCNA en citant les autorités de Pyongyang.           Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.                 Tout le live                06:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé        Vous pouvez retrouver notre nouveau live avec ce lien.                    04:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ambassade russe en Indonésie confirme que Vladimir Poutine ne se rendra pas au G20        La cheffe du protocole de l’ambassade de Russie en Indonésie a confirmé à l’Agence France-Presse que Vladimir Poutine ne se rendra pas au sommet du G20 à Bali la semaine prochaine.          « Je peux confirmer que [le ministre des affaires étrangères] Sergueï Lavrov va diriger la délégation russe au G20. Le programme du président Poutine est encore en cours d’élaboration, il pourrait participer virtuellement », a déclaré Yulia Tomskaya                    01:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine ne devrait pas assister au sommet du G2O la semaine prochaine        Selon l’agence Bloomberg, Vladimir Poutine n’assistera pas au sommet du G20 en Indonésie la semaine prochaine, citant des sources chargées de l’organisation de l’événement.          La décision du président russe évite d’éventuelles confrontations avec d’autres dirigeants mondiaux, dont son homologue américain Joe Biden qui l’a qualifié de « criminel de guerre ». Le Kremlin craignait également que Vladimir Poutine soit boudé par les dirigeants européens lors du sommet des 15 et 16 novembre sur l’île de Bali.          La Russie enverra le ministre des affaires étrangères Sergueï Lavrov à la place de M. Poutine, a déclaré l’une des sources, sous couvert d’anonymat.          Joe Biden a déclaré en mars que la Russie devrait être exclue du G20 en représailles à l’invasion de l’Ukraine. Le président indonésien Joko Widodo a refusé de retirer l’invitation à Vladimir Poutine alors que son pays, qui assure la présidence tournante du G20, cherche à maintenir une position neutre.          M. Widodo a également invité le président ukrainien Volodymyr Zelensky au sommet en tant qu’invité. Ce dernier a déclaré qu’il ne participerait pas si M. Poutine assistait lui-même au sommet.          Les responsables du Kremlin espéraient que le G20 permette au président russe d’avoir des contacts informels avec ses homologues américain et européens, mais Joe Biden a déclaré qu’il ne rencontrerait pas Vladimir Poutine à Bali pour discuter de la guerre en Ukraine et qu’il était seulement disposé à tenir des pourparlers sur la libération des citoyens américains emprisonnés en Russie, y compris la star de basket Brittney Griner, dans le cadre d’un éventuel échange de prisonniers.          Aujourd’hui, Joe Biden a déclaré espérer que « maintenant que l’élection [de mi-mandat aux Etats-Unis] est finie, M. Poutine pourra discuter avec nous et sera disposé à parler plus sérieusement d’un échange de prisonniers », en évoquant le sort de Brittney Griner.          « Mon intention est de la ramener à la maison », a ajouté Joe Biden, se disant « optimiste » sur le fait qu’il y ait une « volonté de négocier plus spécifiquement avec nous ».                    00:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis ne font pas de « chèque en blanc à l’Ukraine », se défend Joe Biden        Lors de sa conférence de presse à Washington, Joe Biden est revenu sur l’aide américaine massive fournie à l’Ukraine depuis le début de la guerre. Le président américain a déclaré qu’il espérait que cette aide continue après les élections de mi-mandat dont la campagne a mis en avant une certaine réticence de la part des Républicains à poursuivre un effort si significatif.          Kevin McCarthy, le chef républicain à la Chambre des représentants, avait déclaré, le mois dernier, qu’en cas de majorité à la chambre basse, son parti n’écrirait pas de « chèque en blanc » pour l’Ukraine. Une déclaration à laquelle Joe Biden a tenu à répondre, mercredi :           Au fait, nous n’avons pas donné de chèque en blanc à l’Ukraine. Il y a beaucoup de choses que l’Ukraine veut et que nous n’avons pas faites.           « Par exemple, on m’a beaucoup demandé si nous fournirions des avions américains pour sécuriser le ciel au-dessus de l’Ukraine », a-t-il poursuivi. « J’ai dit “Non, nous n’allons pas faire ça, nous n’allons pas entrer dans une troisième guerre mondiale en détruisant des avions russes et nous engager directement, mais pourrions-nous fournir [aux Ukrainiens] toute la capacité rationnelle de se défendre ? Oui” . »                    00:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Joe Biden, le retrait de l’armée russe de Kherson prouve qu’elle a de « vrais problèmes »        Au lendemain des élections de mi-mandat aux Etats-Unis, et dans l’attente des résultats définitifs, Joe Biden a profité d’une conférence de presse, ce mercredi, pour évoquer la décision russe de retirer ses forces de la ville ukrainienne de Kherson.          « Tout d’abord, j’ai trouvé intéressant qu’ils aient attendu après les élections pour prendre cette décision, ce que nous savions depuis un certain temps qu’ils allaient faire », a déclaré le président américain, à la Maison Blanche. « Et c’est la preuve qu’ils ont de vrais problèmes, l’armée russe. »          « Il reste à voir si, oui, ou non, l’Ukraine est prête à faire un compromis avec la Russie », a-t-il ajouté.                    22:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine se veut « prudente » après l’annonce du retrait russe de Kherson, dit Volodymyr Zelensky        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a consacré son message vidéo quotidien, publié sur Telegram, à l’annonce du retrait russe de la ville de Kherson, dans le sud du pays.          « L’ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de “geste de bonne volonté”, nous devons tout gagner, a-t-il déclaré. Nous devons donc faire preuve d’une extrême prudence, sans émotions, sans prise de risque inutile, afin de libérer toute notre terre avec des pertes aussi minimes que possible. »                         21:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un Britannique combattant en Ukraine a été tué        Un Britannique qui s’était rendu en Ukraine pour combattre les troupes russes a été tué, a fait savoir sa famille, mercredi, dans le cadre d’une campagne de financement participatif pour rapatrier son corps. Simon Lingard « a malheureusement perdu la vie en Ukraine lundi 7 novembre », a écrit sa famille sur la plate-forme d’appel aux dons GoFundMe.          Un porte-parole du ministère des affaires étrangères britannique a confirmé « soutenir la famille d’un citoyen britannique ayant perdu la vie en Ukraine », sans fournir plus de précisions sur les causes et le lieu de sa mort. « L’armée ukrainienne a proposé de le ramener en Angleterre, mais nous avons besoin d’aide pour lui montrer le respect et l’adoration qu’il mérite en lui organisant les meilleurs des adieux », écrit encore sa famille.          Peu après l’invasion de l’Ukraine par la Russie en février, le Royaume-Uni a déconseillé à ses ressortissants de s’y rendre. Plusieurs vétérans de l’armée ou travailleurs humanitaires britanniques qui ont malgré tout fait le voyage en Ukraine y ont perdu la vie ces derniers mois.                    20:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Malgré son retrait de Kherson, la Russie « a encore des capacités », selon Jens Stoltenberg        Le retrait apparent de la Russie de Kherson fait « partie d’un schéma général ou d’une image globale que nous avons vu au cours du dernier mois » démontrant que Moscou « a absolument perdu son élan », a déclaré à la chaîne Sky News le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, en visite à Londres pour rencontrer le premier ministre britannique.          « Mais nous ne devons pas sous-estimer la Russie, elle a encore des capacités, a-t-il ajouté. Nous avons vu leurs drones, nous avons vu leurs attaques de missiles. Cela montre que la Russie peut encore infliger beaucoup de dégâts. »                    20:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les responsables ukrainiens locaux de Kherson appellent à la prudence        Le gouverneur ukrainien de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, a appelé les habitants de sa région à « [observer] le silence. Ne divulguez rien sur les actions des forces armées de l’Ukraine. C’est très important pour notre victoire commune ». « Ne soyez pas euphorique prématurément : quoi que disent les Russes, ne faites confiance qu’aux sources d’information officielles », a-t-il ajouté sur Telegram.          De son côté, Sergey Khlan, un autre responsable ukrainien de l’oblast de Kherson, a déclaré aux journalistes que les forces russes avaient fait sauter derrière eux cinq ponts sur le Dniepr pour ralentir l’avancée des forces de Kiev sur la rive où elles se sont réfugiées.                              Le 09/11 à 18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des proches du Kremlin, réputés favorables à la guerre, soutiennent le retrait des troupes russes de Kherson        Défendant la proposition de repli du général Sourovikine, le chef de la milice privée Wagner, Evgueni Prigojine, a déclaré à l’agence de presse étatique russe RIA que « bien sûr, ce n’[était] pas une étape victorieuse dans cette guerre, mais [qu’]il [était] important de ne pas agoniser, de ne pas succomber à la paranoïa [et] de tirer des conclusions (…) [de] nos erreurs ». Et d’ajouter que ni lui ni sa milice « n’av[aient] quitté Kherson ».          Le dirigeant tchétchène Ramzan Kadyrov, proche du Kremlin, a également soutenu Sourovikine sur Telegram, affirmant qu’« après avoir pesé le pour et le contre, le général (…) [avait] fait un choix difficile mais correct, entre un sacrifice insensé au nom de déclarations tapageuses et le sauvetage de vies inestimables de soldats ».          Et d’ajouter : « Kherson est une zone très difficile sans possibilité d’approvisionnement régulier et stable en munitions. [Pour tenir, il aurait fallu] la formation d’une [base] arrière forte et fiable. Pourquoi cela n’a-t-il pas été fait dès les premiers jours de l’opération spéciale ? C’est une autre question. Mais dans cette situation difficile, le général a agi avec sagesse et clairvoyance (…). Il n’y a donc pas besoin de parler de la “reddition” de Kherson. (…) Sourovikine épargne ses soldats et occupe une position stratégique plus avantageuse – plus confortable, plus sûre. »                    Le 09/11 à 17:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Le commandant chargé des opérations militaires russes en Ukraine, Sergueï Sourovikine, lors d’une réunion avec le ministre de la défense, Sergueï Choïgou, le 9 novembre 2022. AP                     Le 09/11 à 17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine bénéficiera d’un « fort soutien », quel que soit le parti qui remportera les midterms aux Etats-Unis, assure le secrétaire général de l’OTAN        « Il est absolument clair qu’il y a un fort soutien bipartisan aux Etats-Unis pour continuer à soutenir l’Ukraine, et cela n’a pas changé », a affirmé le chef de l’OTAN, Jen Stoltenberg, à l’issue d’un entretien avec le premier ministre britannique, Rishi Sunak, à Londres. Les élections de mi-mandat ont eu lieu mardi et les résultats sont encore incertains dans de nombreux Etats, mais les républicains, jusqu’alors minoritaires, sont donnés gagnants à la Chambre des représentants face aux démocrates.« Le président Poutine a commis plusieurs énormes erreurs lorsqu’il a envahi l’Ukraine, des erreurs stratégiques, a ajouté M. Stoltenberg. La première a été de sous-estimer les Ukrainiens – leur courage, leur volonté de se battre et de protéger leur pays. L’autre erreur qu’il a commise a été de sous-estimer les alliés et partenaires de l’OTAN dans notre capacité à soutenir l’Ukraine. Ce que nous avons vu, c’est que les alliés et partenaires de l’OTAN ont apporté un soutien sans précédent à l’Ukraine. Et ce que nous voyons en regardant les sondages d’opinion, les messages politiques des pays alliés de l’OTAN, c’est que nous sommes prêts à continuer à apporter notre soutien aussi longtemps qu’il le faudra. »                    Le 09/11 à 17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev circonspect face à l’annonce du repli russe          « Tant que le drapeau ukrainien ne flotte pas sur Kherson, il est insensé de parler d’un retrait russe », a déclaré à Reuters Mykhaïlo Podoliak, un proche collaborateur de Volodymyr Zelensky.          « Nous ne voyons aucun signe que la Russie quitte Kherson sans combattre. Une partie des [troupes] russes est maintenue dans la ville », a-t-il ajouté, fustigeant « des déclarations télévisées mises en scène » de Moscou.                    Le 09/11 à 17:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le coût humain de la guerre en Ukraine provoque de vives réactions en Russie        Pour rappel, la mort de trop nombreux soldats russes est au cœur de l’actualité de leur patrie. Deux revers sanglants subis par les forces russes au début de novembre en Ukraine ont notamment provoqué de vives réactions en Russie.          Une lettre écrite par des soldats fraîchement mobilisés et des professionnels de l’armée, relayée par d’influents blogueurs pro-Kremlin, fustige un haut commandement prêt à tout pour progresser dans le Donbass. Des témoignages ont été publiés par des blogueurs militaires russes, selon lesquels une unité d’infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d’hommes dans une offensive infructueuse dans l’est de l’Ukraine.          Ces témoignages avaient été démentis par le ministère de la défense russe, lundi soir, sans calmer les inquiétudes de la population russe.             Lire aussi :     Les premiers témoignages de soldats russes mobilisés émergent : « On nous a balancés en première ligne. Nous n’avions aucun soutien »                                  Le 09/11 à 16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kremlin se refuse à présenter ce retrait comme un échec        Refusant de présenter ce retrait comme un échec, le général Sourovikine a déclaré, juste avant de proposer ce mouvement de troupes, que ses soldats repoussaient avec succès les assauts ukrainiens, leur infligeant des pertes considérables. « Nous résistons avec succès aux tentatives d’assaut de l’adversaire », a-t-il assuré, revendiquant avoir tué ou blessé 9 500 soldats ukrainiens et soutenant que les pertes russes étaient sept ou huit fois moindres.                    Le 09/11 à 16:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le retrait va « [commencer] très rapidement », selon Sergueï Sourovikine        « Procédez au retrait des soldats », a déclaré à la télévision le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, après la proposition du commandant des opérations russes en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine. « La vie et la santé de nos troupes sont toujours prioritaires. Tenez compte de la menace qui pèse sur la population civile et respectez les souhaits de ceux qui souhaitent partir. Et sécurisez le transfert de matériel militaire en traversant le Dniepr » a-t-il ajouté, dans cet extrait vidéo publié par un journaliste du Guardian.                    « Les manœuvres des soldats vont commencer très rapidement », a répondu le général Sourovikine. D’après lui, la Russie va réorganiser sa ligne sur l’autre rive du Dniepr, barrière naturelle qui coule au sud de la ville de Kherson.          Avant de lancer à la fin de l’été ses offensives terrestres dans la région de Kherson, les forces ukrainiennes avaient mis hors d’état des ponts cruciaux pour l’approvisionnement des forces russes, notamment grâce aux armements livrés par les Occidentaux, en particulier les Himars américains.                    Le 09/11 à 16:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Vu aérienne de la ville de Kherson et du Dniepr, dans le sud de l’Ukraine,  le 9 novembre 2022. ANDREY BORODULIN / AFP                     Le 09/11 à 16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un retrait destiné à « [sauver] la vie de nos militaires », explique Sergueï Sourovikine        Le général Sergueï Sourovikine, à la tête des troupes russes en Ukraine, a expliqué à la télévision avoir recommandé le retrait des troupes russes de la rive ouest du Dniepr. « Kherson ne peut pas être correctement approvisionnée. (…) La décision de se défendre sur la rive gauche du Dniepr n’est pas facile, en même temps nous sauverons la vie de nos militaires », a-t-il déclaré.          La victoire ukrainienne à Kherson, si elle se confirme, sera considérée comme un coup dur pour le président russe, Vladimir Poutine, qui avait annoncé l’annexion d’oblast de Kherson et de trois autres régions il y a quelques semaines seulement, lors une cérémonie très médiatisée à Moscou.                    Le 09/11 à 16:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le chef adjoint de l’oblast ukrainien de Kherson, Kirill Stremooussov (ici dans son bureau le 20 juillet), nommé par les Russes, est mort dans un accident de voiture, ont annoncé des responsables russes, le 9 novembre 2022. STRINGER / AFP                     Le 09/11 à 16:19   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la défense russe ordonne le retrait de ses troupes de la rive occidentale du Dniepr dans la région de Kherson        Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le général Sergueï Sourovikine, à la tête des troupes russes en Ukraine, ont annoncé que l’armée russe allait évacuer Kherson et toute la zone s’étendant au nord de la ville pour se positionner sur la rive gauche du Dniepr.                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube du 259ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Des soldats de l’armée russe à Kherson, en Ukraine, le 7 mars 2022.   AP          Le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, et le général Sergueï Sourovikine, à la tête des troupes russes en Ukraine, ont annoncé mercredi que l’armée russe allait évacuer Kherson et toute la zone s’étendant au nord de la ville pour se positionner sur la rive gauche du Dniepr.Le général Sourovikine a expliqué cette décision à la télévision russe : « Kherson ne peut pas être correctement approvisionnée. (…) La décision de se défendre sur la rive gauche du Dniepr n’est pas facile, en même temps nous sauverons la vie de nos militaires », a-t-il déclaré.La victoire ukrainienne à Kherson, si elle se confirme, sera considérée comme un coup dur pour le président russe, Vladimir Poutine, qui avait annoncé l’annexion d’oblast de Kherson et de trois autres régions il y a quelques semaines seulement, lors une cérémonie très médiatisée à Moscou.M. Zelensky a exhorté les Américains à « maintenir une unité inébranlable » jusqu’au « rétablissement de la paix » en Ukraine, alors que se tenaient mardi aux Etats-Unis des élections de mi-mandat cruciales car leur résultat pourrait affecter le soutien de Washington à Kiev. L’ambassadrice des Etats-Unis auprès de l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, a répété lors d’un entretien à Kiev avec M. Zelensky que les Etats-Unis étaient « prêts à rester aux côtés de l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra ».Les autorités ukrainiennes ont fait usage d’un mécanisme spécial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contrôle de cinq sociétés d’importance stratégique – notamment un producteur de pétrole et un fabricant de moteurs –, a fait savoir, lundi, le ministre de la défense, dans le but de « répondre aux besoins des forces armées et de l’ensemble du secteur de la défense » ukrainien.Vladimir Poutine a déclaré que sur les quelque 320 000 personnes mobilisées, 80 000 d’entre elles se trouvaient actuellement « dans la zone de l’“opération militaire spéciale” » – le terme utilisé par la Russie pour désigner la guerre qu’elle mène à l’Ukraine. Cinquante mille sont désormais incorporées dans des unités de combat. « Les autres ne prennent pas encore part aux combats », a ajouté M. Poutine.L’Ukraine a reçu, lundi, de nouveaux systèmes occidentaux de défense antiaérienne destinés à contrer les armements russes qui pleuvent régulièrement sur les villes et infrastructures du pays.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Lettre de Moscou. En Russie, le sauvetage en direct de quatre sœurs daghestanaises menacées d’un « crime d’honneur »         Factuel. Des soldats russes dénoncent leur utilisation comme chair à canon         Décryptages. Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée         Tribune. Thierry Burkhard, chef d’état-major des armées : « La force militaire fait un retour brutal sur la scène internationale »         Décryptages. L’inflexible neutralité de la Suisse irrite ses partenaires européens         Les Décodeurs. Pourquoi la France et 51 autres pays ont voté contre la résolution de l’ONU condamnant le nazisme         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube du 259ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-10T01:05:00+00:00","coverageEndTime":"2022-11-10T13:05:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson prouve qu\u2019elle a de \u00ab\u00a0vrais pr...","description":"La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale r\u00e9gionale situ\u00e9e dans le sud du pays, a annonc\u00e9, mercredi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue avec scepticisme \u00e0 Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le retrait de l’armée russe de Kherson prouve qu’elle a de « vrais problèmes », juge Joe Biden","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La zone de retrait comprend toute la rive droite du Dniepr, autour de la capitale r\u00e9gionale situ\u00e9e dans le sud du pays, a annonc\u00e9, mercredi, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue avec scepticisme \u00e0 Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/2500/1666/1342/894/3/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-10T01:05:00+00:00"
,"endDate":"2022-11-10T13:05:00+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-11-10T05:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#725051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-10T03:38:51+00:00","articleBody":"     La cheffe du protocole de l\u2019ambassade de Russie en Indon\u00e9sie a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que Vladimir Poutine ne se rendra pas au sommet du G20 \u00e0 Bali la semaine prochaine.          \u00ab\u00a0Je peux confirmer que [le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res] Sergue\u00ef Lavrov va diriger la d\u00e9l\u00e9gation russe au G20. Le programme du pr\u00e9sident Poutine est encore en cours d\u2019\u00e9laboration, il pourrait participer virtuellement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Yulia Tomskaya      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassade russe en Indon\u00e9sie confirme que Vladimir Poutine ne se rendra pas au G20","dateModified":"2022-11-10T03:38:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#725025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-10T00:03:37+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence Bloomberg, Vladimir Poutine n\u2019assistera pas au sommet du G20 en Indon\u00e9sie la semaine prochaine, citant des sources charg\u00e9es de l\u2019organisation de l\u2019\u00e9v\u00e9nement.          La d\u00e9cision du pr\u00e9sident russe \u00e9vite d\u2019\u00e9ventuelles confrontations avec d\u2019autres dirigeants mondiaux, dont son homologue am\u00e9ricain Joe Biden qui l\u2019a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb. Le Kremlin craignait \u00e9galement que Vladimir Poutine soit boud\u00e9 par les dirigeants europ\u00e9ens lors du sommet des 15 et 16\u00a0novembre sur l\u2019\u00eele de Bali.          La Russie enverra le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Sergue\u00ef Lavrov \u00e0 la place de M. Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019une des sources, sous couvert d\u2019anonymat.          Joe Biden a d\u00e9clar\u00e9 en mars que la Russie devrait \u00eatre exclue du G20 en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien Joko Widodo a refus\u00e9 de retirer l\u2019invitation \u00e0 Vladimir Poutine alors que son pays, qui assure la pr\u00e9sidence tournante du G20, cherche \u00e0 maintenir une position neutre.          M.\u00a0Widodo a \u00e9galement invit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky au sommet en tant qu\u2019invit\u00e9. Ce dernier a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne participerait pas si M. Poutine assistait lui-m\u00eame au sommet.          Les responsables du Kremlin esp\u00e9raient que le G20 permette au pr\u00e9sident russe d\u2019avoir des contacts informels avec ses homologues am\u00e9ricain et europ\u00e9ens, mais Joe Biden a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne rencontrerait pas Vladimir Poutine \u00e0 Bali pour discuter de la guerre en Ukraine et qu\u2019il \u00e9tait seulement dispos\u00e9 \u00e0 tenir des pourparlers sur la lib\u00e9ration des citoyens am\u00e9ricains emprisonn\u00e9s en Russie, y compris la star de basket Brittney Griner, dans le cadre d\u2019un \u00e9ventuel \u00e9change de prisonniers.          Aujourd\u2019hui, Joe Biden a d\u00e9clar\u00e9 esp\u00e9rer que \u00ab\u00a0maintenant que l\u2019\u00e9lection [de mi-mandat aux Etats-Unis] est finie, M.\u00a0Poutine pourra discuter avec nous et sera dispos\u00e9 \u00e0 parler plus s\u00e9rieusement d\u2019un \u00e9change de prisonniers\u00a0\u00bb, en \u00e9voquant le sort de Brittney Griner.          \u00ab\u00a0Mon intention est de la ramener \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Joe Biden, se disant \u00ab\u00a0optimiste\u00a0\u00bb sur le fait qu\u2019il y ait une \u00ab\u00a0volont\u00e9 de n\u00e9gocier plus sp\u00e9cifiquement avec nous\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne devrait pas assister au sommet du G2O la semaine prochaine","dateModified":"2022-11-10T00:04:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#725022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T23:24:31+00:00","articleBody":"     Lors de sa conf\u00e9rence de presse \u00e0 Washington, Joe Biden est revenu sur l\u2019aide am\u00e9ricaine massive fournie \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il esp\u00e9rait que cette aide continue apr\u00e8s les \u00e9lections de mi-mandat dont la campagne a mis en avant une certaine r\u00e9ticence de la part des R\u00e9publicains \u00e0 poursuivre un effort si significatif.          Kevin McCarthy, le chef r\u00e9publicain \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, avait d\u00e9clar\u00e9, le mois dernier, qu\u2019en cas de majorit\u00e9 \u00e0 la chambre basse, son parti n\u2019\u00e9crirait pas de \u00ab\u00a0ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine. Une d\u00e9claration \u00e0 laquelle Joe Biden a tenu \u00e0 r\u00e9pondre, mercredi\u00a0:           Au fait, nous n\u2019avons pas donn\u00e9 de ch\u00e8que en blanc \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0Il y a beaucoup de choses que l\u2019Ukraine veut et que nous n\u2019avons pas faites.           \u00ab\u00a0Par exemple, on m\u2019a beaucoup demand\u00e9 si nous fournirions des avions am\u00e9ricains pour s\u00e9curiser le ciel au-dessus de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0J\u2019ai dit \u201cNon, nous n\u2019allons pas faire \u00e7a, nous n\u2019allons pas entrer dans une troisi\u00e8me guerre mondiale en d\u00e9truisant des avions russes et nous engager directement, mais pourrions-nous fournir [aux Ukrainiens] toute la capacit\u00e9 rationnelle de se d\u00e9fendre\u00a0? Oui\u201d .\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis ne font pas de \u00ab\u00a0ch\u00e8que en blanc \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, se d\u00e9fend Joe Biden","dateModified":"2022-11-09T23:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#725013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T23:06:56+00:00","articleBody":"     Au lendemain des \u00e9lections de mi-mandat aux Etats-Unis, et dans l\u2019attente des r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, Joe Biden a profit\u00e9 d\u2019une conf\u00e9rence de presse, ce mercredi, pour \u00e9voquer la d\u00e9cision russe de retirer ses forces de la ville ukrainienne de Kherson.          \u00ab\u00a0Tout d\u2019abord, j\u2019ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant qu\u2019ils aient attendu apr\u00e8s les \u00e9lections pour prendre cette d\u00e9cision, ce que nous savions depuis un certain temps qu\u2019ils allaient faire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, \u00e0 la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Et c\u2019est la preuve qu\u2019ils ont de vrais probl\u00e8mes, l\u2019arm\u00e9e russe.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il reste \u00e0 voir si, oui, ou non, l\u2019Ukraine est pr\u00eate \u00e0 faire un compromis avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Joe Biden, le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson prouve qu\u2019elle a de \u00ab\u00a0vrais probl\u00e8mes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-09T23:11:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#724887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T21:24:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a consacr\u00e9 son message vid\u00e9o quotidien, publi\u00e9 sur Telegram, \u00e0 l\u2019annonce du retrait russe de la ville de Kherson, dans le sud du pays.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de \u201cgeste de bonne volont\u00e9\u201d, nous devons tout gagner, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Nous devons donc faire preuve d\u2019une extr\u00eame prudence, sans \u00e9motions, sans prise de risque inutile, afin de lib\u00e9rer toute notre terre avec des pertes aussi minimes que possible.\u00a0\u00bb           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se veut \u00ab\u00a0prudente\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce du retrait russe de Kherson, dit Volodymyr Zelensk...","dateModified":"2022-11-09T21:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#724704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T20:17:01+00:00","articleBody":"     Un Britannique qui s\u2019\u00e9tait rendu en Ukraine pour combattre les troupes russes a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, a fait savoir sa famille, mercredi, dans le cadre d\u2019une campagne de financement participatif pour rapatrier son corps. Simon Lingard \u00ab\u00a0a malheureusement perdu la vie en Ukraine lundi 7\u00a0novembre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sa famille sur la plate-forme d\u2019appel aux dons GoFundMe.          Un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique a confirm\u00e9 \u00ab\u00a0soutenir la famille d\u2019un citoyen britannique ayant perdu la vie en Ukraine\u00a0\u00bb, sans fournir plus de pr\u00e9cisions sur les causes et le lieu de sa mort. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a propos\u00e9 de le ramener en Angleterre, mais nous avons besoin d\u2019aide pour lui montrer le respect et l\u2019adoration qu\u2019il m\u00e9rite en lui organisant les meilleurs des adieux\u00a0\u00bb, \u00e9crit encore sa famille.          Peu apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie en f\u00e9vrier, le Royaume-Uni a d\u00e9conseill\u00e9 \u00e0 ses ressortissants de s\u2019y rendre. Plusieurs v\u00e9t\u00e9rans de l\u2019arm\u00e9e ou travailleurs humanitaires britanniques qui ont malgr\u00e9 tout fait le voyage en Ukraine y ont perdu la vie ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Britannique combattant en Ukraine a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9","dateModified":"2022-11-09T20:29:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#724639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T19:48:55+00:00","articleBody":"     Le retrait apparent de la Russie de Kherson fait \u00ab\u00a0partie d\u2019un sch\u00e9ma g\u00e9n\u00e9ral ou d\u2019une image globale que nous avons vu au cours du dernier mois\u00a0\u00bb d\u00e9montrant que Moscou \u00ab\u00a0a absolument perdu son \u00e9lan\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene Sky News le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, en visite \u00e0 Londres pour rencontrer le premier ministre britannique.          \u00ab\u00a0Mais nous ne devons pas sous-estimer la Russie, elle a encore des capacit\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9. Nous avons vu leurs drones, nous avons vu leurs attaques de missiles. Cela montre que la Russie peut encore infliger beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 son retrait de Kherson, la Russie \u00ab\u00a0a encore des capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, selon Jens Stoltenberg","dateModified":"2022-11-09T20:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#724479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T19:07:22+00:00","articleBody":"     Le gouverneur ukrainien de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, a appel\u00e9 les habitants de sa r\u00e9gion \u00e0 \u00ab\u00a0[observer] le silence. Ne divulguez rien sur les actions des forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine. C\u2019est tr\u00e8s important pour notre victoire commune\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ne soyez pas euphorique pr\u00e9matur\u00e9ment\u00a0: quoi que disent les Russes, ne faites confiance qu\u2019aux sources d\u2019information officielles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.          De son c\u00f4t\u00e9, Sergey Khlan, un autre responsable ukrainien de l\u2019oblast de Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes que les forces russes avaient fait sauter derri\u00e8re eux cinq ponts sur le Dniepr pour ralentir l\u2019avanc\u00e9e des forces de Kiev sur la rive o\u00f9 elles se sont r\u00e9fugi\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les responsables ukrainiens locaux de Kherson appellent \u00e0 la prudence","dateModified":"2022-11-09T19:23:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#724188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T17:40:37+00:00","articleBody":"     D\u00e9fendant la proposition de repli du g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine, le chef de la milice priv\u00e9e Wagner, Evgueni Prigojine, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0\u00e0 l\u2019agence de presse \u00e9tatique russe RIA que \u00ab\u00a0bien s\u00fbr, ce n\u2019[\u00e9tait] pas une \u00e9tape victorieuse dans cette guerre, mais [qu\u2019]il [\u00e9tait] important de ne pas agoniser, de ne pas succomber \u00e0 la parano\u00efa [et] de tirer des conclusions (\u2026) [de] nos erreurs\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter que ni lui ni sa milice \u00ab\u00a0n\u2019av[aient] quitt\u00e9 Kherson\u00a0\u00bb.          Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov, proche du Kremlin, a \u00e9galement soutenu Sourovikine sur Telegram, affirmant\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir pes\u00e9 le pour et le contre, le g\u00e9n\u00e9ral (\u2026) [avait] fait un choix difficile mais correct, entre un sacrifice insens\u00e9 au nom de d\u00e9clarations tapageuses et le sauvetage de vies inestimables de soldats\u00a0\u00bb.          Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Kherson est une zone tr\u00e8s difficile sans possibilit\u00e9 d\u2019approvisionnement r\u00e9gulier et stable en munitions. [Pour tenir, il aurait fallu] la formation d\u2019une [base] arri\u00e8re forte et fiable. Pourquoi cela n\u2019a-t-il pas \u00e9t\u00e9 fait d\u00e8s les premiers jours de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0? C\u2019est une autre question. Mais dans cette situation difficile, le g\u00e9n\u00e9ral a agi avec sagesse et clairvoyance (\u2026). Il n\u2019y a donc pas besoin de parler de la \u201creddition\u201d de Kherson. (\u2026) Sourovikine \u00e9pargne ses soldats et occupe une position strat\u00e9gique plus avantageuse \u2013 plus confortable, plus s\u00fbre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des proches du Kremlin, r\u00e9put\u00e9s favorables \u00e0 la guerre, soutiennent le retrait des troupes russes de Kh...","dateModified":"2022-11-09T18:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#724047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:39:49+00:00","articleBody":"           Le commandant charg\u00e9 des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, Sergue\u00ef Sourovikine, lors d\u2019une r\u00e9union avec le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le 9\u00a0novembre\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/9dd968c_1668011937499-773274.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson prouve qu\u2019elle a de \u00ab\u00a0vrais pr...","dateModified":"2022-11-09T17:13:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#724045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:38:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est absolument clair qu\u2019il y a un fort soutien bipartisan aux Etats-Unis pour continuer \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, et cela n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019OTAN, Jen Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec le premier ministre britannique, Rishi Sunak, \u00e0 Londres. Les \u00e9lections de mi-mandat ont eu lieu mardi et les r\u00e9sultats sont encore incertains dans de nombreux Etats, mais les r\u00e9publicains, jusqu\u2019alors minoritaires, sont donn\u00e9s gagnants \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants face aux d\u00e9mocrates.\u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a commis plusieurs \u00e9normes erreurs lorsqu\u2019il a envahi l\u2019Ukraine, des erreurs strat\u00e9giques, a ajout\u00e9 M. Stoltenberg. La premi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 de sous-estimer les Ukrainiens \u2013\u00a0leur courage, leur volont\u00e9 de se battre et de prot\u00e9ger leur pays. L\u2019autre erreur qu\u2019il a commise a \u00e9t\u00e9 de sous-estimer les alli\u00e9s et partenaires de l\u2019OTAN dans notre capacit\u00e9 \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine. Ce que nous avons vu, c\u2019est que les alli\u00e9s et partenaires de l\u2019OTAN ont apport\u00e9 un soutien sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l\u2019Ukraine. Et ce que nous voyons en regardant les sondages d\u2019opinion, les messages politiques des pays alli\u00e9s de l\u2019OTAN, c\u2019est que nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer \u00e0 apporter notre soutien aussi longtemps qu\u2019il le faudra.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine b\u00e9n\u00e9ficiera d\u2019un \u00ab\u00a0fort soutien\u00a0\u00bb, quel que soit le parti qui remportera les midterms au...","dateModified":"2022-11-09T17:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:18:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tant que le drapeau ukrainien ne flotte pas sur Kherson, il est insens\u00e9 de parler d\u2019un retrait russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters Mykha\u00eflo Podoliak, un proche collaborateur de Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous ne voyons aucun signe que la Russie quitte Kherson sans combattre. Une partie des [troupes] russes est maintenue dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, fustigeant \u00ab\u00a0des d\u00e9clarations t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es mises en sc\u00e8ne\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev circonspect face \u00e0 l\u2019annonce du repli russe  ","dateModified":"2022-11-09T17:08:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T16:03:48+00:00","articleBody":"     Pour rappel, la mort de trop nombreux soldats russes est au c\u0153ur de l\u2019actualit\u00e9 de leur patrie. Deux revers sanglants subis par les forces russes au d\u00e9but de novembre en Ukraine ont notamment provoqu\u00e9 de vives r\u00e9actions en Russie.          Une lettre \u00e9crite par des soldats fra\u00eechement mobilis\u00e9s et des professionnels de l\u2019arm\u00e9e, relay\u00e9e par d\u2019influents blogueurs pro-Kremlin, fustige un haut commandement pr\u00eat \u00e0 tout pour progresser dans le Donbass. Des t\u00e9moignages ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par des blogueurs militaires russes, selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes dans une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Ces t\u00e9moignages avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentis par le\u00a0minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lundi soir, sans calmer les inqui\u00e9tudes de la population russe.             Lire aussi :     Les premiers t\u00e9moignages de soldats russes mobilis\u00e9s \u00e9mergent\u00a0: \u00ab\u00a0On nous a balanc\u00e9s en premi\u00e8re ligne. Nous n\u2019avions aucun soutien\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le co\u00fbt humain de la guerre en Ukraine provoque de vives r\u00e9actions en Russie","dateModified":"2022-11-09T16:32:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:56:16+00:00","articleBody":"     Refusant de pr\u00e9senter ce retrait comme un \u00e9chec, le g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine a d\u00e9clar\u00e9, juste avant de proposer ce mouvement de troupes, que ses soldats repoussaient avec succ\u00e8s les assauts ukrainiens, leur infligeant des pertes consid\u00e9rables. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9sistons avec succ\u00e8s aux tentatives d\u2019assaut de l\u2019adversaire\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, revendiquant avoir tu\u00e9 ou bless\u00e9 9\u00a0500\u00a0soldats ukrainiens et soutenant que les pertes russes \u00e9taient sept ou huit fois moindres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin se refuse \u00e0 pr\u00e9senter ce retrait comme un \u00e9chec","dateModified":"2022-11-09T16:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:52:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Proc\u00e9dez au retrait des soldats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, apr\u00e8s la proposition du commandant des op\u00e9rations russes en Ukraine, le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine. \u00ab\u00a0La vie et la sant\u00e9 de nos troupes sont toujours prioritaires. Tenez compte de la menace qui p\u00e8se sur la population civile et respectez les souhaits de ceux qui souhaitent partir. Et s\u00e9curisez le transfert de mat\u00e9riel militaire en traversant le Dniepr\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9, dans cet extrait vid\u00e9o publi\u00e9 par un journaliste du Guardian.                    \u00ab\u00a0Les man\u0153uvres des soldats vont commencer tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le g\u00e9n\u00e9ral Sourovikine. D\u2019apr\u00e8s lui, la Russie va r\u00e9organiser sa ligne sur l\u2019autre rive du Dniepr, barri\u00e8re naturelle qui coule au sud de la ville de Kherson.          Avant de lancer \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9 ses offensives terrestres dans la r\u00e9gion de Kherson, les forces ukrainiennes avaient mis hors d\u2019\u00e9tat des ponts cruciaux pour l\u2019approvisionnement des forces russes, notamment gr\u00e2ce aux armements livr\u00e9s par les Occidentaux, en particulier les Himars am\u00e9ricains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retrait va \u00ab\u00a0[commencer] tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb, selon Sergue\u00ef Sourovikine","dateModified":"2022-11-09T17:07:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:40:26+00:00","articleBody":"                     Vu a\u00e9rienne de la ville de Kherson et du Dniepr, dans le sud de l\u2019Ukraine,  le 9\u00a0novembre\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/07da671_1668008298014-301800.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson prouve qu\u2019elle a de \u00ab\u00a0vrais pr...","dateModified":"2022-11-09T17:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:39:37+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, \u00e0 la t\u00eate des troupes russes en Ukraine, a expliqu\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avoir recommand\u00e9 le retrait des troupes russes de la rive ouest du Dniepr. \u00ab\u00a0Kherson ne peut pas \u00eatre correctement approvisionn\u00e9e. (\u2026) La d\u00e9cision de se d\u00e9fendre sur la rive gauche du Dniepr n\u2019est pas facile, en m\u00eame temps nous sauverons la vie de nos militaires\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          La victoire ukrainienne \u00e0 Kherson, si elle se confirme, sera consid\u00e9r\u00e9e comme un coup dur pour le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui avait annonc\u00e9 l\u2019annexion d\u2019oblast de Kherson et de trois autres r\u00e9gions il y a quelques semaines seulement, lors une c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un retrait destin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0[sauver] la vie de nos militaires\u00a0\u00bb, explique Sergue\u00ef Sourovikine","dateModified":"2022-11-09T15:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:37:37+00:00","articleBody":"                     Le chef adjoint de l\u2019oblast ukrainien de Kherson, Kirill Stremooussov (ici dans son bureau le 20\u00a0juillet), nomm\u00e9 par les Russes, est mort dans un accident de voiture, ont annonc\u00e9 des responsables russes, le 9\u00a0novembre\u00a02022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/1daefff_1668008209638-301553.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson prouve qu\u2019elle a de \u00ab\u00a0vrais pr...","dateModified":"2022-11-09T17:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T15:19:08+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, et le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine, \u00e0 la t\u00eate des troupes russes en Ukraine, ont annonc\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe allait \u00e9vacuer Kherson et toute la zone s\u2019\u00e9tendant au nord de la ville pour se positionner sur la rive gauche du Dniepr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe ordonne le retrait de ses troupes de la rive occidentale du Dniepr dans l...","dateModified":"2022-11-09T15:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T14:57:07+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration prorusse de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi la mort de son adjoint, tu\u00e9 selon lui dans un accident de la route en pleine contre-offensive des forces ukrainiennes.  \u00ab\u00a0J\u2019ai la grande tristesse d\u2019annoncer que Kirill Stremooussov a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kherson (\u2026) dans un accident de la route\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Saldo.          Ces derniers mois, plusieurs cadres nomm\u00e9s par Moscou ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019op\u00e9rations, parfois mortelles, que le Kremlin a imput\u00e9es \u00e0 des membres des services secrets ukrainiens op\u00e9rant derri\u00e8re les lignes ennemies. Depuis la conqu\u00eate de la r\u00e9gion de Kherson, d\u00e9but mars, Kirill Stremooussov \u00e9tait l\u2019un des porte-parole les plus z\u00e9l\u00e9s des forces d\u2019occupation russes. Il s\u2019exprimait tr\u00e8s souvent dans les m\u00e9dias et soutenait avec ardeur la campagne militaire russe en Ukraine. Ces derniers jours, il intervenait r\u00e9guli\u00e8rement au sujet des importantes \u00e9vacuations en cours dans la r\u00e9gion, o\u00f9 les troupes ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive depuis la fin ao\u00fbt.          \u00ab\u00a0Il travaillait sans arme. Il travaillait avec ses mots et sa capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019exprimer\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Vladimir Saldo, pr\u00e9cisant que M.\u00a0Stremooussov \u00e9tait p\u00e8re de cinq enfants. Selon les m\u00e9dias russes, Kirill Stremooussov, natif de la r\u00e9gion de Donetsk, \u00e9tait \u00e2g\u00e9 de 46\u00a0ans. \u00ab\u00a0C\u2019est une \u00e9norme trag\u00e9die, une perte irr\u00e9parable\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui d\u00e9plor\u00e9 sur Telegram Sergue\u00ef Aksionov, chef de l\u2019administration prorusse de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef adjoint de l\u2019administration prorusse de Kherson tu\u00e9 \u00ab\u00a0dans un accident de la route\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-11-09T15:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T14:42:49+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens portent un portrait et le cercueil de leur camarade Taras Havrylyshyn, r\u00e9cemment tu\u00e9 dans une bataille contre les troupes russes, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 9 novembre 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/ef1e7ce_1668003385879-775646.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson prouve qu\u2019elle a de \u00ab\u00a0vrais pr...","dateModified":"2022-11-09T15:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T13:56:02+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 mercredi d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine une aide de 18\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02023 sous forme de pr\u00eats dont les int\u00e9r\u00eats seraient pris en charge par les Etats membres. \u00ab\u00a0Cette aide financi\u00e8re stable, r\u00e9guli\u00e8re et pr\u00e9visible, de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros en moyenne par mois, permettra de couvrir une part importante des besoins de financement \u00e0 court terme de l\u2019Ukraine pour 2023, que les autorit\u00e9s ukrainiennes et le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) estiment \u00eatre de 3\u00a0\u00e0 4\u00a0milliards d\u2019euros par mois\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Reconnaissant envers la Commission europ\u00e9enne et sa pr\u00e9sidente Ursula von der Leyen pour avoir annonc\u00e9 une aide financi\u00e8re de 18 milliards d\u2019euros pour 2023. Cela montre la v\u00e9ritable solidarit\u00e9 de l\u2019UE\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter.                    Les pr\u00eats doivent s\u2019\u00e9taler sur une dur\u00e9e maximale de trente-cinq\u00a0ans. L\u2019Ukraine devrait commencer \u00e0 les rembourser en\u00a02033. Les fonds mis \u00e0 sa disposition seraient emprunt\u00e9s par la Commission europ\u00e9enne sur les march\u00e9s. Leur versement sera conditionn\u00e9 \u00e0 la mise en \u0153uvre de r\u00e9formes dans le domaine judiciaire, dans la lutte anticorruption et le respect de l\u2019Etat de droit. La Commission s\u2019engage \u00e0 \u00ab\u00a0v\u00e9rifier que ces r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 effectivement mises en place au moment de proc\u00e9der au versement\u00a0\u00bb.          L\u2019aide propos\u00e9e permettra de garantir \u00ab\u00a0que l\u2019Etat ukrainien continue de fonctionner, que les citoyens puissent b\u00e9n\u00e9ficier des services publics essentiels et que les infrastructures d\u00e9truites par la Russie puissent \u00eatre reconstruites\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Ursula von der Leyen. L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en esp\u00e8re une adoption de cette proposition par le Conseil (Etats membres) et le Parlement europ\u00e9en d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e pour que les premiers fonds soient vers\u00e9s en janvier\u00a02023. L\u2019UE a accord\u00e9 en\u00a02022 une aide de quelque 6\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 ce pays, qui a le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion. Alors que l\u2019\u00e9conomie ukrainienne est d\u00e9vast\u00e9e par pr\u00e8s de neuf mois d\u2019offensive russe, le FMI pr\u00e9voit une r\u00e9cession de 35\u00a0% du PIB pour l\u2019Ukraine en\u00a02022.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose une aide de 18\u00a0milliards d\u2019euros pour l\u2019Ukraine en\u00a02023","dateModified":"2022-11-09T14:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T13:18:35+00:00","articleBody":"                     Sur cette photo d\u2019archive prise le 20 mai 2022, des militaires russes patrouillent \u00e0 la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans l\u2019oblast de Kherson, dans le cadre de l\u2019action militaire russe en cours en Ukraine. Kiev a accus\u00e9 la Russie, le 21 octobre 2022, de planifier la destruction d\u2019un barrage hydro\u00e9lectrique dans la r\u00e9gion orientale de Kherson, o\u00f9 les soldats ukrainiens ont progress\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement et o\u00f9 les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou ont commenc\u00e9 les \u00e9vacuations. OLGA MALTSEVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/c0498b3_1667999882281-211250.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson prouve qu\u2019elle a de \u00ab\u00a0vrais pr...","dateModified":"2022-11-09T13:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T12:25:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ'ai vu pass\u00e9e une information selon laquelle les sanctions contre les soldats russes refusant d'aller se battre ont encore \u00e9taient durcies. Il est d\u00e9sormais question d'ex\u00e9cuter tous les soldats refusant de se battre. Quand est-il r\u00e9ellement ?    Tek         Bonjour Tek,          Vladimir Poutine a sign\u00e9 le 24\u00a0septembre des amendements au code p\u00e9nal russe pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix\u00a0ans de prison pour les militaires qui se rendent \u00ab\u00a0sans autorisation\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ennemi, refusent de combattre ou d\u00e9sob\u00e9issent aux ordres en p\u00e9riode de mobilisation, comme c\u2019est le cas actuellement. Dans son\u00a0point quotidien du 4\u00a0novembre\u00a0sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique signale par ailleurs le d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb dans l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9s de blocage\u00a0\u00bb, charg\u00e9es de motiver \u2013 voire de sanctionner \u2013 les d\u00e9serteurs. \u00ab\u00a0R\u00e9cemment, les g\u00e9n\u00e9raux russes ont probablement voulu que leurs commandants utilisent des armes contre les d\u00e9serteurs, y compris \u00e9ventuellement en autorisant le tir pour tuer ces d\u00e9faillants apr\u00e8s qu\u2019un avertissement a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppent les analystes, ajoutant que cette \u00ab\u00a0tactique\u00a0\u00bb t\u00e9moigne, sur le front, \u00ab\u00a0de la faible qualit\u00e9, du moral bas et de l\u2019indiscipline des forces russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson prouve qu\u2019elle a de \u00ab\u00a0vrais pr...","dateModified":"2022-11-09T12:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T11:43:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Iran soutient toute initiative conduisant \u00e0 un cessez-le-feu et \u00e0 une paix entre la Russie et l\u2019Ukraine bas\u00e9e sur le dialogue, et il est pr\u00eat \u00e0 jouer un r\u00f4le pour mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Ali Shamkhani, secr\u00e9taire du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, lors d\u2019une visite \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de son homologue russe, Nikola\u00ef Patrouchev.          La Russie et l\u2019Iran, confront\u00e9s \u00e0 un isolement croissant du fait des sanctions occidentales, tentent de resserrer leurs liens. Kiev et ses alli\u00e9s occidentaux accusent par ailleurs Moscou d\u2019avoir utilis\u00e9 des drones iraniens pour bombarder des infrastructures civiles, notamment des centrales \u00e9lectriques. T\u00e9h\u00e9ran a reconnu pour la premi\u00e8re fois samedi en avoir fourni \u00e0 la Russie, mais avant l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier.          Selon le service de presse du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, MM.\u00a0Patrouchev et Shamkhani \u00ab\u00a0ont examin\u00e9 en d\u00e9tail la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale dans le domaine du maintien de l\u2019ordre, y compris la s\u00e9curit\u00e9 publique et la lutte contre le terrorisme et l\u2019extr\u00e9misme. En outre, ils ont discut\u00e9 des mesures visant \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019ing\u00e9rence des services sp\u00e9ciaux occidentaux dans les affaires int\u00e9rieures des deux pays\u00a0\u00bb. D\u2019autre part, \u00ab\u00a0un \u00e9change de points de vues a \u00e9galement eu lieu sur toute une s\u00e9rie de probl\u00e8mes internationaux, notamment la situation en Ukraine et au Proche-Orient\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          D\u2019apr\u00e8s Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne qui s\u2019exprime sur Twitter, \u00ab\u00a0Le Kremlin est \u00e9puis\u00e9. Les ressources de la Russie sont proches de la limite (\u2026) M.\u00a0Patrouchev cherche \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran un moyen de poursuivre la guerre, d\u2019obtenir des missiles\/drones, de rem\u00e9dier \u00e0 son manque de missiles. C\u2019est maintenant le moment id\u00e9al pour doubler l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Nikola\u00ef Patrouchev, secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, s\u2019est entretenu mercredi \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran avec son homologue iranien, Ali Shamkhani, au sujet de la situation en Ukraine, de la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et de la lutte contre les \u00ab\u00a0ing\u00e9rences occidentales\u00a0\u00bb dans leurs affaires int\u00e9rieures, rapporte l\u2019agence TASS. \u00ab\u00a0Le potentiel \u00e9conomique du d\u00e9veloppement de relations commerciales entre la Russie et l\u2019Iran face \u00e0 la pression des sanctions occidentales a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019agence, sans plus de pr\u00e9cisions, citant un compte rendu du service de presse du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe.             Lire aussi :     Des drones iraniens s\u00e8ment la terreur en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0jouer un r\u00f4le\u00a0\u00bb pour mettre fin \u00e0 la guerre","dateModified":"2022-11-09T13:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T11:00:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez vous parler du canal qui alimente en eau la Crim\u00e9e. J'ai lu que, dans le pass\u00e9, son alimentation avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9pisodique. Quelle est sa r\u00e9elle importance pour la crim\u00e9e ?     Gf69100          Bonjour Gf69100,          Avant l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, le canal, qui relie le Dniepr \u00e0 la p\u00e9ninsule, pourvoyait aux besoins en eau des Crim\u00e9ens \u00e0 hauteur de 85\u00a0%, dont 80\u00a0% pour le secteur agricole et 20\u00a0% pour la consommation domestique. Construit entre 1961 et 1971, il a permis de cr\u00e9er les conditions du d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion. Le canal de Crim\u00e9e du Nord part du barrage hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, qui se trouve dans la r\u00e9gion de Kherson, actuellement sous contr\u00f4le russe, non loin de la ligne de contact avec les forces ukrainiennes.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 fin octobre l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0min\u00e9\u00a0\u00bb le barrage. \u00ab\u00a0En cas de destruction (\u2026), a-t-il averti, le canal de Crim\u00e9e du Nord dispara\u00eetra tout simplement\u00a0\u00bb, ce qui serait \u00ab\u00a0une catastrophe \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb. Selon une note\u00a0publi\u00e9e en octobre par l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, les forces russes sont en train de pr\u00e9parer le terrain \u00e0 la destruction du barrage pour en imputer la responsabilit\u00e9 aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Les militaires russes pensent peut-\u00eatre que la rupture du barrage pourrait couvrir leur retraite de la rive droite du Dniepr et emp\u00eacher ou retarder les avanc\u00e9es ukrainiennes sur le fleuve\u00a0\u00bb, avance l\u2019institut.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes sont programm\u00e9es pour s\u00e9curiser l\u2019alimentation en eau de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson prouve qu\u2019elle a de \u00ab\u00a0vrais pr...","dateModified":"2022-11-09T11:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:47:59+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nJe renouvelle ma question.\r\nQu'est-ce qu'ube \"op\u00e9ration de d\u00e9ception\" que certains commentateurs soup\u00e7onnent la Russie de vouloir mener \u00e0 Kherson?\r\nMerci pour votre live.\r\n    Yves         Bonjour Yves,          Une op\u00e9ration dite \u00ab\u00a0de d\u00e9ception\u00a0\u00bb est une man\u0153uvre destin\u00e9e \u00e0 tromper l\u2019ennemi. Selon Remy H\u00e9mez, chercheur \u00e0 l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales (IFRI) et auteur d\u2019un ouvrage sur le sujet, \u00ab\u00a0les principaux proc\u00e9d\u00e9s sont la dissimulation, la simulation et l\u2019intoxication, qui toutes contribuent \u00e0 tromper l\u2019ennemi et \u00e0 lui faire croire \u00e0 une illusion qui doit causer sa perte\u00a0\u00bb.          Selon diff\u00e9rents t\u00e9moignages publi\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, les forces russes auraient entam\u00e9 r\u00e9cemment leur retrait de la poche de Kherson, mais certains analystes s\u2019interrogent sur leurs r\u00e9elles intentions et les soup\u00e7onnent de chercher \u00e0 tromper l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour briser la contre-offensive lanc\u00e9e le 29\u00a0ao\u00fbt. Dans une analyse publi\u00e9e le 3\u00a0novembre, Michael Kofman, chercheur \u00e0 l\u2019institut de recherche am\u00e9ricain CNA et l\u2019un des meilleurs sp\u00e9cialistes du conflit, \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes semblent se retirer (\u2026)\u00a0mais aussi se renforcer avec du personnel mobilis\u00e9. Les combats y sont difficiles.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Dans la r\u00e9gion de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face \u00e0 une arm\u00e9e russe retranch\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson prouve qu\u2019elle a de \u00ab\u00a0vrais pr...","dateModified":"2022-11-09T10:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T09:41:40+00:00","articleBody":"                     Cette photo a\u00e9rienne prise le 8 novembre 2022 et publi\u00e9e par l\u2019agence routi\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale russe Rosavtodor montre des travaux de restauration sur des parties endommag\u00e9es du pont de Kertch qui relie la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, touch\u00e9 par une explosion le 8\u00a0octobre 2022. Inaugur\u00e9 par Vladimir Poutine en 2018, ce pont est logistiquement crucial pour Moscou, un lien de transport essentiel pour le transport de mat\u00e9riel militaire aux soldats russes combattant en Ukraine. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/8056f2d_1667986821246-300670.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson prouve qu\u2019elle a de \u00ab\u00a0vrais pr...","dateModified":"2022-11-09T10:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T08:07:13+00:00","articleBody":"           Cette photo prise et publi\u00e9e par le service de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne, le 8\u00a0novembre 2022, montre, au premier plan, l\u2019acteur am\u00e9ricain Sean Penn et le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. STR \/ AFP                 Une plaque au nom de l\u2019acteur am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 scell\u00e9e sur l\u2019all\u00e9e de la Bravoure, \u00e0 Kiev. STR \/ AFP                 Sean Penn apr\u00e8s avoir re\u00e7u l\u2019Ordre du m\u00e9rite des mains de Volodymyr Zelensky, qui s\u2019est vu remettre en \u00e9change la statuette de l\u2019Oscar de l\u2019acteur. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/9285a40_1667981106787-298031.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019acteur am\u00e9ricain Sean Penn rencontre le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-11-09T08:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#723082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T07:15:02+00:00","articleBody":"     La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour \u00ab\u00a0trafic de drogues\u00a0\u00bb , est en cours de transfert vers une colonie p\u00e9nitentiaire non identifi\u00e9e, ont annonc\u00e9 mercredi ses avocats. Ses proches d\u00e9noncent une d\u00e9cision infond\u00e9e et politique, en plein conflit en Ukraine, en vue d\u2019un possible \u00e9change de prisonniers entre Moscou et Washington.          Dans un communiqu\u00e9, ses avocats pr\u00e9cisent qu\u2019elle a quitt\u00e9 le 4\u00a0novembre son centre de d\u00e9tention provisoire pr\u00e8s de Moscou et qu\u2019elle est \u00ab\u00a0en route pour une colonie p\u00e9nitentiaire\u00a0\u00bb. En Russie, ce type de transfert, souvent vers des sites isol\u00e9s, peut prendre plusieurs jours, parfois m\u00eame des semaines. G\u00e9n\u00e9ralement, les prisonniers voyagent dans des trains sp\u00e9ciaux \u00e0 travers l\u2019immense territoire russe, avec des arr\u00eats dans diff\u00e9rentes prisons, sans possibilit\u00e9 de communiquer. Les proches des d\u00e9tenus ne sont le plus souvent pas inform\u00e9s du lieu de d\u00e9tention qu\u2019une fois arriv\u00e9s \u00e0 leur destination finale. C\u2019est aussi le cas des avocats de Mme\u00a0Griner qui n\u2019ont \u00ab\u00a0pas d\u2019information sur l\u2019endroit o\u00f9 elle se trouve exactement\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden r\u00e9clame que Moscou \u00ab\u00a0am\u00e9liore le traitement et les conditions qu\u2019elle sera peut-\u00eatre forc\u00e9e de subir\u00a0\u00bb dans cette colonie, a r\u00e9agi la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre. \u00ab\u00a0Chaque minute que Brittney Griner doit subir une d\u00e9tention injustifi\u00e9e en Russie est une minute de trop\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La basketteuse a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier dans un a\u00e9roport de Moscou en possession d\u2019une vapoteuse contenant du liquide \u00e0 base de cannabis. Elle a reconnu les faits, mais affirme avoir apport\u00e9 la substance par inadvertance. Elle l\u2019utilise l\u00e9galement aux Etats-Unis en tant qu\u2019antidouleur. Brittney Griner s\u2019est rendue en Russie pour y jouer pendant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine, une pratique courante pour les joueuses de la Ligue f\u00e9minine nord-am\u00e9ricaine de basket (WNBA) qui gagnent souvent mieux leur vie \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qu\u2019aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner transf\u00e9r\u00e9e vers une colonie p\u00e9nitentiaire russe","dateModified":"2022-11-09T10:43:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#722882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:30:06+00:00","articleBody":"     Si le gel et le brouillard peuvent ralentir les contre-offensives ukrainiennes, les troupes de Kiev sont mieux \u00e9quip\u00e9es que les forces de Moscou pour faire face \u00e0 la chute des temp\u00e9ratures.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9quilibre des forces entre arm\u00e9es russe et ukrainienne red\u00e9fini par l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9quilibre des forces entre arm\u00e9es russe et ukrainienne red\u00e9fini par l\u2019arriv\u00e9e...","dateModified":"2022-11-09T06:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#722729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:20:01+00:00","articleBody":"           Un blind\u00e9 utilis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 8\u00a0novembre\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/b4c269e_ppp-gar06-ukraine-crisis-donetsk-krab-1108-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe de Kherson prouve qu\u2019elle a de \u00ab\u00a0vrais pr...","dateModified":"2022-11-09T06:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#722727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:10:03+00:00","articleBody":"      Les forces russes attaquent sur le front de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, plusieurs dizaines de fois par jour et subissent des \u00ab\u00a0pertes extraordinairement \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Mais l\u2019ordre reste le m\u00eame\u00a0: avancer vers la limite administrative de la r\u00e9gion de Donetsk. Nous ne c\u00e9derons pas un seul centim\u00e8tre de notre terre.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Zelensky a exhort\u00e9 les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir une unit\u00e9 in\u00e9branlable\u00a0\u00bb jusqu\u2019au \u00ab\u00a0r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb en Ukraine, alors que se tenaient mardi aux Etats-Unis des \u00e9lections de mi-mandat cruciales, car leur r\u00e9sultat pourrait affecter le soutien de Washington \u00e0 Kiev. L\u2019ambassadrice des Etats-Unis aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors d\u2019un entretien \u00e0 Kiev avec Volodymyr Zelensky que les Etats-Unis \u00e9taient \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 rester aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9menti, lundi soir, les t\u00e9moignages\u00a0publi\u00e9s hier par des blogueurs militaires russes selon lesquels une unit\u00e9 d\u2019infanterie de marine russe aurait perdu des centaines d\u2019hommes lors d\u2019une offensive infructueuse dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, doute que Moscou soit dispos\u00e9 \u00e0 entamer un processus de paix. Il a estim\u00e9 que, si c\u2019\u00e9tait le cas, la\u00a0Russie cesserait de frapper l\u2019Ukraine et d\u2019y tuer des civils. Le Kremlin \u00ab\u00a0continue d\u2019intensifier cette guerre, plut\u00f4t que d\u2019offrir une sorte de signal r\u00e9el indiquant qu\u2019il est pr\u00eat ou ouvert aux n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi soir.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont fait usage d\u2019un m\u00e9canisme sp\u00e9cial, uniquement utilisable en temps de guerre, pour prendre le contr\u00f4le de cinq soci\u00e9t\u00e9s d\u2019importance strat\u00e9gique \u2013 notamment un producteur de p\u00e9trole et un fabricant de moteurs \u2013, a fait savoir, lundi, le ministre de la d\u00e9fense, dans le but de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux besoins des forces arm\u00e9es et de l\u2019ensemble du secteur de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb ukrainien.          Les travaux pour stabiliser et augmenter l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 des consommateurs du centre de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine devraient encore durer au moins une semaine, selon l\u2019op\u00e9rateur de r\u00e9seau Ukrenergo, \u00ab\u00a0s\u2019il n\u2019y a plus de frappes de missiles\u00a0\u00bb. Ces deux zones font les frais d\u2019attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.          Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que sur les quelque 320\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es, 80\u00a0000\u00a0d\u2019entre elles se trouvaient actuellement \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013 le terme utilis\u00e9 par la Russie pour d\u00e9signer sa guerre en Ukraine. Parmi elles, 50\u00a0000 sont d\u00e9sormais incorpor\u00e9es dans des unit\u00e9s de combat. \u00ab\u00a0Les autres ne prennent pas encore part aux combats\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutine.          L\u2019Ukraine a re\u00e7u, lundi, de nouveaux syst\u00e8mes occidentaux de d\u00e9fense antia\u00e9rienne destin\u00e9s \u00e0 contrer les armements russes qui pleuvent r\u00e9guli\u00e8rement sur les villes et infrastructures du pays.          La Maison Blanche a assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine sera[it] infaillible et in\u00e9branlable\u00a0\u00bb quel que soit le r\u00e9sultat des \u00e9lections am\u00e9ricaines mardi, qui risquent de faire perdre au pr\u00e9sident Joe Biden sa majorit\u00e9 dans une, voire dans les deux chambres du Congr\u00e8s.          La Cor\u00e9e du Nord a ni\u00e9, lundi, avoir fourni des armes \u00e0 la Russie, en r\u00e9ponse \u00e0 des accusations \u00ab\u00a0infond\u00e9es\u00a0\u00bb de la part des Etats-Unis. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons encore une fois que nous n\u2019avons jamais pass\u00e9 de contrat d\u2019armement avec la Russie et que nous n\u2019avons aucune intention de le faire \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019agence \u00e9tatique KCNA en citant les autorit\u00e9s de Pyongyang.           Retrouvez notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube du 259\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-09T08:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html#722723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-des-forces-russes-de-kherson-prouve-que-les-russes-ont-de-vrais-problemes-juge-joe-biden_6149092_3210.html","datePublished":"2022-11-09T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/342/0/2500/1250/1342/671/60/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-09T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/2500/1666/1342/894/3/0/3f870e7_d5c826cda8824483b279f4afe3dbe869-0-20fdd44c9df04f43bc04fe56e0e60206.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/10/19-16">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Kherson constituait la principale prise russe, conquise dans les premiers jours de l’offensive contre l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La guerre face à l’hiver                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville stratégique de Kherson      Kherson constituait la principale prise russe, conquise dans les premiers jours de l’offensive contre l’Ukraine.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 18h21, mis à jour à 07h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Deux soldats russes à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, le 20 mai 2022.  AP                 Le précaire statu quo qui régnait dans la seule capitale régionale dont Moscou a pu revendiquer la conquête a volé en éclats. Le ministre de la défense russe a ordonné, mercredi 9 novembre, le retrait des forces russes de la rive droite du fleuve Dniepr dans la région ukrainienne de Kherson, qui inclut la capitale régionale du même nom, cible d’une vaste contre-offensive ukrainienne depuis plusieurs semaines.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Kiev redoute que l’armée russe ait installé des pièges à Kherson pour en faire une « ville de la mort »                   « Procédez au retrait des soldats », a dit à la télévision Sergueï Choïgou, après une proposition en ce sens du commandant des opérations russes en Ukraine, le général Sergueï Sourovikine, qui a reconnu qu’il s’agissait d’une décision « pas du tout facile » à prendre. « Les manœuvres [de retrait] des soldats vont commencer très rapidement », a assuré le général.                 L’annonce a été reçue avec scepticisme à Kiev. « L’ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de “geste de bonne volonté”, nous devons tout gagner », a déclaré le président ukrainien Volodymyr Zelensky dans son message quotidien. « Nous devons donc faire preuve d’une extrême prudence, sans émotions, sans prise de risque inutile, afin de libérer toute notre terre avec des pertes aussi minimes que possible », a-t-il ajouté.            « Nous ne voyons aucun signe que la Russie quitte Kherson sans combattre. Une partie des [troupes] russes est maintenue dans la ville » du sud de l’Ukraine, a déclaré un conseiller de la présidence, Mykhaïlo Podoliak, fustigeant « des déclarations télévisées mises en scène » de Moscou.            Un revers cinglant            Lors de commentaires diffusés à la télévision russe, le général Sergueï Sourovikine a déclaré qu’il n’était plus possible de ravitailler la ville de Kherson, occupée par Moscou dès les premiers jours de son invasion en février. Il a proposé un repli des troupes russes sur la rive orientale du Dniepr. « Nous allons préserver les vies de nos soldats et les capacités de combat de nos unités. Les maintenir sur la rive droite [ouest] ne sert à rien. Certaines d’entre elles peuvent être employées sur d’autres fronts », a dit le général Sourovikine.                « Je suis d’accord avec vos conclusions et vos propositions. Procédez au retrait des troupes et prenez toutes les mesures pour transférer les forces de l’autre côté du fleuve », lui a répondu Sergueï Choïgou.            Cette décision « est la preuve qu’ils ont de vrais problèmes, la Russie, l’armée russe », a jugé de son côté le président américain, Joe Biden, lors d’une conférence de presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la région de Kherson, une contre-offensive ukrainienne laborieuse face à une armée russe retranchée                   Ce retrait constitue un nouveau revers cinglant pour le Kremlin, Kherson ayant constitué la principale prise russe, après la conquête de la ville dans les premiers jours de l’offensive contre l’Ukraine. Selon le général Sourovikine, la Russie va réorganiser sa ligne sur l’autre rive du Dniepr, barrière naturelle qui coule au sud de la ville de Kherson. Ce repli s’ajoute à celui de la région de Kharkiv en septembre.                Il intervient un peu plus d’un mois après que Vladimir Poutine a revendiqué l’annexion de la région de Kherson et de trois autres régions ukrainiennes. Moscou considère l’ensemble de ces zones comme son territoire souverain. La région de Kherson est d’autant plus stratégique qu’elle est frontalière de la Crimée, péninsule ukrainienne annexée par Moscou en 2014.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                   Avant de proposer ce retrait, le général Sourovikine avait pourtant affirmé que ses troupes repoussaient avec succès les assauts ukrainiens, leur infligeant des pertes considérables. « Nous résistons avec succès aux tentatives d’assaut de l’adversaire », avait-il assuré, revendiquant avoir tué ou blessé 9 500 soldats ukrainiens et soutenant que les pertes russes étaient sept ou huit fois moindres.            Destruction d’un pont stratégique            Depuis plusieurs semaines, la Russie procédait à l’« évacuation » des civils de la rive droite du Dniepr, des transferts de population qualifiés de « déportations » par Kiev. Selon le général Sourovikine, quelque 115 000 personnes ont ainsi rejoint la rive gauche (à l’est) du fleuve.                Un pont important de l’agglomération de Kherson, sur le principal axe de sortie au nord-est de la ville, a été détruit mercredi dans des circonstances encore indéterminées. Des images diffusées sur Internet, dont Reuters a pu vérifier la localisation, montrent que la travée du pont de Darivka s’est effondrée dans les eaux de l’Inhoulets, un affluent du Dniepr.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, zone stratégique où Kiev tente de repousser l’armée russe                   Des Ukrainiens ayant posté les photos ont supposé que le pont avait été détruit par les troupes russes en prélude à un repli. Oleh Jdanov, analyste militaire ukrainien, estime qu’il pourrait s’agir aussi de l’œuvre de saboteurs ukrainiens afin de « couper en deux l’unité de combat » russe déployée dans le secteur, sur la rive ouest du Dniepr.            Avant de lancer à la fin de l’été son offensive terrestre dans le nord de la région de Kherson, les forces ukrainiennes avaient mis hors d’état des ponts clés pour l’approvisionnement des forces russes, notamment grâce aux armements livrés par les Occidentaux, en particulier les Himars américains.                                                    Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/09/guerre-en-ukraine-moscou-ordonne-le-retrait-des-forces-russes-de-la-ville-strategique-de-kherson_6149238_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville strat\u00e9gique de Kherson","dateCreated":"2022-11-09T18:21:05+01:00","datePublished":"2022-11-09T18:21:05+01:00","dateModified":"2022-11-10T07:50:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Kherson constituait la principale prise russe, conquise dans les premiers jours de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/590/0/6000/3000/1342/671/60/0/34d8031_34797fffb3b0442aa00f6abed167b698-34797fffb3b0442aa00f6abed167b698-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-17">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Bruxelles veut proposer à chaque Etat membre une trajectoire budgétaire de référence sur quatre ans, adaptée à sa situation, afin de le mettre sur le chemin d’une « réduction crédible de sa dette ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Union européenne             Pacte de stabilité : la Commission veut des règles budgétaires plus souples      Bruxelles veut proposer à chaque Etat membre une trajectoire budgétaire de référence sur quatre ans, adaptée à sa situation, afin de le mettre sur le chemin d’une « réduction crédible de sa dette ».          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 18h05, mis à jour hier à 19h11    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le commissaire européen à l’économie, Paolo Gentiloni, à Bruxelles, mercredi 9 novembre 2022.  YVES HERMAN / REUTERS               « Le pacte de stabilité est stupide », affirmait, en octobre 2002, Romano Prodi, alors président de la Commission européenne. C’était il y a vingt ans. Depuis, les crises se sont succédé, le cadre budgétaire communautaire a été amendé, mais sa philosophie n’a pas été substantiellement modifiée, alors que la question de sa pertinence et de son efficacité reste entière.          Mercredi 9 novembre, la Commission a présenté les grandes lignes de ce qui pourrait être une réforme en profondeur de ce texte en vertu duquel le déficit public ne doit pas dépasser 3 % du produit intérieur brut (PIB), quand la dette doit rester contenue à moins de 60 % de la richesse nationale, et qui encadre les finances publiques des Etats membres depuis 1997.          A l’époque, il avait vocation à faire converger les politiques budgétaires au sein de la future zone euro pour préparer l’arrivée de la monnaie unique. Depuis, l’union monétaire a vu le jour, elle s’est agrandie et a survécu à bien des remous, mais le pacte de stabilité et de croissance n’a assuré aux Vingt-Sept ni un niveau de dette soutenable, ni une activité économique soutenue. « Nous n’avons pas investi comme nous l’aurions dû, [et] le désendettement a échoué », constate le commissaire à l’économie, Paolo Gentiloni.          Objectifs irréalistes          D’une grande complexité, assorti de sanctions très lourdes et donc peu crédibles, porteur d’objectifs irréalistes, le pacte de stabilité n’a pas fait ses preuves. La crise liée au Covid-19 et la guerre en Ukraine, qui ont vu les Vingt-Sept multiplier leurs dépenses pour aider les citoyens et les entreprises à faire face, ont achevé de le démonétiser : il est suspendu depuis mars 2020 et en principe jusqu’à la fin de 2023.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la France espère faire évoluer le pacte de stabilité européen et les règles budgétaires                 Fin 2021, la dette au sein de l’Union européenne (UE) représentait, en moyenne, 88 % du PIB – quatorze pays étaient au-dessus des 60 %, dont la France (113 %) et l’Allemagne –, et ce ratio allait de 17,6 % en Estonie à 194,5 % en Grèce. La situation n’est pas en passe de s’améliorer : sur fond de guerre en Ukraine et de flambée des prix de l’énergie, les Vingt-Sept vont également devoir, s’ils ne veulent pas être durablement relégués derrière les Etats-Unis et la Chine, investir massivement dans les transitions écologique et numérique.          Vingt-cinq ans après la naissance du pacte de stabilité, il y a aujourd’hui un consensus en Europe pour le faire évoluer. L’exécutif communautaire pense possible de trouver une voie afin que la gouvernance économique européenne s’améliore, même si les règles totémiques des 3 % et 60 %, inscrites dans les traités, ne sont pas destinées à disparaître. « La stabilité financière et la croissance ne peuvent qu’aller main dans la main », commente Paolo Gentiloni.        Il vous reste 57.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/09/pacte-de-stabilite-la-commission-veut-des-regles-budgetaires-plus-souples_6149236_3234.html"},"headline":"Pacte de stabilit\u00e9\u00a0: la Commission veut des r\u00e8gles budg\u00e9taires plus souples","dateCreated":"2022-11-09T18:05:34+01:00","datePublished":"2022-11-09T18:05:34+01:00","dateModified":"2022-11-09T19:11:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Bruxelles veut proposer \u00e0 chaque Etat membre une trajectoire budg\u00e9taire de r\u00e9f\u00e9rence sur quatre ans, adapt\u00e9e \u00e0 sa situation, afin de le mettre sur le chemin d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9duction cr\u00e9dible de sa dette\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/b2bd490_gdn-eu-fiscal-commission-1109-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-18">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le chef de l’Etat a clarifié, mercredi, ses propos de la mi-octobre selon lesquels une frappe nucléaire « dans la région » de l’Ukraine − sous-entendu : potentiellement dans des pays européens membres de l’OTAN − ne relevait pas des « intérêts fondamentaux » de la France.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                            Politique              Pour Emmanuel Macron, les forces nucléaires françaises « contribuent » à la sécurité de l’Europe      Le chef de l’Etat a clarifié, mercredi, ses propos de la mi-octobre selon lesquels une frappe nucléaire « dans la région » de l’Ukraine − sous-entendu : potentiellement dans des pays européens membres de l’OTAN − ne relevait pas des « intérêts fondamentaux » de la France.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h36, mis à jour hier à 16h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dissuasion nucléaire, influence, renforcement de la coopération avec l’Allemagne, redéfinition des missions au Sahel et en Afrique de l’Ouest : le président de la République présentait, mercredi 9 novembre, la nouvelle stratégie française en matière de défense.            Emmanuel Macron a assuré que la dissuasion nucléaire française « contribuait » à la « sécurité » de l’Europe, clarifiant ainsi des déclarations récentes qui avaient semblé remettre en question cet enjeu. « Aujourd’hui plus encore qu’hier, les intérêts vitaux de la France ont une dimension européenne. Nos forces nucléaires contribuent donc par leur existence propre à la sécurité de la France et de l’Europe », a-t-il déclaré lors de son discours sur les grands enjeux stratégiques de la France à Toulon (Var). « Gardons-nous d’oublier que la France a bien la dissuasion nucléaire et gardons-nous parfois de dramatiser quelques propos », a-t-il ajouté.            Le 12 octobre, le chef de l’Etat avait jeté le trouble en déclarant sur la chaîne France 2 qu’une frappe nucléaire « dans la région » de l’Ukraine − sous-entendu : potentiellement dans des pays européens membres de l’OTAN − ne relevait pas des « intérêts fondamentaux » de la France. « Notre doctrine repose sur ce qu’on appelle les intérêts fondamentaux de la nation, et ils sont définis de manière très claire. Ce n’est pas du tout cela qui serait en cause s’il y avait une attaque balistique nucléaire en Ukraine ou dans la région », avait-il dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron sème le doute sur la position française en cas d’attaque nucléaire russe sur l’Ukraine                   Emmanuel Macron, qui a beaucoup plaidé ces dernières années pour le renforcement de souveraineté de l’Europe en matière de défense, a aussi insisté sur l’ancrage « exemplaire » de la France au sein de l’Alliance atlantique. Il a décrit une France « respectée pour son statut doté de l’arme nucléaire, moteur de l’autonomie stratégique européenne, alliée exemplaire dans l’espace euro-atlantique, une partenaire fiable et crédible ».                 L’ambition de la France, c’est d’être « une puissance au cœur de l’autonomie stratégique européenne, avec un fort ancrage atlantique mais aux avant-postes et au pivot du monde », a-t-il insisté en déroulant la nouvelle stratégie française en matière de défense et les défis géopolitiques à venir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine ravive les débats sur la dissuasion nucléaire                   • « L’influence », une « fonction stratégique » de la défense            Dans un contexte de durcissement de la lutte informationnelle dans le monde, Emmanuel Macron a annoncé mercredi que « l’influence » va être érigée au rang de « fonction stratégique » dans la défense de la France. « Nous ne serons pas des spectateurs patients », assistant à la propagation de fausses informations ou de narratifs hostiles à la France, et « convaincre fait partie clairement des exigences stratégiques », a déclaré le président français, annonçant que ce combat sera doté de « moyens substantiels ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La dissuasion ou la manipulation du risque                   « Il nous revient ainsi de penser la promotion » de l’action de la France, « sans orgueil, mais sans inhibition malvenue », a-t-il ajouté en présentant les priorités stratégiques de la France. La France devra savoir « détecter sans délai » ces formes de guerre hybride qui sont menées contre elle, les « entraver » et « à notre tour, mais à la manière d’une démocratie, [les] devancer, en user à notre profit dans les champs numériques et physiques ».                « Une attitude qui serait seulement réactive, voire défensive pourrait passer pour une forme de passivité, ce ne sera pas la nôtre », a ajouté Emmanuel Macron. « Aussi, l’influence sera-t-elle désormais une fonction stratégique, dotée de moyens substantiels », a-t-il dit, précisant que cela se ferait au niveau interministériel, avec « pour sa déclinaison internationale, un rôle central du ministère de l’Europe et des affaires étrangères ».            • Emmanuel Macron veut « renforcer les liens avec l’Allemagne »             Le chef de l’Etat a aussi plaidé mercredi pour « renforcer les liens avec l’Allemagne » en matière de défense, espérant même des « avancées décisives dans les prochaines semaines ». Qualifiant l’Allemagne de « partenaire indispensable », Emmanuel Macron a assuré que « de l’équilibre de notre partenariat dépend (...) pour partie la réussite du projet européen ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz                   « Nos forces sont faites pour se combiner », a-t-il ajouté, alors que Paris et Berlin ont tenté à la fin d’octobre de relancer le moteur franco-allemand après une série de différends.            • La stratégie française en Afrique « finalisée d’ici à six mois »             Après consultations avec ses partenaires sur le continent, la nouvelle stratégie de la France en Afrique sera finalisée d’ici à six mois  a annoncé également mercredi Emmanuel Macron, confirmant la fin de l’opération antijihadiste Barkhane.                « Nous lancerons dans les prochains jours une phase d’échanges avec nos partenaires africains, nos alliés et les organisations régionales pour faire évoluer ensemble le statut, le format et les missions des actuelles bases militaires françaises au Sahel et en Afrique de l’Ouest », a-t-il déclaré. « Cette stratégie sera finalisée d’ici à six mois (...). C’est indispensable et c’est une des conséquences que nous tirons de ce que nous avons vécu ces dernières années dans toute la région du Sahel », a-t-il expliqué.            L’armée française a quitté le Mali en août, après neuf ans de présence, poussée par la junte au pouvoir qui travaille désormais − même si elle s’en défend − avec le sulfureux groupe paramilitaire russe Wagner. Elle reste toutefois dans la région et continue à lutter contre les groupes jihadistes liés à Al-Qaida ou au groupe Etat islamique, qui étendent progressivement leurs activités vers les pays du golfe de Guinée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin officielle de l’opération militaire française « Barkhane » au Sahel, après presque dix ans d’existence                   L’annonce de la fin de Barkhane est sans conséquence immédiate sur le dispositif militaire français au Sahel, qui comprend environ 3 000 militaires au Niger, au Tchad et au Burkina Faso, après avoir compté jusqu’à 5 500 hommes au plus fort de son déploiement.                « Nos interventions doivent être mieux bornées dans le temps. (...) Nous n’avons en effet pas vocation à rester engagés sans limite de temps dans des opérations extérieures », a justifié le chef de l’Etat. « Notre soutien militaire aux pays africains de la région se poursuivra, mais selon les nouveaux principes que nous avons définis avec eux », a-t-il précisé. « Il se déclinera à l’échelle de chaque pays selon les besoins qui seront exprimés par nos partenaires. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France face au défi de redéfinir ses ambitions militaires en Afrique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/09/pour-emmanuel-macron-les-forces-nucleaires-francaises-contribuent-a-la-securite-de-l-europe_6149214_823448.html"},"headline":"Pour Emmanuel Macron, les forces nucl\u00e9aires fran\u00e7aises \u00ab\u00a0contribuent\u00a0\u00bb \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-11-09T16:36:24+01:00","datePublished":"2022-11-09T16:36:24+01:00","dateModified":"2022-11-09T16:40:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Politique","Europe"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a clarifi\u00e9, mercredi, ses propos de la mi-octobre selon lesquels une frappe nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine \u2212 sous-entendu\u00a0: potentiellement dans des pays europ\u00e9ens membres de l\u2019OTAN \u2212 ne relevait pas des \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb de la France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/167/0/2000/1000/1342/671/60/0/50f14ad_1668003369741-toulon.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-19">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Plus de vingt bronzes, vieux de deux millénaires, ont été découverts en Toscane dans un état de conservation exceptionnel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sciences       Archéologie             Découverte majeure de statues en Italie remontant aux Etrusques et aux Romains      Plus de vingt bronzes, vieux de deux millénaires, ont été découverts en Toscane dans un état de conservation exceptionnel.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h25, mis à jour hier à 17h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une statue en bronze retrouvée sur le site étrusque de San Casciano dei Bagni, en Toscane, le 3 novembre 2022.  AP                 Deux mille ans qu’elles attendaient de revoir le jour. Des archéologues italiens ont annoncé, mardi 8 novembre, la découverte inédite de plus de vingt statues en bronze antiques, extraites des boues d’anciennes sources chaudes sacrées de Toscane, dans un état de conservation presque parfait.            Les statues représentent des divinités vénérées au sanctuaire de San Casciano dei Bagni, établi sous la période étrusque avant d’être développé par les Romains, selon le ministère de la culture italien. Les eaux chaudes ont si bien préservé les pièces mises au jour que les inscriptions en étrusque et en latin sont toujours visibles, y compris les noms de puissantes familles étrusques.                           Une statue en bronze dégagée de sa gangue de boue sur le site étrusque de San Casciano dei Bagni, en Toscane, le 3 novembre 2022.  AP                 Des offrandes ainsi qu’environ 5 000 pièces d’or, d’argent et de bronze ont également été mises au jour durant trois années de fouilles, sur ce site qui attire les visiteurs pour ses eaux thermales. Il s’agit d’une découverte « sans pareil » qui va éclairer la période durant laquelle ces bronzes ont été fondus, entre – 200 avant J.-C. et 100 après J.-C., a salué Jacopo Tabolli, spécialiste qui pilote le projet.            « Sans précédent »            « Le site toscan abrite la plus importante quantité de statues de bronze de l’âge étrusque et romain jamais découvert dans l’Italie antique. C’est l’un des plus significatifs de toute la Méditerranée », ajoute M. Tabolli.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etrusques sortent de l’oubli au Musée de la Romanité à Nîmes                   « C’est sans précédent, en particulier parce que jusqu’à présent ce sont principalement des statues en terre cuite qui sont connues pour cette période », a-t-il précisé. Celles de San Casciano représentent entre autres Apollon ou Hygée, déesse de la santé dans la mythologie grecque.                 « C’est certainement l’une des découvertes de bronzes les plus significatives dans l’histoire de la Méditerranée ancienne », a également souligné Massimo Osanna, directeur général des musées d’Etat italiens, et la plus importante depuis les guerriers ou bronzes de Riace, deux sculptures grecques retrouvées en 1972 dans le sud de l’Italie et datant du Ve siècle avant J.-C.                           Fouilles sur le site étrusque de San Casciano dei Bagni, en Toscane, le 29 juillet 2022.  AP                     Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/09/en-italie-decouverte-majeure-de-statues-remontant-aux-etrusques-et-aux-romains_6149171_1650684.html"},"headline":"D\u00e9couverte majeure de statues en Italie remontant aux Etrusques et aux Romains","dateCreated":"2022-11-09T12:25:14+01:00","datePublished":"2022-11-09T12:25:14+01:00","dateModified":"2022-11-09T17:43:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Arch\u00e9ologie"],"keywords":["International","Le fil Good","Arch\u00e9ologie","Sciences","Italie","Europe"],"description":"Plus de vingt bronzes, vieux de deux mill\u00e9naires, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en Toscane dans un \u00e9tat de conservation exceptionnel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/121/0/4645/2322/1342/671/60/0/7f6f4d6_ff4ac76725d74463b8b18488e70e2e29-1-dd6e45f8fc1e48d7aa45f2060c1703f1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arch\u00e9ologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/archeologie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-20">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Des alliés de l’exécutif demandent une commission d’enquête sur la bousculade qui a coûté la vie à au moins 23 migrants, le 24 juin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Espagne             Le gouvernement espagnol sous pression de ses alliés politiques après la mort de 23 migrants à Melilla      Des alliés de l’exécutif demandent une commission d’enquête sur la bousculade qui a coûté la vie à au moins 23 migrants, le 24 juin.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 11h41, mis à jour hier à 12h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des équipements de police sont déposés sur la barrière frontalière séparant le Maroc et l’enclave espagnole de Melilla, le 26 juin 2022, deux jours après la mort d’au moins 23 Africains subsahariens qui avaient tenté de la franchir.  FADEL SENNA / AFP               Plus de quatre mois après le drame survenu, le 24 juin, lors d’une tentative de passage en force de près de 1 500 migrants subsahariens de la ville marocaine de Nador à l’enclave espagnole de Melilla, la controverse sur la responsabilité de l’Espagne dans la mort d’au moins vingt-trois d’entre eux ne décroît pas. Au contraire, elle s’est même accentuée ces derniers jours, à la suite de la diffusion, le 1er novembre, d’un documentaire accablant de la BBC. Titré Comment l’Espagne a laissé mourir des dizaines de personnes à sa frontière et basé sur de nombreux témoignages et sur des vidéos, il contredit la version donnée jusque-là par le gouvernement espagnol, selon laquelle il n’y a eu aucun mort du côté espagnol.                           Lire aussi :  Au Maroc, le drame de Melilla au cœur d’une bataille des récits                 Si ce sont les agents de la gendarmerie marocaine qui apparaissent matraque à la main, frappant des hommes à terre et marchant entre les  corps étendus de migrants blessés, ou morts, l’Espagne aurait pour sa part failli à son devoir de porter secours à des personnes en danger, amassées contre le bâtiment, fermé, des douanes. Pis, des corps se trouvant sur son territoire auraient été transférés du côté marocain.          En réaction à la diffusion de ce documentaire, neuf partis politiques ont demandé au Parlement la constitution d’une commission d’enquête pour faire toute la lumière sur les faits. Parmi eux, Unidas Podemos, membre de la coalition de gauche au pouvoir, ainsi que la plupart des formations politiques  soutenant le gouvernement, telles que les gauches indépendantistes catalane (ERC), basque (EH Bildu) et galicienne (BNG).          Espace sous contrôle espagnol          Lundi 7 novembre, six députés ont visité le poste frontalier de Barrio Chino, où a eu lieu le drame, visionné une sélection de vidéos extraites des caméras de surveillance et obtenu des informations détaillées de l’opération menée par la garde civile. Celle-ci a notamment reconnu avoir tiré 86 grenades lacrymogènes, 65 balles en caoutchouc, ainsi que 270 munitions à blanc, afin de faire reculer les centaines de migrants massés contre les grilles d’accès aux douanes espagnoles, dans un territoire étroit qui sépare les deux lignes frontalières espagnole et marocaine. Considéré comme une « zone d’opération conjointe » par le ministère de l’intérieur espagnol, cet espace serait placé sous contrôle espagnol, aurait reconnu la garde civile.                           Lire aussi :  Drame de Melilla : comment une tentative d’entrée en Europe a conduit à la mort de dizaines de migrants                 « Il n’y a aucun doute que la bousculade qui a provoqué les morts et les blessés les plus graves a eu lieu dans une zone sous contrôle de l’autorité espagnole », a déclaré, mardi, Enrique Santiago, député d’Unidas Podemos et ancien secrétaire d’Etat pour l’agenda 2030 du gouvernement de coalition de gauche, au lendemain de la visite parlementaire organisée à Melilla, à laquelle il a participé. Or, selon le Maroc, l’asphyxie a été la principale cause de mortalité des migrants. « La nécessité d’une commission d’enquête est évidente », a ajouté M. Santiago, soulignant notamment l’importance de « déterminer pourquoi il n’y a pas eu de soins médicaux durant les deux ou trois heures suivantes, durant lesquelles il aurait été possible de sauver des vies ».        Il vous reste 40.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/09/mort-de-migrants-a-melilla-le-gouvernement-espagnol-sous-pression_6149160_3212.html"},"headline":"Le gouvernement espagnol sous pression de ses alli\u00e9s politiques apr\u00e8s la mort de 23 migrants \u00e0 Melilla","dateCreated":"2022-11-09T11:41:32+01:00","datePublished":"2022-11-09T11:41:32+01:00","dateModified":"2022-11-09T12:25:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Espagne"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Europe","Espagne"],"description":"Des alli\u00e9s de l\u2019ex\u00e9cutif demandent une commission d\u2019enqu\u00eate sur la bousculade qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 au moins 23 migrants, le 24 juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/08/563/0/8178/4089/1342/671/60/0/7b59153_1667929655023-000-32da8r3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  
