<FILE-date="2022/11/10/19">

<article-nb="2022/11/10/19-1">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les forces russes ont indiqué avoir commencé à se retirer de Kherson, jeudi. L’armée ukrainienne dit avoir repris mercredi douze localités dans la région.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube du 260ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Un militaire ukrainien dans un village situé  près de la ville nouvellement reprise de Snihourivka, dans la région de Mykolaïv, en Ukraine, le 10 novembre 2022.    VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          La Russie a essuyé, mercredi, un revers majeur, annonçant le retrait de ses forces de Kherson, une capitale régionale du sud ukrainien cible d’une contre-offensive de l’armée de Kiev. Le général Sergueï Sourovikine a déclaré qu’il n’était plus possible de ravitailler la ville, occupée depuis les premiers jours de l’invasion, en février.Le président russe, Vladimir Poutine, ne se rendra pas au sommet du G20 en Indonésie la semaine prochaine. « Je peux confirmer que Sergueï Lavrov [le ministre des affaires étrangères] va diriger la délégation russe au G20 », a déclaré à l’AFP Yulia Tomskaya, cheffe du protocole de l’ambassade de Russie en Indonésie, qui a précisé que le président russe « pourrait participer virtuellement » au sommet.La décision du président russe évite d’éventuelles confrontations avec d’autres dirigeants mondiaux, parmi lesquels son homologue américain, Joe Biden, qui l’avait qualifié de « criminel de guerre » et avait demandé l’exclusion de la Russie de ce sommet.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accueilli avec prudence l’annonce du retrait des forces russes de Kherson. « L’ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de “geste de bonne volonté” », a-t-il déclaré. Pour le président américain, Joe Biden, cette décision prouve que l’armée russe a de « vrais problèmes ».Selon le chef d’état-major américain, le général Mark Milley, il existe « une fenêtre d’opportunité pour la négociation » entre Moscou et Kiev. « Il doit y avoir une reconnaissance mutuelle que la victoire n’est probablement pas, au sens propre du terme, réalisable par des moyens militaires, et qu’il faut donc se tourner vers d’autres moyens », a déclaré le plus haut responsable militaire américain qui a estimé à plus de 100 000 le nombre de soldats russes tués ou blessés pendant le conflit. « Même chose probablement du côté ukrainien », a-t-il ajouté.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville stratégique de Kherson         Tribune. « La logique de guerre gagnera du terrain si les fossés continuent de s’approfondir entre l’Est et l’Ouest ainsi qu’entre le Nord et le Sud »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « C’est précieux de disposer de cet héritage, cette chronique de ma vie qui m’aidera à ne jamais oublier ce que c’est que de vivre en guerre »         Factuel. Pour Emmanuel Macron, les forces nucléaires françaises « contribuent » à la sécurité de l’Europe         Reportage. A Kiev, l’entraide face aux restrictions         Analyse. L’Ukraine face à la stratégie russe de la « guerre insupportable »         Décryptages. L’équilibre des forces entre armées russe et ukrainienne redéfini par l’arrivée de l’hiver         Synthèse. Les premiers témoignages de soldats russes mobilisés émergent : « On nous a balancés en première ligne. Nous n’avions aucun soutien »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube du 260ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-10T16:08:24+00:00","coverageEndTime":"2022-11-11T04:08:24+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","description":"Les forces russes ont indiqu\u00e9 avoir commenc\u00e9 \u00e0 se retirer de Kherson, jeudi. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir repris mercredi douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Kiev redoute que l’armée russe ait installé des pièges à Kherson pour en faire une « ville de la mort »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les forces russes ont indiqu\u00e9 avoir commenc\u00e9 \u00e0 se retirer de Kherson, jeudi. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir repris mercredi douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3499/2333/1342/894/3/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-10T16:08:24+00:00"
,"endDate":"2022-11-11T04:08:24+00:00"
  Les actifs russes gel\u00e9s par le Royaume-Uni s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00e0 18,4\u00a0milliards de livres dans le cadre des sanctions britanniques contre Moscou apr\u00e8s son invasion de l\u2019Ukraine, selon des chiffres d\u00e9voil\u00e9s aujourd\u2019hui dans un communiqu\u00e9 du Tr\u00e9sor. Londres avance que ce montant illustre son \u00ab\u00a0r\u00f4le-cl\u00e9 dans le fait de s\u2019opposer \u00e0 la Russie pour l\u2019invasion ill\u00e9gale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, et rel\u00e8ve que cela repr\u00e9sente pr\u00e8s de 6 milliards de livres de plus que pour tous les autres programmes de sanctions britanniques.          Les sanctions visant la Russie, en collaboration avec les alli\u00e9s du Royaume-Uni, \u00ab\u00a0visent 1 200\u00a0personnes et plus de 120\u00a0entit\u00e9s, gelant les actifs de 19 banques russes (\u2026) depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a060 % des r\u00e9serves mon\u00e9taires \u00e9trang\u00e8res [de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 immobilis\u00e9es, et les exportations russes se sont effondr\u00e9es tandis que les importations [dans le pays] de bien d\u2019importance cruciale ont chut\u00e9 de 68\u00a0% de la part des pays appliquant des sanctions\u00a0\u00bb, fait valoir le Tr\u00e9sor britannique.          Le gouvernement britannique d\u00e9clarait au printemps que l\u2019oligarque Roman Abramovitch pesait \u00e0 lui seul plus de 9\u00a0milliards de livres (10,5\u00a0milliards d\u2019euros).          L\u2019Union europ\u00e9enne avait \u00e9galement impos\u00e9 huit paquets de sanctions visant principalement l\u2019industrie russe et des individus depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, et repr\u00e9sentant quelque 30\u00a0milliards de dollars d\u2019actifs russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres a gel\u00e9 pour 18 milliards de livres d\u2019actifs russes","dateModified":"2022-11-10T17:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#726040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T16:37:02+00:00","articleBody":"     Les passeports russes d\u00e9livr\u00e9s dans les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es par la Russie et dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses en G\u00e9orgie ne seront plus reconnus dans l\u2019Union europ\u00e9enne, selon un accord intervenu aujourd\u2019hui entre le Parlement europ\u00e9en et les Etats membres. Les d\u00e9tenteurs de ces documents ne pourront donc pas obtenir de visa ou entrer dans l\u2019espace Schengen.          \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision est une r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression militaire injustifi\u00e9e de l\u2019Ukraine par la Russie et \u00e0 la pratique consistant \u00e0 d\u00e9livrer des passeports internationaux russes aux r\u00e9sidents des r\u00e9gions occup\u00e9es\u00a0\u00bb, indique le Conseil de l\u2019UE dans un communiqu\u00e9.          En septembre, Vladimir Poutine avait prononc\u00e9 en septembre l\u2019annexion des r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Louhansk et de Zaporijia et Kherson, dans une d\u00e9marche unilat\u00e9rale largement rejet\u00e9e par la communaut\u00e9 internationale. Sont \u00e9galement concern\u00e9s par la d\u00e9cision europ\u00e9enne les passeports \u00e9mis en Crim\u00e9e, r\u00e9gion annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, mais aussi ceux \u00e9mis dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Abkhazie et d\u2019Oss\u00e9tie du Sud, en G\u00e9orgie, dont l\u2019ind\u00e9pendance a \u00e9t\u00e9 reconnue de mani\u00e8re unilat\u00e9rale par Moscou.          Les documents d\u00e9livr\u00e9s dans ces r\u00e9gions sont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9s ou en voie de l\u2019\u00eatre par les Etats membres, pr\u00e9cise le Conseil, soulignant que la d\u00e9cision visait \u00e0 assurer une approche harmonis\u00e9e au sein de l\u2019Union. Cet accord, qui fait suite \u00e0 une proposition de la Commission europ\u00e9enne, devra encore \u00eatre formellement adopt\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en et le Conseil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE ne reconna\u00eetra plus les passeports russes d\u00e9livr\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T17:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T16:15:00+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers de civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s de force en Russie ou dans les zones occup\u00e9es. Un\u00a0rapport publi\u00e9 jeudi 10\u00a0novembre par Amnesty International\u00a0se penche notamment sur le sort des enfants non accompagn\u00e9s, s\u00e9par\u00e9s ou orphelins, jug\u00e9 \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement pr\u00e9occupant\u00a0\u00bb. A l\u2019instar des personnes \u00e2g\u00e9es ou handicap\u00e9es, ils sont \u00ab\u00a0davantage expos\u00e9s au risque de transfert forc\u00e9\u00a0\u00bb, affirme l\u2019ONG de d\u00e9fense des droits humains, qui d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0crime de guerre, voire un crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.          Incapables de partir par leurs propres moyens, ces enfants se retrouvent priv\u00e9s de leur nationalit\u00e9 et adopt\u00e9s de force, les autorit\u00e9s russes affirmant qu\u2019ils sont orphelins, ce que l\u2019ONG conteste.             Lire aussi :     Un rapport d\u2019Amnesty International documente la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e en Russie d\u2019enfants ukrainiens                                                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rapport d\u2019Amnesty international documente la d\u00e9portation et l\u2019adoption forc\u00e9e en Russie d\u2019enfan...","dateModified":"2022-11-10T17:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T15:48:47+00:00","articleBody":"     Sur le march\u00e9 de Mykola\u00efv, grande ville du sud de l\u2019Ukraine situ\u00e9e \u00e0 moins de 100\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kherson, o\u00f9 se sont rendus des journalistes de l\u2019Agence France-Presse, de nombreux habitants affirment douter du retrait des forces russes de la seule capitale r\u00e9gionale conquise en huit mois de guerre.          \u00ab\u00a0Pourquoi maintenant se l\u00e8veraient-ils et s\u2019en iraient-ils apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu Kherson pendant huit mois avec toute leur force\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge Igor Kossorotov, un m\u00e9canicien de 59\u00a0ans. La veille, le g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 des op\u00e9rations militaires russes en Ukraine, Sergue\u00ef Sourovikine, avait pourtant annonc\u00e9 que le repli de la rive occidentale du Dniepr se ferait \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb. Mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne reste prudente, disant ne pouvoir ni confirmer ni d\u00e9mentir les informations sur ce \u00ab\u00a0pr\u00e9tendu retrait\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Comment voulez-vous croire un mot de ce qu\u2019ils prononcent\u00a0? \u00a0\u00bb, raille Volodymyr Vypritsky, un chauffeur, entre deux \u00e9tals de l\u00e9gumes et de bonnets. \u00ab\u00a0Comment voulez-vous croire ces gens qui nous ont toujours dit qu\u2019ils \u00e9taient nos fr\u00e8res\u00a0? Des gens qui tuent leurs fr\u00e8res, pouvez-vous vraiment les croire\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge cet homme de 55\u00a0ans. Le Kremlin affirme officiellement depuis plusieurs mois que Russes et Ukrainiens ne forment qu\u2019un seul et m\u00eame peuple, divis\u00e9 par des erreurs g\u00e9opolitiques.Svitlana Kyrytchenko, une vendeuse, dit ne pas avoir pris connaissance de l\u2019annonce de Moscou et que des amis lui ont au contraire expliqu\u00e9 que les Russes fortifiaient Kherson. Selon elle, \u00ab\u00a0on ne peut pas leur faire confiance, personne ne va nous rendre quoi que ce soit juste comme \u00e7a\u00a0\u00bb.          Ces derniers jours, des images satellites montraient encore les Russes creusant des lignes de tranch\u00e9es sur la rive gauche du Dniepr, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du fleuve. Ces positions pourraient permettre aux Russes d\u2019\u00eatre tr\u00e8s bien plac\u00e9s pour cibler les troupes ukrainiennes qui entreraient dans Kherson. Pour le m\u00e9canicien Kossorotov, \u00ab\u00a0les Russes vont tout simplement mettre la ville en ruines et puis voil\u00e0\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils la feront couler dans le fleuve\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il de fa\u00e7on imag\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, les doutes des Ukrainiens sur un retrait russe de Kherson","dateModified":"2022-11-10T16:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T15:27:26+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a partag\u00e9 sur Twitter sa crainte que la Russie \u00ab\u00a0[veuille] faire de Kherson une \u201cville de la mort\u201d\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe mine tout ce qu\u2019elle peut\u00a0: appartements, \u00e9gouts. L\u2019artillerie [russe qui s\u2019est r\u00e9fugi\u00e9e sur] la rive gauche projette de transformer la ville en ruines\u00a0\u00bb.          Selon Emmanuel Grynszpan, l\u2019un de nos journalistes sur place, les craintes ukrainiennes sont fond\u00e9es. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe va sans doute, au minimum, miner massivement la zone \u00e9vacu\u00e9e, pour imposer un co\u00fbt humain \u00e9lev\u00e9 aux forces ukrainiennes, expliquait-il lors du tchat de ce matin. Certains experts militaires parlent de parachutistes [unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite] d\u00e9guis\u00e9s en civils et post\u00e9s dans des immeubles de Kherson pour ouvrir le feu sur les troupes ukrainiennes lib\u00e9rant la ville. Afin aussi de pr\u00e9senter ces combats comme une gu\u00e9rilla prorusse. Ce [dernier point] n\u2019est qu\u2019une hypoth\u00e8se \u00e0 l\u2019heure actuelle.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller de Volodymyr Zelensky craint que les Russes n\u2019aient install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-10T15:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T15:01:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne va envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine deux syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne Hawk suppl\u00e9mentaires, a annonc\u00e9 jeudi le gouvernement espagnol.          D\u00e9but novembre, Madrid avait annonc\u00e9 l\u2019envoi de quatre lance-missiles Hawk et d\u2019un syst\u00e8me antia\u00e9rien Aspide, notamment. \u00ab\u00a0Deux lanceurs suppl\u00e9mentaires vont \u00eatre envoy\u00e9s, car c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment\u00a0\u00bb ce que l\u2019OTAN \u00ab\u00a0nous a demand\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre de la d\u00e9fense, Margarita Robles, lors d\u2019une rencontre avec la presse. \u00ab\u00a0Nous sommes fermement engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine, parce que nous comprenons qu\u2019elle exerce son droit l\u00e9gitime \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense, qu\u2019elle est victime d\u2019une invasion et d\u2019une guerre cruelle\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                    Selon son minist\u00e8re, soixante-quatre militaires ukrainiens seraient form\u00e9s \u00e0 Tol\u00e8de (Centre), \u00e0 partir de la semaine prochaine, dans des domaines tels que le d\u00e9minage et le tir de pr\u00e9cision, vingt et un autres re\u00e7oivent cette semaine \u00e0 Almeria (Sud) une formation au maniement de l\u2019obusier 105\/14 et dix-neuf ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s ces derniers jours \u00e0 l\u2019utilisation du syst\u00e8me Aspide. L\u2019Espagne a la capacit\u00e9 de former environ quatre cents militaires ukrainiens tous les deux mois, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. La colonelle Ioulia Tarassiouk de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, re\u00e7ue jeudi par Margarita Robles, a souhait\u00e9 que\u00a0ces formations aident les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0non seulement \u00e0 combattre, mais aussi \u00e0 gagner cette guerre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne enverra deux autres syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne en Ukraine ","dateModified":"2022-11-10T15:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T14:38:05+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations entam\u00e9es en vue de la mise en place d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 jeudi Rafael Grossi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). La plus grande centrale d\u2019Europe est occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par les troupes russes. Moscou et Kiev s\u2019accusent r\u00e9guli\u00e8rement de bombarder le site. Les discussions sur cette zone de s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9clam\u00e9es notamment par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, ont d\u00e9but\u00e9 il y a plusieurs semaines \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019AIEA.          \u00ab\u00a0C\u2019est horriblement long et je suis le premier \u00e0 \u00eatre impatient, mais je ne peux pas me permettre de perdre patience et je dois poursuivre mes efforts\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Rafael Grossi, interrog\u00e9 par l\u2019Agence France Presse en marge de la COP27 en Egypte. \u00ab\u00a0Ce sont des n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9es, comme vous pouvez l\u2019imaginer, avec deux pays en guerre qui ne n\u00e9gocient pas entre eux. J\u2019essaie de faire que ces deux pays acceptent le concept de protection de cette centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, disant en avoir parl\u00e9 avec les pr\u00e9sidents russe et ukrainien. Il garde toutefois l\u2019\u00ab\u00a0espoir\u00a0\u00bb de parvenir \u00e0 un \u00ab\u00a0succ\u00e8s\u00a0\u00bb. Parmi les difficult\u00e9s, Rafael Grossi explique que ses interlocuteurs ne sont pas que des diplomates, mais aussi des militaires. \u00ab\u00a0Cela rend les n\u00e9gociations tr\u00e8s sensibles quand on parle du rayon [de protection autour de la centrale], quand on parle de d\u00e9finir quels \u00e9quipements militaires seraient autoris\u00e9s ou interdits.\u00a0Vous pouvez imaginer qu\u2019ils regardent cela sous l\u2019angle de la guerre.\u00a0\u00bb          Le diplomate a par ailleurs exprim\u00e9 son \u00ab\u00a0inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb quant \u00e0 un \u00e9ventuel recours \u00e0 l\u2019arme atomique de la part de la Russie, tout en esp\u00e9rant que son agence soit capable d\u2019en limiter le risque. Evoquant les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s russes au sujet de la bombe sale qui serait, selon elles, en pr\u00e9paration c\u00f4t\u00e9 ukrainien, il a rappel\u00e9 que l\u2019AIEA avait d\u00e9p\u00each\u00e9 des inspecteurs sur trois sites et qu\u2019ils n\u2019avaient trouv\u00e9 \u00ab\u00a0aucun signe d\u2019activit\u00e9s nucl\u00e9aires non d\u00e9clar\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces all\u00e9gations ont \u00e9t\u00e9 \u00e9nonc\u00e9es avec un discours incluant l\u2019id\u00e9e que, peut-\u00eatre, des armes nucl\u00e9aires pourraient \u00eatre utilis\u00e9es en repr\u00e9sailles apr\u00e8s une \u00e9ventuelle utilisation de la bombe sale\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous avons fait taire ces all\u00e9gations, nous avons apais\u00e9 la situation\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Grossi, tout en soulignant que cela ne marcherait \u00ab\u00a0pas forc\u00e9ment \u00e0 chaque fois (\u2026). \u00a0Nous ne devons pas oublier que c\u2019est une guerre, donc les inqui\u00e9tudes persisteront jusqu\u2019\u00e0 la paix\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zone de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Zaporijia\u00a0: des n\u00e9gociations \u00ab\u00a0tr\u00e8s compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, selon l\u2019AIEA ","dateModified":"2022-11-10T15:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:45:16+00:00","articleBody":"     Un retrait des forces russes de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0serait une nouvelle victoire\u00a0\u00bb pour Kiev, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 jeudi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, lors d\u2019une visite \u00e0 Rome, au lendemain de l\u2019annonce de ce repli. \u00ab\u00a0Nous avons pris note de l\u2019annonce russe d\u2019un retrait de Kherson. Nous devons voir comment la situation sur le terrain \u00e9volue dans les prochains jours. Mais, ce qui est clair, c\u2019est que la Russie est sous forte pression et, s\u2019ils quittent Kherson, ce serait une nouvelle victoire pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec la pr\u00e9sidente du conseil italien, Giorgia Meloni.                    \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne est remise en question, le pr\u00e9sident [russe Vladimir] Poutine m\u00e8ne une guerre d\u2019agression brutale contre l\u2019Ukraine.\u00a0Nous avons vu comment les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont pu repousser les forces russes et lib\u00e9rer des territoires. Ces succ\u00e8s appartiennent aux braves et courageux soldats ukrainiens. Dans le m\u00eame temps, le soutien sans pr\u00e9c\u00e9dent apport\u00e9 par les alli\u00e9s de l\u2019OTAN, dont l\u2019Italie, fait chaque jour la diff\u00e9rence sur le champ de bataille et reste vital pour les progr\u00e8s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Dans un contexte o\u00f9 la paix n\u2019est pas quelque chose que nous pouvons consid\u00e9rer comme acquis (\u2026), j\u2019ai redit \u00e0 M.\u00a0Stoltenberg que l\u2019Italie soutenait avec force l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, la souverainet\u00e9 et la libert\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Meloni. \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re comme une priorit\u00e9 le renforcement de l\u2019Alliance dans son ensemble, avec un pilier fort qui doit \u00eatre aussi europ\u00e9en, l\u2019objectif \u00e9tant de la rendre encore plus forte et encore plus apte \u00e0 r\u00e9pondre aux menaces provenant de toutes parts\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un retrait russe de Kherson \u00ab\u00a0serait une nouvelle victoire\u00a0\u00bb pour Kiev","dateModified":"2022-11-10T13:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:34:00+00:00","articleBody":"     Rebeca Grynspan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (Cnuced), et Martin Griffiths, chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU (OCHA), doivent rencontrer vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve une d\u00e9l\u00e9gation russe dirig\u00e9e par le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Verchinine, pour \u00e9voquer l\u2019avenir des accords dits de la mer Noire sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais russes, le premier arrivant \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance dans quelques jours.          \u00ab\u00a0Ils poursuivront les consultations en cours afin de soutenir les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres pour la mise en \u0153uvre int\u00e9grale des deux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet \u00e0 Istanbul\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP une porte-parole de la Cnuced. Le premier accord, baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Initiative de la mer Noire en faveur des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, permet pour cent vingt jours les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre\u00a0; le deuxi\u00e8me vise \u00e0 faciliter les exportations de nourriture et d\u2019engrais russes, malgr\u00e9 les sanctions impos\u00e9es par les pays occidentaux \u00e0 la Russie. L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 19\u00a0novembre. Il a permis d\u2019exporter 10\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt, soulageant la crise alimentaire mondiale provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine, mais Moscou se plaint que ses exportations de produits alimentaires et d\u2019engrais, un produit de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 pour l\u2019agriculture mondiale, sont de facto bloqu\u00e9es bien qu\u2019elles ne soient en principe pas concern\u00e9es par les sanctions impos\u00e9es par les pays occidentaux depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre ONU-Russie sur les c\u00e9r\u00e9ales vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve","dateModified":"2022-11-10T12:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:32:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris mercredi douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson (sud), d\u2019o\u00f9 les Russes ont annonc\u00e9 se retirer en partie sous la pression d\u2019une contre-offensive de Kiev, a affirm\u00e9 jeudi le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Valeri Zaloujny. \u00ab\u00a0Au cours de la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, des unit\u00e9s des forces de d\u00e9fense ont avanc\u00e9 de 7\u00a0kilom\u00e8tres, prenant le contr\u00f4le de six localit\u00e9s dans la direction de Petropavlivka-Novora\u00efsk\u00a0\u00bb, dit-il sur Telegram, annon\u00e7ant en outre la prise \u00ab\u00a0de 6\u00a0localit\u00e9s dans la direction de Pervoma\u00efsk-Kherson\u00a0\u00bb, soit un total de plus de 260\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s.          Le commandant en chef ukrainien a \u00e9galement affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019avanc\u00e9e des troupes [de Kiev] dans la d\u00e9fense ennemie dans la direction de Kherson avait atteint 36,5\u00a0kilom\u00e8tres depuis le 1er\u00a0octobre\u00a0\u00bb. Au total, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris \u00ab\u00a0une superficie totale de 1,381\u00a0kilom\u00e8tre carr\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0quarante et une localit\u00e9s\u00a0\u00bb en quarante jours, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9, saluant \u00ab\u00a0les efforts colossaux des troupes\u00a0\u00bb. Faisant toutefois preuve de prudence, comme le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky mercredi soir, M.\u00a0Zaloujny a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0ne pas pouvoir confirmer ou infirmer les informations sur le soi-disant retrait\u00a0\u00bb des forces russes de la ville de Kherson, capitale r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir repris mercredi\u00a0douze localit\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-10T12:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:30:53+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 jeudi avoir commenc\u00e9 \u00e0 se replier dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, pour se repositionner sur la rive orientale du fleuve Dniepr. \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s du contingent de troupes russes man\u0153uvrent vers des positions am\u00e9nag\u00e9es sur la rive gauche [\u00e0 l\u2019est] du fleuve Dniepr, conform\u00e9ment au plan approuv\u00e9\u00a0\u00bb la veille par le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait savoir le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9. Ce retrait, annonc\u00e9 mercredi, implique un d\u00e9part de la ville de Kherson, la seule capitale r\u00e9gionale prise par les forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit avoir entam\u00e9 son retrait dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-10T12:38:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:27:16+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 tous pour vos questions et \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!","dateModified":"2022-11-10T12:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:26:52+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour et merci pour ces r\u00e9ponses de grande qualit\u00e9. \r\nMaintenant que les Ukrainiens ont repris Kherson, un objectif logique ne serait-il pas de tenter de reprendre le contr\u00f4le de la centrale de Zaporija, afin de faire face aux bombardements sur l'approvisionnement en \u00e9nergie pour passer l'hiver ? Trop compliqu\u00e9 militairement ? Logistiquement ? Ou inint\u00e9ressant tactiquement ?\r\nMerci !    Tintin, reporter         Bonjour Tintin,          Cette question est trop dure pour moi, je ne suis pas qualifi\u00e9 pour y r\u00e9pondre\u00a0)))                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:24:17+00:00","articleBody":"    Comment explique t on que Kherson tomba si vite aux mains des Russes? Y\u2019a t\u2019il un sentiment pro russe l\u00e0 bas?     Mathieu         Bonjour,          La capture tr\u00e8s rapide de la r\u00e9gion par l\u2019arm\u00e9e russe au d\u00e9but de l\u2019invasion restera comme un point noir dans l\u2019histoire de l\u2019Ukraine. Tout indique qu\u2019il y a eu des actes de sabotage ou une trahison au sein de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, car la r\u00e9gion de Kherson et le Dniepr \u00e9taient facilement d\u00e9fendables par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui savait tr\u00e8s bien, et depuis longtemps, combien la menace russe \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e depuis la Crim\u00e9e. Zelensky a d\u00e9j\u00e0 fait tomber des t\u00eates dans le renseignement et dans l\u2019arm\u00e9e, mais ce qui s\u2019est pass\u00e9 reste encore obscur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:20:37+00:00","articleBody":"    bonjour, selon liveuamap, la Transnistrie a un probl\u00e8me certain d'alimentation en gaz, le site Cairn compl\u00e8te l'information. Dans ces conditions  l'\u00e9tau qui enserrait Odessa perd probablement un point d'appui important . Peut on  1) penser que  les \"transnistriens\" auront rapidement besoin de gaz pour chauffer\/\u00e9clairer les foyers et devront faire des choix, la facilit\u00e9 \u00e9tant de retourner dans le giron de la Moldavie en int\u00e9grant les 1500 soldats russes avec armes et bagages. ? 2) ce point d'appui \u00e9tant plus ou moins perdu le maintien \u00e0 Kherson a t il encore du sens ? (l'humanisme soudain du boucher de Syrie ne me convainc  pas tout \u00e0 fait...) merci    Pierre71460         Bonjour,          La Moldavie, et pas seulement l\u2019enclave prorusse de Transnistrie, conna\u00eet des probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement. Il n\u2019y avait pas vraiment d\u2019\u00e9tau ni de menace sur Odessa, car la Transnistrie ne dispose pas de forces arm\u00e9es suffisantes pour mener une attaque.          1) Chisinau ne semble pas en mesure de r\u00e9cup\u00e9rer la Transnistrie par la force, et elle n\u2019en manifeste pas le d\u00e9sir. Je n\u2019ai pas vu de signes que le probl\u00e8me se r\u00e9soudra rapidement, mais il n\u2019est pas exclu que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ait des cons\u00e9quences \u00e0 terme sur cette question.          2) Moscou ne se retirera pas de la r\u00e9gion de kherson (rive gauche) dans un \u00ab\u00a0geste de bonne volont\u00e9\u00a0\u00bb. La rive gauche constitue pour Moscou une zone tampon pour d\u00e9fendre la Crim\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:15:16+00:00","articleBody":"    Tchat : Les Ukrainiens ont-ils les moyens (\u00e9quipement, poste de tir a bonne distance, renseignement...) de transformer la retraite russe de Kherson en h\u00e9catombe ?\r\nLe cas \u00e9ch\u00e9ant, compte tenu du risque d'utilisation des civiles comme boucliers, pensez vous qu'ils le feront ?    ramide         Bonjour,          Les Ukrainiens disposent des renseignements et des capacit\u00e9s en artillerie pour causer de lourds d\u00e9gats aux Russes,  mais leurs stocks de munitions sont limit\u00e9s et ils doivent utiliser leurs missiles et obus avec parcimonie.          Le risque que les populations civiles soient utilis\u00e9es comme bouclier pour la retaite de l\u2019arm\u00e9e russe existe. Il faut attendre d\u2019avoir des faits et des preuves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:12:36+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo pour vos reportages in situ !\r\nL'avantage de l'Ukraine est-il suffisamment important pour lui faire franchir le Dniepr avant l'arriv\u00e9e du g\u00e9n\u00e9ral Hiver et la r\u00e9organisation attendue des forces russes sur l'autre rive ? Merci    Luc         Bonjour,          L\u2019avantage de l\u2019Ukraine est loin d\u2019\u00eatre suffisant pour franchir le Dniepr. Kiev r\u00e9clame des blind\u00e9s, des missiles et des avions modernes pour \u00ab\u00a0nettoyer\u00a0\u00bb la rive gauche avant un d\u00e9barquement. Il est peu probable que le Dniepr soit franchi. Il sera plut\u00f4t contourn\u00e9 par Zaporijia. Les Occidentaux (y compris les Am\u00e9ricains) sont r\u00e9ticents \u00e0 armer massivement l\u2019Ukraine, de peur qu\u2019elle reprenne la Crim\u00e9e et menace ainsi directement la survie de Vladimir Poutine. Tous sont intimid\u00e9s par le spectre d\u2019une riposte nucl\u00e9aire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:08:36+00:00","articleBody":"    Comment se fait-il que La Russie recule aujourd'hui avec 300 000 soldats en plus alors qu'elle avan\u00e7ait avec moins de la moiti\u00e9 ?    XcentY         Bonjour,          M\u00eame num\u00e9riquement renforc\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e russe est diminu\u00e9e par la perte de ce qui est impossible \u00e0 reconstituer rapidement\u00a0: des unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite, du mat\u00e9riel moderne, des blind\u00e9s, h\u00e9licopt\u00e8res, syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rien, etc. Une arm\u00e9e performante, aujourd\u2019hui, c\u2019est une arm\u00e9e constitu\u00e9e de professionnels hautement qualifi\u00e9s, tr\u00e8s entra\u00een\u00e9s et \u00e9quip\u00e9e de mat\u00e9riel sophistiqu\u00e9 et co\u00fbteux. Huit mois de guerre ont consid\u00e9rablement \u00e9rod\u00e9 le potentiel russe. D\u2019autre part, le haut commandement est, semble-t-il, au vu des r\u00e9sultats, de pi\u00e8tre qualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:04:55+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQue savons nous des proc\u00e9dures de d\u00e9placements concernant la population ukrainienne de l\u2019oblast de Kherson: rafles ? Incitations? Les populations ont-elles la possibilit\u00e9 de s\u2019y soustraire ?     Marie         Bonjour,          Je n\u2019ai pas de chiffre fiable. Mes contacts \u00e0 Kherson me disent qu\u2019ils ne sont pas forc\u00e9s de quitter la r\u00e9gion. En revanche, la vie est tr\u00e8s dure\u00a0: plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et de t\u00e9l\u00e9communications. L\u2019incitation \u00e0 partir ne vient donc pas que des forces russes (qui ont d\u2019ailleurs tout coup\u00e9 elles-m\u00eames).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:02:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi les ukrainiens ne bombardent pas les ponts de fortune et ainsi faire prisonniers les soldats russes et leur mat\u00e9riel ? Parce qu\u2018en fin de compte ils vont les trouver face \u00e0 eux sur la rive gauche pour bombarder Kherson.     Circonspect         Bonjour,          C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que les ukrainiens font, bombarder les pontons russes, mais les Russes red\u00e9ploient d\u2019autres pontons et utilisent des barges. C\u2019est le propre de la logistique militaire d\u2019\u00eatre flexible et mobile. Il existe de nombreuses images sur les r\u00e9seaux sociaux montrant les destructions de pontons russes dans la r\u00e9gion de Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T12:00:35+00:00","articleBody":"              La r\u00e9gion de Mykola\u00efv sur la rive droite du Dniepr est aussi occup\u00e9e par les troupes russes, la Russie compte-t-elle s'en retirer ?    Parapsy         Bonjour,          Il ne reste plus qu\u2019une petite bande de territoire de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv sous contr\u00f4le russe et le retrait va conduire \u00e0 sa lib\u00e9ration compl\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:59:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe vous cite \"Mais l\u2019imagination et la ruse semblent avoir quitt\u00e9 Vladimir Poutine depuis ces derniers mois.\" \r\nQu'entendez-vous par l\u00e0 ?     Simon         Bonjour,          Vladimir Poutine \u00e9tait connu pour bien cacher son jeu et surprendre ses adversaires (guerre en G\u00e9orgie en 2008, annexion de la Crim\u00e9e en 2014, intervention en Syrie en 2015). Sa derni\u00e8re surprise remonte au 24 f\u00e9vrier et, depuis, il n\u2019enregistre que des d\u00e9faites et semble avoir perdu la capacit\u00e9 de reprendre l\u2019initiative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:42:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:56:52+00:00","articleBody":"              En se repliant sur la rive gauche du Dniepr, l'arm\u00e9e russe a-t-elle encore les moyens de pr\u00e9server l'approvisionnement en eau de la Crim\u00e9e \u00e0 partir du canal dit de Crim\u00e9e du Nord ?     Woopy          Bonjour,          C\u2019est une question strat\u00e9gique pour Moscou. Le canal reste enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe, et l\u2019Ukraine ne semble pas en mesure de le \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb comme elle l\u2019avait fait suite \u00e0 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par Moscou. Si le canal est crucial pour l\u2019\u00e9conomie de la Crim\u00e9e, il ne para\u00eet pas \u00eatre important pour l\u2019Ukraine d\u2019un point de vue militaire. Apr\u00e8s tout, l\u2019Ukraine compte r\u00e9cup\u00e9rer la Crim\u00e9e pour l\u2019administrer et a d\u00e9j\u00e0 suffisamment de reconstructions sur le dos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:53:21+00:00","articleBody":"              On ne parle plus de ce qui se passe c\u00f4t\u00e9 Bi\u00e9lorusse?\r\nUne invasion par ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 est elle \u00e0 craindre, des menaces de \u00e7a sont apparues il y a un moment puis plus rien.     elmo         Bonjour,          C\u2019est un point int\u00e9ressant. Moscou a d\u00e9monstrativement d\u00e9ploy\u00e9 des forces en Bi\u00e9lorussie ces derni\u00e8res semaines, visiblement dans l\u2019espoir de forcer Kiev \u00e0 d\u00e9garnir le front de Kherson et ralentir la contre-offensive. Ce coup de bluff n\u2019a visiblement pas fonctionn\u00e9. Kiev semble avoir confiance en son dispositif de d\u00e9fense dans le nord du pays. Certains experts avancent l\u2019hypoth\u00e8se que Moscou cherche \u00e0 percer \u00e0 l\u2019ouest de Kiev pour couper la ligne logistique venant de Pologne, qui alimente l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en mat\u00e9riel militaire occidental. Mais l\u00e0 encore, le dispositif russe ne semble pas suffisamment mena\u00e7ant. Quant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse, elle est visiblement peu d\u00e9sireuse de s\u2019impliquer directement dans un conflit avec son voisin m\u00e9ridional.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:49:10+00:00","articleBody":"    Avec la retraite de Kherson, la route d'Odessa est-elle ferm\u00e9e d\u00e9finitivement pour les russes ?     Un nain connu         Bonjour,          Rien n\u2019est jamais d\u00e9finitif dans une guerre. Mais la Russie n\u2019est clairement plus en position de mener une attaque ou un d\u00e9barquement \u00e0 Odessa, tout au plus peut-elle proc\u00e9der \u00e0 des bombardements \u00e0 l\u2019aide de drones ou de missiles de croisi\u00e8re. M\u00eame les commentateurs autoris\u00e9s \u00e0 Moscou ont fait une croix sur Odessa. Le verrou de Mykola\u00efv a tenu bon, et cette ville est maintenant elle-m\u00eame hors de port\u00e9e des forces russes. Au moins pour quelques mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:44:47+00:00","articleBody":"              TCHAT \r\nCe retrait peut-il expliquer le refus de Poutine de se rendre au G20 ?\r\nEn effet, \u00e7a semble \u00eatre un gros \u00e9chec pour lui, et \u00eatre loin de Moscou dans ce contexte ne pr\u00e9senterait-il pas un risque de se faire piquer la place ?    Agas         Bonjour,          La d\u00e9faite militaire arrive bien s\u00fbr \u00e0 mauvais point pour Vladimir Poutine, qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait tancer par ses \u00ab\u00a0alli\u00e9s\u00a0\u00bb chinois et indiens ces deux derniers mois. N\u00e9anmoins, on sait Vladimir Poutine tr\u00e8s inquiet pour sa s\u00e9curit\u00e9 personelle, et ce motif est avanc\u00e9 comme pr\u00e9pond\u00e9rant dans sa d\u00e9cision de ne pas se rendre au G20.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:42:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nle barrage apparu au chapitre pr\u00e9c\u00e9dent du narratif restera t il sous contr\u00f4le russe?    eaux         Bonjour,          Le barrage de Nova Kakhovka se trouvera \u2013 une fois le retrait russe achev\u00e9 \u2013 sur la ligne de front. Les installations \u00e9lectriques se trouvent sur la rive gauche, c\u00f4t\u00e9 russe, et  risquent donc d\u2019\u00eatre endommag\u00e9es encore davantage. On ignore si l\u2019arm\u00e9e russe a min\u00e9 le barrage et si elle envisage de mettre \u00e0 ex\u00e9cution sa menace de le faire sauter (plus exactement, les Russes accusent les Ukrainiens de vouloir d\u00e9truire le barrage, bien que ces derniers n\u2019y aient aucun int\u00e9r\u00eat).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:38:51+00:00","articleBody":"    Poutine s'est-il directement exprim\u00e9 au sujet du retrait des troupes russes de Kherson ?    dzint         Bonjour,          Non, Vladimir Poutine \u00e9vite de s\u2019exposer m\u00e9diatiquement sur des sujets d\u00e9sagr\u00e9ables. La t\u00e2che ingrate est confi\u00e9e aux haut grad\u00e9s, Sergue\u00ef Sourovikine en particulier, et au ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, dont l\u2019image n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi ternie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:36:28+00:00","articleBody":"    Le red\u00e9ploiement d'une partie de l'arm\u00e9e russe lui permettra-t-elle de renforcer son offensive \u00e0 Donetsk et de mettre en p\u00e9ril la d\u00e9fense ukrainienne ?    Attentif         Bonjour,          Oui, Moscou va tenter de poursuivre son offensive dans la r\u00e9gion de Donetsk. Mais la barri\u00e8re naturelle offerte par le Dniepr va aussi permettre aux Ukrainiens de red\u00e9ployer le groupe d\u2019arm\u00e9e combattant \u00e0 Kherson vers le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:33:16+00:00","articleBody":"              Tchat\r\nLa population qui demeure \u00e0 Kherson ne craint-elle pas les repr\u00e9sailles des bataillons ultra-nationalistes du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur et de la police politique ukrainienne ?    Gino         Bonjour,          Vous reprenez le r\u00e9cit russe dans votre question. J\u2019ai visit\u00e9 plusieurs r\u00e9gions lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019occupation par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La police et le renseignement ukrainien y cherchent ceux qui ont activement collabor\u00e9 avec l\u2019occupant russe, ce que n\u2019importe quel Etat ferait dans une situation comparable. Il n\u2019y a eu aucun cas connu d\u2019exaction contre les civils pour l\u2019instant. D\u2019autre part, il n\u2019y a plus de \u00ab\u00a0bataillons ultra-nationalistes\u00a0\u00bb \u2013 ils ont \u00e9t\u00e9 dissous ou neutralis\u00e9s \u2013 mais des unit\u00e9s (y compris le r\u00e9giment Azov) qui ob\u00e9issent aux directives de Kiev. C\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 un gouvernement d\u00e9mocratiquement \u00e9lu et qui n\u2019affiche aucun trait \u00ab\u00a0ultra-nationaliste\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:43:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:25:02+00:00","articleBody":"    S'il y a effectivement un retrait russe de Kherson, comment les forces des deux camps seront red\u00e9ploy\u00e9es?    Jean-Claude         Bonjour,          Vers le front de Zaporijia. Les Russes craignent une perc\u00e9e ukrainienne vers Melitopol, qui couperait l\u2019arm\u00e9e russe en deux\u00a0 \u2013Crim\u00e9e d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et Donbass de l\u2019autre \u2013, avec des difficult\u00e9s logistiques importantes pour le groupe d\u2019arm\u00e9es en Crim\u00e9e.          Une autre partie des forces ira dans le Donbass, o\u00f9 Moscou poursuit son offensive. Il n\u2019est pas exclu que Moscou retente une attaque sur Kiev, m\u00eame si cela semble beaucoup moins probable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T12:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:21:56+00:00","articleBody":"    L\u2019\u00e9vacuation des civils puis des militaires juste apr\u00e8s la fameuse \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en pr\u00e9paration, ne serais ce pas pour utiliser une arme nucl\u00e9aire tactique sur Kherson afin de faire plier l\u2019Ukraine et mettre en garde l\u2019occident ?    Raf         Bonjour,          Ce serait risquer la d\u00e9sapprobation g\u00e9n\u00e9rale, y compris d\u2019alli\u00e9s comme la Chine. Irradier par d\u00e9pit ne semble pas une option valable, puisque ce serait aussi perdre la face. D\u2019autre part, il est tr\u00e8s peu probable que cela fasse plier Kiev. Cela renforcerait certainement la solidarit\u00e9 internationale envers l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:18:39+00:00","articleBody":"    Sauf erreur Kherson est bien \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb d\u2019oblast.. alors comment peut-on interpr\u00e9ter ce retrait? \r\nSi c\u2019est le fait d\u2019une r\u00e9elle d\u00e9route russe, on ne peut imaginer Poutine se laisser humilier de la sorte. \r\nPr\u00e9pare-t-il du coup une action dans les prochain jour pouvant \u00ab\u00a0lever\u00a0\u00bb cet affront ? \r\nMerci    JacksonDom         Vladimir Poutine a plusieurs options pour \u00ab\u00a0laver l\u2019affront\u00a0\u00bb. Cr\u00e9er une diversion, d\u00e9tourner l\u2019attention vers un autre \u00e9v\u00e9nement, la prise de Bakhmout ou d\u2019Avdi\u00efvka, dans le Donbass, par exemple\u00a0; sauf que son arm\u00e9e en semble incapable. De nouvelles menaces nucl\u00e9aires, une tension autour de la centrale de Zaporijia. Un discours avec des annonces diplomatiques fortes au G20 (par vid\u00e9o, puisqu\u2019il sera absent). Un tournant dans la politique int\u00e9rieure. Mais l\u2019imagination et la ruse semblent avoir quitt\u00e9 Vladimir Poutine depuis ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T15:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:14:58+00:00","articleBody":"    TCHAT: Comment l'arm\u00e9e russe compte elle \u00e9vacuer Kherson maintenant que tous les ponts ont \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9s ? La travers\u00e9e du Dniepr par barges sera-t-elle possible pour les \u00e9quipements lourds sur place ?    Tutur         Bonjour,          Des travers\u00e9es du Dniepr avec des barges sont sans cesse effectu\u00e9es, jour et nuit semble-t-il. Les barges permettent de transporter les \u00e9quipements lourds \u00e9galement. Tout est une question de rythme. Les estimations que je vois passer sur la dur\u00e9e du transfert complet de la force actuellement coinc\u00e9e sur la rive droite vont jusqu\u2019\u00e0 plusieurs semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:11:28+00:00","articleBody":"              Est-ce que c\u2019est une avanc\u00e9e vers la paix ?\r\nOu encore une entourloupe de Poutine ?    Bibiochka         Bonjour,          L\u2019invasion russe est devenue une guerre d\u2019attrition depuis le mois d\u2019avril. Vladimir Poutine donne tous les signes de sa d\u00e9termination \u00e0 soumettre l\u2019Ukraine par la force sans se fixer des limites temporelles. Il semble aujourd\u2019hui clair qu\u2019il cherche \u00e0 faire une pause au seuil de l\u2019hiver pour reconstituer ses forces arm\u00e9es et poursuivre plus tard l\u2019offensive.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, on estime qu\u2019une d\u00e9faite rapide et humiliante de la Russie par la force (reconqu\u00eate int\u00e9grale du territoire aux fronti\u00e8res de f\u00e9vrier 2014) conduira \u00e0 des changements politiques en Russie et \u00e0 donc \u00e0 la fin de la guerre.          Donc, pour les Russes, la retraite de Kherson n\u2019est qu\u2019une bataille perdue tandis que pour les Ukrainiens, c\u2019est une acc\u00e9l\u00e9ration vers la paix.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:04:25+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nParle-t-on en fait d\u2019un retrait des Russes de la ville de Kherson ou de la r\u00e9gion tout enti\u00e8re ? Des images satellitaires permettent elles de v\u00e9rifier la mat\u00e9rialit\u00e9 de ce retrait ?    Mar         Bonjour,          Le retrait annonc\u00e9 par Sourovikine concerne toute la rive droite du Dniepr, y compris la ville de Kherson. Il est impos\u00e9 par des probl\u00e8mes logistiques insurmontables pour les Russes du fait de la destruction des trois ponts \u00e0 travers le Dniepr et des bombardements ukrainiens incessants sur les pontons et bacs traversant le Dniepr.          Les images par satellite permettront de v\u00e9rifier le rythme et l\u2019ampleur du retrait, mais non de v\u00e9rifier l\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle l\u2019arm\u00e9e russe laisse derri\u00e8re elle des unit\u00e9s d\u00e9guis\u00e9es en civils, avec des caches d\u2019armes, etc., pour monter ensuite une gu\u00e9rilla.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T11:00:46+00:00","articleBody":"    L'arme atomique est-elle encore une option pour la Russie ?    shell         La menace nucl\u00e9aire est fr\u00e9quemment brandie par Vladimir Poutine. Notamment pour sanctuariser le territoire russe. Etant donn\u00e9 que de jure \u2013 pour Moscou \u2013 Kherson est un sujet de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine pourrait mettre sa menace \u00e0 ex\u00e9cution. Tr\u00e8s rares sont les experts qui croient \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9. La non-utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire \u00e0 Kherson exposera donc comme un bluff la menace nucl\u00e9aire du pr\u00e9sident russe. L\u2019arme nucl\u00e9aire n\u2019apporterait aucun r\u00e9sultat tactique (l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9vite de concentrer ses troupes) et isolerait d\u00e9finitivement la Russie. Le bouton rouge reste un dernier recours si Vladimir Poutine sent que sa survie personnelle est en jeu. Mais, m\u00eame dans ce cas, une partie des experts doutent que l\u2019arme nucl\u00e9aire soit utilis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:55:09+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes russes ont-ils les possibilit\u00e9s d'\u00e9vacuer Kherson rapidement ? Et du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, ne pourraient-ils pas avoir l'intention de couper \u00e0 nouveau les axes de sortie de la ville, pour y enfermer les russes ?\r\nMerci    Toubib         Bonjour,          Une \u00e9vacuation des troupes russes prendra au minimum quelques jours. L\u2019estimation du nombre de militaires russes varie entre 15\u00a0000\u00a0et 40\u00a0000 soldats, plus tout l\u2019\u00e9quipement (v\u00e9hicules, chars, artillerie, munitions). Une partie des \u00e9quipements sera sans doute d\u00e9truite par les fuyards, car le syst\u00e8me de bacs actuellement utilis\u00e9 par les Russes freine consid\u00e9rablement l\u2019\u00e9vacuation. L\u2019enjeu pour ces derniers consiste \u00e0 parvenir \u00e0 un retrait en plusieurs \u00e9tapes, avec \u00e0 chaque fois un passage derri\u00e8re une ligne de d\u00e9fense. Toute arm\u00e9e se retirant est tr\u00e8s vuln\u00e9rable. Pour l\u2019instant, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas montr\u00e9 de capacit\u00e9 particuli\u00e8re \u00e0 se retirer proprement. Les pertes ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s importantes au nord de Kiev, o\u00f9 ne se posait pas le probl\u00e8me de la fronti\u00e8re naturelle repr\u00e9sent\u00e9e par le Dniepr. Les forces ukrainiennes vont certainement d\u00e9ployer d\u2019importants moyens pour d\u00e9truire les forces russes, notamment gr\u00e2ce au renseignement technologique fourni par les Am\u00e9ricains, ainsi que par les agents ukrainiens infiltr\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T11:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:48:40+00:00","articleBody":"    Comment comprendre, \u00e0 votre avis, la nouvelle du d\u00e9c\u00e8s accidentel de Kirill Stremoussov, install\u00e9 par la Russie au poste de chef adjoint de l'oblast de Kherson?    Kyiv et non pas Kiev         Bonjour,          La version officielle d\u2019un choc avec un camion n\u2019est pas \u00e0 exclure. N\u00e9anmoins, d\u2019autres hypoth\u00e8ses circulent. Stremoussov a publiquement invit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0se tirer une balle dans la t\u00eate le g\u00e9n\u00e9ral russe qui d\u00e9cidera la retraite de Kherson\u00a0\u00bb. Ces propos n\u2019ont certainement pas plu du tout chez les grad\u00e9s russes. Stremoussov a la r\u00e9putation d\u2019\u00eatre incontr\u00f4lable et il n\u2019est pas exclu qu\u2019on ait voulu le faire taire, les accidents de la route \u00e9tant le moyen favori pour r\u00e9gler ce genre de probl\u00e8me. Il ne faut pas oublier qu\u2019une petite dizaine de collaborateurs prorusses ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s depuis mars, tr\u00e8s probablement par la r\u00e9sistance ukrainienne ou les services sp\u00e9ciaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:43:39+00:00","articleBody":"    Suite au retrait de l'arm\u00e9e russe, Kherson risque-t-elle un d\u00e9luge de missiles lorsque les troupes ukrainiennes auront repris la ville ?      Bouclier         Bonjour,          C\u2019est un risque auquel songent les habitants de Kherson avec lesquels je suis en contact. La ville restera \u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe. En revanche, la menace est lev\u00e9e pour la ville de Mykola\u00efv, qui sera dor\u00e9navant \u00e0 55 kilom\u00e8tres du front et n\u2019aura plus \u00e0 craindre \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb les drones iraniens et missiles de croisi\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:40:34+00:00","articleBody":"    \u00cates-vous s\u00fbrs que l'annonce de ce retrait n'est pas un pi\u00e8ge tendu aux Ukrainiens?    camblor         Bonjour,          Il n\u2019y a aucune certitude. L\u2019arm\u00e9e russe va sans doute, a minima, miner massivement la zone \u00e9vacu\u00e9e, pour imposer un co\u00fbt humain \u00e9lev\u00e9 aux forces ukrainiennes. Certains experts militaires parlent de parachutistes (unit\u00e9s d\u2019\u00e9lite) d\u00e9guis\u00e9s en civils et post\u00e9s dans des immeubles de Kherson pour ouvrir le feu sur les troupes ukrainiennes lib\u00e9rant la ville. Afin aussi de pr\u00e9senter ces combats comme une gu\u00e9rilla prorusse. Ce n\u2019est qu\u2019une hypoth\u00e8se \u00e0 l\u2019heure actuelle. Certains experts ukrainiens doutent de la r\u00e9alit\u00e9 du retrait, mais ils sont une minorit\u00e9. La faiblesse de l\u2019arm\u00e9e russe dans la poche de Kherson est av\u00e9r\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:37:03+00:00","articleBody":"    TCHAT, \r\n\r\nBonjour, \r\n\r\nPourquoi la Russie n'a pas n\u00e9goci\u00e9 son retrait de Kherson ? Par une tr\u00e8ve ? Des contreparties territoriales ou des retraits de sanctions occidentales ?    Willym18         Bonjour,          C\u2019est politiquement difficile \u00e0 d\u00e9fendre pour un Kremlin qui vient en septembre d\u2019annexer Kherson en grande pompe. Il s\u2019agit d\u2019une cinglante d\u00e9faite militaire et politique. Le pouvoir russe n\u2019a pas trouv\u00e9 d\u2019autre argument que l\u2019imp\u00e9ratif de sauver les vies des soldats, ce qui n\u2019est pas vraiment une priorit\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 si on observe comment les troupes fra\u00eechement mobilis\u00e9es sont envoy\u00e9es \u00e0 l\u2019abattoir dans le Donbass.          L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019arrangements sur zone directement entre chefs militaires n\u2019est pas \u00e0 exclure compl\u00e8tement. Mais quel serait l\u2019int\u00e9r\u00eat des Ukrainiens\u00a0? Ils sont en position favorable et ont maintenant la possibilit\u00e9 de d\u00e9truire une force hostile, qui sera autrement, et sans aucun doute, red\u00e9ploy\u00e9e sur d\u2019autres fronts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:31:34+00:00","articleBody":"    TCHAT. Bonjour,\r\nL'arm\u00e9e russe risque-t-elle d'utiliser les civils comme boucliers humains pendant l'\u00e9vacuation ? Comment cela peut-il se passer ?    C\u00e9line         Bonjour, C\u00e9line,          Ce risque est \u00e9voqu\u00e9 par les experts militaires ukrainiens. Les civils de Kherson sont fortement encourag\u00e9s \u00e0 une \u00e9vacuation. Celle-ci est tr\u00e8s dangereuse, parce que les militaires ukrainiens ont pour objectif de d\u00e9truire les forces russes pi\u00e9g\u00e9es sur la rive droite du Dniepr. L\u2019artillerie ukrainienne aura du mal \u00e0 distinguer entre les civils et les militaires, surtout si, comme on l\u2019affirme du c\u00f4t\u00e9 ukrainien, de nombreux militaires russes se sont d\u00e9guis\u00e9s en civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T10:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T10:25:16+00:00","articleBody":"     Que signifie l\u2019annonce du retrait des troupes russes de Kherson et du repli sur la rive droite du fleuve Dniepr\u00a0? Notre journaliste Emmanuel Grynszpan vous r\u00e9pond \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030. Merci de pr\u00e9ciser \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb dans vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Emmanuel Grynszpan","dateModified":"2022-11-10T10:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T07:40:47+00:00","articleBody":"     Mikhail Vasilyev a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 le 6 novembre \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine, alors qu\u2019il exer\u00e7ait ses fonctions pastorales\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Eglise orthodoxe dans un communiqu\u00e9. Un service comm\u00e9moratif s\u2019est tenu en grande pompe \u00e0 Moscou mercredi 9\u00a0novembre pour ce clerc qui soutenait la guerre en Ukraine. Vladimir Poutine lui a d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 titre posthume la plus haute d\u00e9coration de l\u2019Etat.                Des pr\u00eatres de l\u2019Eglise orthodoxe russe et des soldats assistent \u00e0 au service comm\u00e9moratif pour le pr\u00eatre militaire russe v\u00e9t\u00e9ran Mikhail Vasilyev, tu\u00e9 en Ukraine. A la cath\u00e9drale du Christ-Sauveur \u00e0 Moscou, Russie, mercredi 9\u00a0novembre 2022. IGOR PALKIN \/ AP                 Le patriarche de l\u2019Eglise russe, Kirill\u00a0Ier, dirige une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire en hommage \u00e0 Mikhail Vasilyev, pr\u00eatre militaire mort en Ukraine le week-end dernier, \u00e0 la cath\u00e9drale du Christ-Sauveur \u00e0 Moscou, le 9\u00a0novembre 2022. OLEG VAROV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/54922d3_1668060971701-773403.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: aux fun\u00e9railles du pr\u00eatre russe Mikhail Vasilyev, important soutien de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T07:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T06:34:54+00:00","articleBody":"                     Le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es am\u00e9ricaines, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, prend la parole lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense de l\u2019OTAN, au si\u00e8ge de l\u2019organisation, \u00e0 Bruxelles, le 12\u00a0octobre 2022. OLIVIER MATTHYS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/81b5469_1668061311603-774693.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Kiev redoute que l\u2019arm\u00e9e russe ait install\u00e9 des pi\u00e8ges \u00e0 Kherson pour...","dateModified":"2022-11-10T07:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:57:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9caire statu quo qui r\u00e9gnait dans la seule capitale r\u00e9gionale dont Moscou a pu revendiquer la conqu\u00eate a vol\u00e9 en \u00e9clats. Le ministre de la d\u00e9fense russe a ordonn\u00e9, mercredi, le retrait des forces russes de la rive droite du fleuve Dniepr dans la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, qui inclut la capitale r\u00e9gionale du m\u00eame nom, cible d\u2019une vaste contre-offensive ukrainienne depuis plusieurs semaines.          L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue avec scepticisme \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de \u201cgeste de bonne volont\u00e9\u201d, nous devons tout gagner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0est la preuve qu\u2019ils ont de vrais probl\u00e8mes, la Russie, l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville strat\u00e9gique de Kherson          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ordonne le retrait des forces russes de la ville strat\u00e9gique de Kherson","dateModified":"2022-11-10T07:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:49:16+00:00","articleBody":"     La Russie a commis des crimes de guerre\u00a0et probablement \u00ab\u00a0des crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb en transf\u00e9rant de force vers son territoire ou dans des zones sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses des civils ukrainiens originaires de zones que ses troupes occupaient en Ukraine, accuse Amnesty International.          \u00ab\u00a0Des enfants ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s de leurs familles (\u2026) en violation du droit humanitaire international\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9, relatant le cas d\u2019un enfant de 11\u00a0ans s\u00e9par\u00e9 de sa m\u00e8re \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Ils ont emmen\u00e9 ma m\u00e8re dans une autre tente.\u00a0Elle \u00e9tait interrog\u00e9e. Ils m\u2019ont dit que j\u2019allais \u00eatre enlev\u00e9 \u00e0 ma m\u00e8re (\u2026). Ils n\u2019ont rien dit sur l\u2019endroit o\u00f9 elle allait. Je n\u2019ai plus eu de nouvelles d\u2019elle depuis\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019enfant.          Amnesty d\u00e9clare avoir interrog\u00e9 88 civils ukrainiens victimes de \u00ab\u00a0filtrage\u00a0\u00bb, la majorit\u00e9 venant de Marioupol mais aussi des r\u00e9gions de Kharkiv, Louhansk, Kherson et Zaporijia.          \u00ab\u00a0La plupart, en particulier ceux de Marioupol, ont d\u00e9crit des conditions coercitives qui signifiaient qu\u2019ils n\u2019avaient pas d\u2019autre choix que d\u2019aller en Russie ou dans d\u2019autres zones occup\u00e9es par la Russie\u00a0\u00bb, explique l\u2019ONG. \u00ab\u00a0Des personnes d\u00e9tenues pendant le \u201cfiltrage\u201d ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elles avaient \u00e9t\u00e9 soumises \u00e0 la torture et \u00e0 d\u2019autres mauvais traitements\u00a0: notamment battues, \u00e9lectrocut\u00e9es et menac\u00e9es d\u2019ex\u00e9cution.\u00a0D\u2019autres avaient \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es de nourriture et d\u2019eau, et nombre d\u2019entre elles \u00e9taient d\u00e9tenues dans des conditions dangereuses et de surpeuplement\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le communiqu\u00e9.          L\u2019ONG \u00e9voque \u00e9galement le transfert forc\u00e9 \u00e0 Donetsk de 92 r\u00e9sidents d\u2019une institution publique pour personnes \u00e2g\u00e9es et handicap\u00e9es de Marioupol, ainsi que d\u2019autres personnes \u00e2g\u00e9es envoy\u00e9es en Russie. Une fois sur place, \u00ab\u00a0plusieurs personnes ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elles s\u2019\u00e9taient senties oblig\u00e9es de demander la citoyennet\u00e9 russe, ou que leurs d\u00e9placements \u00e9taient restreints\u00a0\u00bb, est-il \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty d\u00e9nonce de probables \u00ab\u00a0crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb commis par Moscou","dateModified":"2022-11-10T07:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:30:01+00:00","articleBody":"     Selon le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es am\u00e9ricaines, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, il existe \u00ab\u00a0une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 pour la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb entre Moscou et Kiev.          \u00ab\u00a0Il doit y avoir une reconnaissance mutuelle que la victoire militaire n\u2019est probablement pas, au sens propre du terme, r\u00e9alisable par des moyens militaires, et qu\u2019il faut donc se tourner vers d\u2019autres moyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le plus haut responsable militaire am\u00e9ricain, qui s\u2019exprimait lors d\u2019une r\u00e9union du Economic Club of New York.          Il a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il y a bien plus de 100\u00a0000 soldats russes tu\u00e9s et bless\u00e9s\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie en f\u00e9vrier, ajoutant que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0probablement\u00a0la m\u00eame chose du c\u00f4t\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb. Ces bilans, qui n\u2019ont pas pu \u00eatre confirm\u00e9s de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, sont \u00e0 ce jour les plus pr\u00e9cis qu\u2019ait fournis Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le plus haut responsable militaire am\u00e9ricain esp\u00e8re des pourparlers de paix entre Moscou et Kiev","dateModified":"2022-11-10T07:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:15:17+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne se rendra pas au sommet du G20 \u00e0 Bali la semaine prochaine, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019ambassade russe \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), mettant fin \u00e0 plusieurs mois de flou sur les intentions du dirigeant du Kremlin.          \u00ab\u00a0Je peux confirmer que [le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res] Sergue\u00ef Lavrov va diriger la d\u00e9l\u00e9gation russe au G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Yulia Tomskaya, cheffe du protocole de l\u2019ambassade de Russie en Indon\u00e9sie. \u00ab\u00a0Le programme du pr\u00e9sident Poutine est encore en cours d\u2019\u00e9laboration, il pourrait participer virtuellement\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Cette annonce intervient apr\u00e8s plusieurs mois d\u2019incertitude sur la venue du pr\u00e9sident russe au sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement du G20, organis\u00e9 les 15 et 16\u00a0novembre par l\u2019Indon\u00e9sie. Sergue\u00ef Lavrov avait quitt\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment une r\u00e9union des chefs de la diplomatie du G20 en juillet, \u00e0 Bali, apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 les critiques de plusieurs de ses homologues sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          L\u2019Indon\u00e9sie a subi de fortes pressions de la part des Occidentaux pour exclure la Russie du sommet en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine. Mais le pays d\u2019Asie du Sud-Est, qui privil\u00e9gie une diplomatie ind\u00e9pendante des grands blocs, a r\u00e9sist\u00e9 en mettant en avant que le pays h\u00f4te d\u2019un tel sommet se devait de rester neutre.          En contrepartie, l\u2019Indon\u00e9sie a invit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dont le pays ne fait pas partie du G20, \u00e0 s\u2019exprimer virtuellement lors de ce sommet. M.\u00a0Zelensky avait averti la semaine derni\u00e8re qu\u2019il ne participerait pas au sommet si M. Poutine y \u00e9tait pr\u00e9sent.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, qui a qualifi\u00e9 Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb \u00e0 plusieurs reprises, avait quant \u00e0 lui annonc\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas l\u2019intention de s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident russe lors de ce sommet du G20.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine ne se rendra pas en personne au sommet du G20","dateModified":"2022-11-10T07:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:07:16+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ne se rendra pas au sommet du G20 en Indon\u00e9sie la semaine prochaine. \u00ab\u00a0Je peux confirmer que Sergue\u00ef Lavrov [le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res] va diriger la d\u00e9l\u00e9gation russe au G20\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Yulia Tomskaya, cheffe du protocole de l\u2019ambassade de Russie en Indon\u00e9sie, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0pourrait participer virtuellement\u00a0\u00bb au sommet.          La d\u00e9cision du pr\u00e9sident russe \u00e9vite d\u2019\u00e9ventuelles confrontations avec d\u2019autres dirigeants mondiaux, dont son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, qui l\u2019a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb, et qui avait demand\u00e9 l\u2019exclusion de la Russie de ce sommet.          La Russie a essuy\u00e9, mercredi, un revers majeur en annon\u00e7ant le retrait de ses forces de Kherson, une capitale r\u00e9gionale du Sud ukrainien, cible d\u2019une contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e de Kiev. Le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait plus possible de ravitailler la ville, occup\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019invasion, en f\u00e9vrier.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accueilli avec prudence l\u2019annonce du retrait des forces russes de Kherson. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne nous fait pas de cadeau, ne manifeste pas de \u201cgeste de bonne volont\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, cette d\u00e9cision prouve que l\u2019arm\u00e9e russe a de \u00ab\u00a0vrais probl\u00e8mes\u00a0\u00bb.          Selon le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, il existe \u00ab\u00a0une fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 pour la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb entre Moscou et Kiev. \u00ab\u00a0Il doit y avoir une reconnaissance mutuelle que la victoire n\u2019est probablement pas, au sens propre du terme, r\u00e9alisable par des moyens militaires, et qu\u2019il faut donc se tourner vers d\u2019autres moyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le plus haut responsable militaire am\u00e9ricain qui a estim\u00e9 \u00e0 plus de 100\u00a0000 le nombre de soldats russes tu\u00e9s ou bless\u00e9s pendant le conflit. \u00ab\u00a0M\u00eame chose probablement du c\u00f4t\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube du 260\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T07:18:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html#725055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-russe-dit-avoir-commence-a-se-retirer-de-la-region-de-kherson-kiev-revendique-la-reprise-de-douze-localites_6149274_3210.html","datePublished":"2022-11-10T05:01:55+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-10T05:01:55+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3499/2333/1342/894/3/0/de99a5b_ppp-ogi002-ukraine-crisis-frontline-1110-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/10/19-2">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Une conférence des parties de la Convention de Ramsar sur la protection des zones humides se tient à Wuhan jusqu’au 13 novembre. Pékin se targue d’avoir créé ou restauré 800 000 hectares de ces espaces riches en espèces animales et végétales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       Chine             Comment la Chine protège ses zones humides et leur biodiversité, enjeu de fierté nationale      Une conférence des parties de la Convention de Ramsar sur la protection des zones humides se tient à Wuhan jusqu’au 13 novembre. Pékin se targue d’avoir créé ou restauré 800 000 hectares de ces espaces riches en espèces animales et végétales.          Par Frédéric Lemaître, Wuhan (Hubei), envoyé spécial          Publié aujourd’hui à 16h54, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des gens jouent le long du fleuve Yangtsé, à Wuhan, le 5 septembre 2022.  REN YONG / SOPA IMAGES / SIPA USA               Depuis juillet, les employés de la réserve naturelle du lac Chen, à 90 kilomètres au sud-ouest de Wuhan (Hubei) n’ont plus vraiment besoin de jumelles pour observer les milliers d’oiseaux migrateurs qui, chaque automne, viennent de Russie et font une pause sur le chemin de l’Australie. Grâce à des dizaines de caméras et de micros installés dans cette zone humide protégée, les geeks de leur équipe leur permettent de tout contrôler à distance.          Au deuxième étage du petit bâtiment qui abrite leurs bureaux, les agents du parc disposent d’une immense baie vitrée avec une vue imprenable sur les 11 579 hectares de zones humides protégées qui s’étendent à leurs pieds. Mais c’est désormais sur des écrans de contrôle qu’ils étudient ce qui se passe dans ce delta formé par la confluence du fleuve Yangtsé et de la rivière Han. Un paysage de marais, d’étangs et de prairies qui s’étend à perte de vue et où ont été recensées 561 espèces d’animaux, dont 227 espèces d’oiseaux et 56 de poissons.          Championne des « smart cities », les villes intelligentes, la Chine se lance dans la « smart nature ». Rien n’échappe à ces ornithologues 2.0. Le niveau et la qualité de l’eau, des sols, de l’air, la température mais aussi le nombre de volatiles par espèce et la position de chacun. Il suffit de zoomer sur l’un d’eux pour qu’apparaissent ses caractéristiques. Et de brancher le micro pour avoir le sentiment que la spatule blanche, le cormoran ou le bécasseau de l’Anadyr sont à vos côtés.          Mieux, comme les caméras observent également les touristes, les ornithologues peuvent leur dire en temps réel où ils sont autorisés à se déplacer, en fonction de la timidité des espèces présentes. « La priorité, c’est l’oiseau. Pas le touriste », explique Wen Zhuo, une des responsables de la réserve. « A cette échelle, je pense qu’il n’y a pas de système plus perfectionné dans le monde », estime Jim Harkness, un Américain spécialisé dans les programmes de préservation de la biodiversité à la National Geographic Society.                            Lire aussi   Lacs, rivières, marais et mangroves disparaissent à grande vitesse                 Ce logiciel n’est que la dernière étape de la transformation progressive de ce vaste marais qui n’a longtemps intéressé que les pêcheurs en une « zone humide d’importance internationale », fleuron de la « civilisation écologique » que prône le président chinois, Xi Jinping. Depuis 2019, le nombre d’oiseaux migrateurs y serait passé chaque automne de 30 000 à 85 000, avec la présence d’espèces rares comme le pélican dalmatien ou l’oie bernache.          « ville éponge » écologique          Pendant que les responsables de la réserve font visiter le site à des participants de la 14e conférence des parties à la convention de Ramsar sur la protection des zones humides, qui se tient du 5 au 13 novembre à Wuhan – et, par vidéo, à Genève – d’autres conférenciers arpentent les rives du Yangtsé dans Wuhan, cette mégapole de 11 millions d’habitants aussi vaste que la Corse.        Il vous reste 68.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/10/comment-la-chine-protege-ses-zones-humides-et-leur-biodiversite-enjeu-de-fierte-nationale_6149370_3244.html"},"headline":"Comment la Chine prot\u00e8ge ses zones humides et leur biodiversit\u00e9, enjeu de fiert\u00e9 nationale","dateCreated":"2022-11-10T16:54:20+01:00","datePublished":"2022-11-10T16:54:20+01:00","dateModified":"2022-11-10T18:01:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Chine"],"keywords":["International","Biodiversit\u00e9","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Une conf\u00e9rence des parties de la Convention de Ramsar sur la protection des zones humides se tient \u00e0 Wuhan jusqu\u2019au 13\u00a0novembre. P\u00e9kin se targue d\u2019avoir cr\u00e9\u00e9 ou restaur\u00e9 800\u00a0000 hectares de ces espaces riches en esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre, Wuhan (Hubei), envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/452/0/3000/1500/1342/671/60/0/db4825c_1668093373178-2022-09-05t182321z-1142625244-mt1sipa000wkx12z-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-3">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Après plusieurs jours de bisbille diplomatique avec l’Italie, la France a décidé jeudi d’accueillir, « à titre exceptionnel », le navire humanitaire « Ocean Viking ». Si le droit de la mer impose de sauver les migrants en péril, il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. Un flou qui incite les pays à se renvoyer la balle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             Migrants secourus en Méditerranée : que dit le droit international ?      Après plusieurs jours de bisbille diplomatique avec l’Italie, la France a décidé jeudi d’accueillir, « à titre exceptionnel », le navire humanitaire « Ocean Viking ». Si le droit de la mer impose de sauver les migrants en péril, il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. Un flou qui incite les pays à se renvoyer la balle.          Par Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 18h33, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des migrants à bord de l’« Ocean Viking » de l’ONG SOS Méditerranée, le 6 novembre 2022. Les 234 personnes secourues par le navire humanitaire vont finalement être accueillies par la France.  VINCENZO CIRCOSTA / AP                 Le bras de fer diplomatique entre Paris et Rome autour du sort réservé aux 234 migrants à bord de l’Ocean Viking s’est finalement achevé jeudi 10 novembre. Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, a annoncé à la mi-journée que le port de Toulon allait accueillir vendredi, « à titre exceptionnel », le dernier des quatre bateaux humanitaires bloqués en Méditerranée. Un tiers des passagers, qui ont tous fui la Libye, seront « relocalisés » en France, a-t-il ajouté, et ceux qui ne répondront pas aux critères de demandeurs d’asile « seront reconduits directement ».            Le navire de l’ONG SOS Méditerranée a demandé à quarante-trois reprises à l’Italie de pouvoir débarquer. En vain. Il a donc pris la direction de la France mardi. Dans un premier temps, l’exécutif a fermé la porte à un éventuel accueil, renvoyant Rome à ses responsabilités. « La règle européenne, c’est que le bateau doit débarquer dans le port le plus proche, qui est un port italien », a ainsi évacué le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, jeudi matin sur France 2.                 La veille, le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, avait déjà demandé à l’Italie de « respecter ses engagements européens », en accueillant l’Ocean Viking. « Le bateau est actuellement dans les eaux territoriales italiennes, il y a des règles européennes extrêmement claires et qui ont été d’ailleurs acceptées par les Italiens », avait rappelé M. Véran, jugeant l’attitude de Rome « inacceptable ». Mardi, le nouvel exécutif italien, dirigé par la présidente du conseil d’extrême droite Giorgia Meloni, avait présenté comme acquis l’accueil du navire par la France. Une annonce – démentie par Paris – visant à infléchir la position française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                   Alors que Paris et Rome n’ont cessé de se renvoyer la balle, que dit le droit international à propos des migrants secourus en mer ? Quels sont leurs droits une fois qu’ils ont été recueillis par un bateau ? Qu’est-il prévu quant à leur débarquement ? Le Monde fait le point.            Débarquer dans un « lieu sûr »            Le droit de la mer est régi par plusieurs textes internationaux. Première certitude : toute personne en péril doit être secourue. Cette obligation est notamment inscrite dans la Convention internationale pour la sauvegarde de la vie humaine en mer (abrégée SOLAS, pour « safety of life at sea »), adoptée en 1974, et la Convention des Nations unies sur le droit de la mer (UNCLOS, pour « United nations convention on the law of the sea »), adoptée en 1982. « Tout navire qui a connaissance d’une situation de détresse doit s’arrêter s’il est à proximité ou se dérouter s’il est le plus proche de la zone pour prendre en charge les personnes dont la vie est menacée », détaille Franck Dollfus, avocat spécialisé en droit de la mer. Seule réserve : que son capitaine puisse le faire sans mettre son bateau et son équipage en danger.                Ensuite – et contrairement à ce qu’a affirmé M. Le Maire –, le droit international n’impose pas de débarquer dans « le port le plus proche » mais dans un « lieu sûr ». Il s’agit, selon l’Organisation maritime internationale (OMI), l’agence onusienne chargée d’assurer la sécurité du transport maritime, d’« un emplacement où les opérations de sauvetage sont censées prendre fin, où la vie des survivants n’est plus menacée et où l’on peut subvenir à leurs besoins fondamentaux ». L’obligation de débarquer dans un « lieu sûr » et « dans les meilleurs délais raisonnablement possibles » a été ajoutée en 2004 à la Convention internationale sur la recherche et le sauvetage maritimes (SAR, pour « search and rescue »), initialement adoptée en 1979. De plus, toujours aux termes de la Convention SAR, les Etats ont une obligation de « coordination » et de « coopération » pour débarquer les personnes secourues dans un lieu sûr. « Des exigences suffisamment floues pour être sujettes à des interprétations », souligne Franck Dollfus.            En résumé, le droit de la mer impose de sauver les migrants en péril, mais il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. « Les conventions maritimes n’ont pas été pensées dans la perspective de régler des problématiques migratoires. Cela aboutit à une superposition de textes, parfois contradictoires », note l’avocat. La convention de Genève (1951), dont l’Italie est signataire, affirme qu’un réfugié ne devrait pas être renvoyé dans un pays où sa vie ou sa liberté sont gravement menacées. « Ce principe peut très bien se heurter aux règles d’accueil des étrangers, plus ou moins strictes, sur le territoire national », observe Franck Dollfus. Qui conclut : « On est confronté ici à une situation 100 % politique. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Méditerranée, les migrants pris dans une « impasse politique »                   Pas de mécanisme européen clair et durable            A quai à Catane (Sicile) depuis dimanche, les bateaux humanitaires Geo Barents de Médecins sans frontières (MSF) et Humanity 1 de l’ONG allemande SOS Humanity ont finalement pu débarquer la totalité de leurs passagers mardi. Au départ, les autorités italiennes n’avaient accepté que les mineurs et les personnes malades. Le ministre italien des affaires étrangères, Antonio Tajani, a confirmé mercredi que ce tri était un signal pour forcer l’Europe à aider l’Italie.             « En refusant d’accueillir l’“Ocean Viking”, l’Italie remet clairement en cause un accord qui lui est pourtant favorable », estime Matthieu Tardis, de l’IFRI            « Les manœuvres de blocage de la part du gouvernement de Giorgia Meloni visent à démontrer sa ligne dure en matière d’immigration », décrypte Matthieu Tardis, responsable du Centre migrations et citoyennetés de l’Institut français des relations internationales (IFRI). Le chercheur rappelle qu’une situation similaire avait opposé, à l’été 2018, les Européens à l’Italie. La France et le gouvernement d’extrême droite de Matteo Salvini s’étaient notamment accrochés au sujet de l’Aquarius, l’ancien navire de SOS Méditerranée, qui avait finalement débarqué en juin à Valence, en Espagne. La France avait, pour sa part, refusé d’accueillir le bateau. A l’époque, Emmanuel Macron disait ne pas avoir voulu céder aux « provocations des extrêmes » et considérait qu’un tel scénario n’était « pas soutenable, même politiquement, en France pour nos propres équilibres ».                De fait, le débarquement de migrants par les navires humanitaires fait quasi systématiquement l’objet de négociations tendues entre les Etats, en vue de leur répartition. Au niveau européen, le sujet de la relocalisation des demandeurs d’asile empoisonne le débat depuis 2015 et la crise dite « des réfugiés ». A l’époque, la Commission européenne avait proposé que l’ensemble des pays membres accueillent les réfugiés de manière solidaire. Mais les Etats d’Europe centrale avaient bloqué le processus.                             Lire aussi (2015) :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe centrale, forteresse face aux réfugiés                   Faute d’un mécanisme européen clair et durable, des accords sont donc trouvés au cas par cas. « En juin, dans la foulée de la présidence française [de l’Union européenne (UE)], les choses ont légèrement avancé : un accord a été trouvé sur la relocalisation des demandeurs d’asile depuis les Etats méditerranéens (Italie, Chypre, Grèce, Espagne, Malte) vers d’autres Etats membres volontaires », explique Matthieu Tardis. Prévu pour une durée d’un an renouvelable, ce mécanisme n’est pas juridiquement contraignant. Les pays qui ne souhaitent pas accueillir de nouveaux migrants doivent, en revanche, aider financièrement ceux qui les prennent en charge.            Pour le chercheur, « en refusant d’accueillir l’Ocean Viking, l’Italie remet clairement en cause un accord qui lui est pourtant favorable », bien que peu opérationnel. Pour l’heure, treize pays se sont engagés à accueillir 8 000 personnes, dont 3 000 pour l’Allemagne et 3 000 pour la France, afin de soulager les pays de première entrée en Europe. Dans les faits, selon la Commission européenne, l’Allemagne en a accueilli 74 en octobre, et la France, 38, fin août. Matthieu Tardis voit malgré tout dans l’attitude de Rome « une réponse populiste du gouvernement Meloni pour satisfaire son électorat ».                 Marie Slavicek           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/migrants-secourus-en-mediterranee-que-dit-le-droit-international_6149382_3210.html"},"headline":"Migrants secourus en M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0: que dit le droit international\u00a0?","dateCreated":"2022-11-10T18:33:35+01:00","datePublished":"2022-11-10T18:33:35+01:00","dateModified":"2022-11-10T18:33:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Apr\u00e8s plusieurs jours de bisbille diplomatique avec l\u2019Italie, la France a d\u00e9cid\u00e9 jeudi d\u2019accueillir, \u00ab\u00a0\u00e0 titre exceptionnel\u00a0\u00bb, le navire humanitaire \u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb. Si le droit de la mer impose de sauver les migrants en p\u00e9ril, il ne dit pas quel Etat doit les accueillir. Un flou qui incite les pays \u00e0 se renvoyer la balle.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/7952/3976/1342/671/60/0/77607fe_1667984606299-766789.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-4">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Au lendemain des élections de mi-mandat aux Etats-Unis, l’issue du scrutin reste incertaine. Les démocrates pourraient garder le contrôle du Sénat, où plusieurs sièges restent à pourvoir, et les républicains prendre la Chambre des représentants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Les résultats               Tout savoir sur les midterms               Les scrutins à suivre                                                            Les Décodeurs        Midterms 2022         Résultats des midterms 2022 : consultez notre carte interactive   Par Le Monde.fr et Pierre Breteau   Publié le 08 novembre 2022 à 19h00, republié hier à 15h25, mis à jour à 14h41        Read in English             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesAu lendemain des élections de mi-mandat aux Etats-Unis, l’issue du scrutin reste incertaine. Les démocrates pourraient garder le contrôle du Sénat, où plusieurs sièges restent à pourvoir, et les républicains prendre la Chambre des représentants.              Plus de 213 millions d’électeurs et d’électrices américains sont appelés, mardi 8 novembre, à renouveler une partie des mandats du Sénat (la chambre haute de la République américaine) et la totalité des 435 sièges de la Chambre des représentants. Ces derniers sont répartis proportionnellement à la population de chaque Etat.          Les résultats s’affichent sur ces cartes au fil du dépouillement.                           Lire aussi :  Midterms 2022 : retrouvez les résultats et les réactions aux élections américaines de mi-mandat                               
#us_house {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1030px;
}

.dec_contenu h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .05rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.4rem;
}

.dec_contenu .dec_miseajour {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    font-size: 1.3rem;
}

.cartogramme_house {
    position: relative;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 85%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    position: absolute;
    max-width: 400px;
    min-width: 180px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
    pointer-events: none;
}


/* les barres  */

.tooltipdecodeurs .titre_prec {
    margin-bottom: .4rem;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs .cb {
    width: 100%;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: flex-start;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs .ba {
    position: relative;
    height: 1.3rem;
    padding: .5rem 0;
    display: inline-block;
    margin-bottom: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .pad {
    padding-top: .2rem;
    display: inline-block;
    height: initial;
    padding-left: .5rem;
    font-size: 1.2rem;
    line-height: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .pad.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs .pad.centre {
    padding-left: 0;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .ba.dem {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.tooltipdecodeurs .ba.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.tooltipdecodeurs .ba.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.tooltipdecodeurs .ba.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .ba.reste {
    background-color: #75787a;
}

.tooltipdecodeurs strong {
    font-weight: 500;
}

.tooltipdecodeurs .contenant {
    padding: 1rem 1.5rem;
}

.tooltipdecodeurs .contenant.desop {
    font-size: 80%;
    margin-top: 0;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    background-color: #f3f4f6;
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

.tooltipdecodeurs .contenant.desop .ba {
    opacity: .4;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .contenant.desop {
    margin-top: 0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: #25242A;
    color: rgba(255, 255, 255, .65);
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt.flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
    align-items: baseline;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt.flex .droite {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    background-color: #f3f4f6;
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#us_house span.desktop {
    display: inline;
}

#us_house span.mobile {
    display: none;
}


/* les classes du svg */

#us_house .etat {
    fill: #e7ecf0;
    stroke: #fff;
    stroke-width: .5px;
}

#us_house .cls-5 {
    fill: #131e2b;
}

#us_house .cls-7 {
    fill: none;
    stroke: #131e2b;
    stroke-width: .75px;
}

#us_house .carre.dem {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
    stroke: rgb(27, 82, 139);
    stroke-width: 0;
}

#us_house .carre.rep {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
    stroke: rgb(144, 19, 35);
    stroke-width: 0;
}

#us_house .carre.reste {
    fill: #cfd3d6;
    stroke-width: 0;
    stroke: #9ca0a3;
}

#us_house .carre.indep {
    fill: #FFE193;
    stroke: #ffcc47;
    stroke-width: 0;
}

#us_house .texte_etat {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
}


/* le graphe du haut */

.graphelarge {
    position: relative;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding-bottom: .6rem;
}

.graphelarge.desop {
    opacity: .6;
}

.graphelarge .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 2rem;
}

.graphelarge.desop .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.graphelarge.desop .candidats .quelparti {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti {
    display: inline-block;
    width: 50%;
    position: relative;
    padding: 0;
    font-weight: 600
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg {
    margin: 0 .25rem -.3rem .25rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg path {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite svg path {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti span {
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 400;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.french,
.graphelarge .candidats .quelparti span.english {
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.gras {
    font-weight: 600;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decal {
    position: absolute;
    margin-left: .5rem;
    bottom: -1rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite {
    text-align: right
}

.graphelarge .candidats .quelparti .dedans {
    position: relative;
    display: inline-block;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decalrep {
    margin-right: 0;
    position: absolute;
    left: -2.5rem;
    bottom: -1rem;
    -moz-transform: scaleX(-1);
    -o-transform: scaleX(-1);
    -webkit-transform: scaleX(-1);
    transform: scaleX(-1);
    filter: FlipH;
}

.graphelarge .contenantbarres {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

.graphelarge .limite {
    text-align: right;
    font-size: 60%;
    padding-right: .5rem;
    width: 50%;
    position: absolute;
    top: 3.5rem;
    left: 0;
    height: 1.5rem;
    pointer-events: none;
    border-right: 1px solid #383f4e;
}

.graphelarge .limite span {
    position: absolute;
    top: -12px;
    transform: translate(-50%, -50%);
}

.graphelarge .barre {
    height: 2rem;
    padding: .25rem 0;
    font-size: 1rem;
    color: white;
    font-weight: 500;
}

.graphelarge.desop .barre {
    height: .7rem;
}

.graphelarge .barre.dem {
    text-align: left;
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .barre.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
    text-align: right;
}

.graphelarge .barre.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.graphelarge .barre.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

.contenanttouteslesbarres_house {
    max-width: 1030px;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    margin: 0 auto;
}

.contenanttouteslesbarres_house img {
    width: 70px !important;
    position: absolute !important;
    top: 15px;
    left: calc(50% - 35px);
    height: 70px !important;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        /*        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;*/
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: 1.5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    #us_house span.desktop {
        display: none;
    }

    #us_house span.mobile {
        display: inline;
    }

    .graphelarge {
        width: 96%;
        margin: 0 2%;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti {
        font-size: 1.2rem;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti span {
        font-size: 1.4rem;
    }

    .cachermobile {
        display: none;
    }

    #droiten {
        display: block !important;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #25242A !important;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .barre.reste {
    background-color: #5d6061;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .carre.reste {
    fill: #75787a;
    stroke: #696b6d;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .texte_etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .cls-5 {
    fill: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] #us_house .cls-7 {
    stroke: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .limite {
    border-right: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}


/*#us_house .texte_etat.french {
    display: none;
}*/

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀

Fichier pour la saisie : https://docs.google.com/spreadsheets/d/149JGr9BqC4EmIYQtCuPJrC1DxN8PJpnvHJlCfngIX58/edit#gid=2110919684



Les résultats à la Chambre des représentantsHouse of Representatives Election Results












222 sièges enseats in 2020
213 sièges enseats in 2020











































































































































































































































































































































































































































































































































































































































































Massachusetts
Ohio
Michigan
Wisconsin
Washington
Colorado
New Jersey
Floride
Florida
Géorgie
Georgia
Caroline du Nord
North Carolina
New York
Pennsylvanie
Pennsylvania
Hawaï
Hawaii
Alaska
Californie
California
Texas
Arizona






Source : Associated Press
 -->








/* c'est ici qu'on choisit la langue : fr/en */
var langue = "fr";

function largeurBarreTT(combien, total) {
    maxLarg = 150;
    if (total         maxLarg = 50;
    }
    if (combien == total) {
        maxLarg = 8 * combien;
    }
    larg = (+combien / +total) * maxLarg;
    return Math.round(larg);
}

var largeur = document.getElementById("us_house").offsetWidth,
    mobileDec = false,
";

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

 d.code);


/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

function pluriel(nombre) {
= 2) ? "s" : "");
}

function genererFenetreHtml(etat) {
    var d = m.get(etat),
        e = house2020[etat];

    var dem = "",
        rep = "",
        ind = "",
        res = "",
";
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
";
" + d.etat + "";
" + d.total + " siège" + ((d.total > 1) ? "s" : "") + "";
";
    } else {
";
" + d.state + "";
" + d.total + " seat" + ((d.total > 1) ? "s" : "") + "";
";
    }

";
    /* les sièges */
 0) {
" + ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Dém. " : "D") + ": " + d.dem + "";
    }
 0) {
" + ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Rép. " : "R") + ": " + d.rep + "";
    }
 0) {
" + ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Indép. " : "Indep") + ": " + d.indep + "";
    }
 0) {
        if (langue.toLowerCase() == "fr") {
" + d.reste + " siège" + pluriel(d.reste) + " à pourvoir";
        } else {
" + d.reste + " seat" + pluriel(d.reste) + " up for election";
        }
    }

    /* on colle les barres */
"
 +d.rep) {
        html += dem + rep + ind + res;
    } else {
        html += rep + dem + ind + res;
    }
"
    /* fin du contenant */
"

    /* 2020 */
"
    demprec = "";
    repprec = "";
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
Aux élections des représentants 2020"
 0) {
Dém. : " + e.dem + "";
        }
 0) {
Rép. : " + e.rep + "";
        }
    } else {
2020 House of Representatives elections :"
 0) {
D: " + e.dem + "";
        }
 0) {
R: " + e.rep + "";
        }
    }
 +e.rep) {
        html += demprec + repprec;
    } else {
        html += repprec + demprec;
    }
"
    return html;
}

function comptage(d) {
    listeComptage = [];
    /* les démocrates */
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("dem")
    }
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("rep")
    }
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("indep")
    }
    for (let i = 0; i         listeComptage.push("reste")
    }
    return listeComptage
}

/* le code */

var dicoPosition = {},
    decompte = {
        "dem": 0,
        "rep": 0,
        "indep": 0,
        "reste": 0
    };

var house = d3.select("#us_house svg"),
    divTT = d3.select("body").append("div")
    .attr("class", "tooltipdecodeurs passelect")
    .style("opacity", 0);

/* boucle sur les groupes de carrés */
house.selectAll("#us_house g.groupe_carres")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            largeurGroupe = document.getElementById("h_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition[cetEtat].x;
            divTT.style("opacity", 1);

            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("height").replace("px", "");
")
                .style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        } else {
            divTT.style("opacity", 1).html(genererFenetreHtml(cetEtat))
                .style("left", "initial")
                .style("top", "initial");
        }
    })
    .on("mousemove", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            redimensionner_house();
            largeurGroupe = document.getElementById("h_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition[cetEtat].x;
            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs").style("height").replace("px", "");

            divTT.style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        }
    })
    .each(function() {
        etatHover = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        listeTemp = [];
        d = m.get(etatHover);
        listeTemp = comptage(d, etatHover);
        /* on boucle sur les carrés */
        iTemp = 0;
        d3.selectAll("#h_" + etatHover + " rect.carre")
            .each(function(d, i) {
                iTemp++;
                d3.select(this).classed(listeTemp[i], true);
            })
    })
    .on("mouseout", function() {
        divTT.style("opacity", 0);
    });


house.selectAll("rect.carre")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " rect.carre").style("stroke-width", 2.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " rect").style("stroke-width", 0);
    });


/* l'événement quand on redimensionne la page pour le tooltip */

function redimensionner_house() {
    house.selectAll("#us_house g.groupe_carres")
        .each(function(d, i) {
            etatDico = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
            xEtat = $("#h_" + etatDico).offset().left;
            yEtat = $("#h_" + etatDico).offset().top;

            if (etatDico == "CA" || etatDico == "TX" || etatDico == "PA" || etatDico == "MI") {
                xEtat -= 15;
            }
            if (etatDico == "NY") {
                xEtat += 14;
            }
            dicoPosition[etatDico] = {
                "x": xEtat,
                "y": yEtat
            }
        })

    /* on cache le texte dans la langue qui ne nous intéresse pas */
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
        d3.selectAll("#resultathouse span.french").style("display", "block")
        d3.selectAll("#resultathouse span.english").style("display", "none")
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.french").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .french").style("display", "inline");
    } else {
        d3.selectAll("#resultathouse span.french").style("display", "none")
        d3.selectAll("#resultathouse span.english").style("display", "block")
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.english").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.french").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .english").style("display", "inline");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_house .french").style("display", "none");
    }

    if (mobileDec) {
        d3.selectAll("#us_house .texte_etat.french.cachermobile, #us_house .texte_etat.english.cachermobile").style("display", "none");
    }
}

window.onresize = redimensionner_house;

/*

                                        /██                
                                       | ██                
  /██████   /██████  /██████   /██████ | ███████   /██████ 
 /██__  ██ /██__  ██|____  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██  \__/ /███████| ██  \ ██| ██  \ ██| ████████
| ██  | ██| ██      /██__  ██| ██  | ██| ██  | ██| ██_____/
|  ███████| ██     |  ███████| ███████/| ██  | ██|  ███████
 \____  ██|__/      \_______/| ██____/ |__/  |__/ \_______/
 /██  \ ██                   | ██                          
|  ██████/                   | ██                          
 \______/                    |__/                          

*/

function largeurBarre(combien) {
    prct = (combien / 435) * 100;
    return prct.arrondir() /*Math.round(prct)*/ ;
}

for (const [i, d] of house2022.entries()) {
    decompte["dem"] += +d.dem;
    decompte["rep"] += +d.rep;
    decompte["indep"] += +d.indep;
    decompte["reste"] += +d.reste;
}

var decompteArray = [{
    "parti": "dem",
    "representants": decompte["dem"]
}, {
    "parti": "indep",
    "representants": decompte["indep"]
}, {
    "parti": "reste",
    "representants": decompte["reste"]
}, {
    "parti": "rep",
    "representants": decompte["rep"]
}];

= 218) ? " gras" : "") + "\">"
houseBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Démocrates" : "Democrats")
= 218) ? check : "") + " " + decompte["dem"] + "" + ((decompte["rep"] >= 218) ? check : "") + decompte["rep"] + "  "
houseBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Républicains" : "Republicans")
";
";

for (const [i, d] of decompteArray.entries()) {
";
}

";
"
if (langue.toLowerCase() == "fr") {
    houseBarres += "majorité absolue"
} else {
    houseBarres += "absolute majority"

}
";

/* on envoie */
d3.select("#graphe_reprez").html(houseBarres);
var hauteurGraphe = d3.select("#graphe_reprez").node().getBoundingClientRect().height;

d3.select("#graphe_reprez .limite").style("height", hauteurGraphe * .66 + "px");

/* on change le titre au besoin */

if (langue == "fr") {
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("La majorité demeure démocrate à la Chambre")
    }
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("Les républicains obtiennent la majorité à la Chambre")
    }
} else {
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("Democrats keep control of the House")
    }
= 218) {
        d3.select("#resultathouse").html("Republicans win control of the House")
    }
}

redimensionner_house();

/* on gère le texte de MAJ */
d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/RgLE3V3-fAMBunZMi8xeSG6Ivvx3bQ_1327").then(function(data) {
    if (langue == "fr") {
        texteMaj_house = data["source fr"].valeur;
    } else {
        texteMaj_house = data["source en"].valeur;
    }

    d3.select("#maj_house").html(texteMaj_house)

});
          Hormis l’élection des représentants dans les cinquante Etats américains pour un mandat de deux ans, le tiers du Sénat est renouvelé pour une durée de six ans ; les républicains remettent en jeu vingt et un sièges contre quatorze pour les démocrates. Le système électoral américain est ainsi fait que chaque Etat doit compter deux sénateurs, quelle que soit sa population.                        
#us_senate {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1030px;
}

.dec_contenu h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .05rem;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.4rem;
}

.dec_contenu .dec_miseajour {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    font-size: 1.3rem;
}

.cartogramme_senate {
    position: relative;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 85%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs_senate {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    position: absolute;
    max-width: 400px;
    min-width: 180px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
    pointer-events: none;
}


/* les barres  */

.tooltipdecodeurs_senate .titre_prec {
    margin-bottom: .4rem;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .cb {
    width: 100%;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: flex-start;
    font-size: 1.2rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba {
    position: relative;
    height: 1.3rem;
    padding: .5rem 0;
    display: inline-block;
    margin-bottom: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .pad {
    padding-top: .2rem;
    display: inline-block;
    height: initial;
    padding-left: .5rem;
    font-size: 1.2rem;
    line-height: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .pad.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs_senate .pad.centre {
    padding-left: 0;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.dem {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.tooltipdecodeurs_senate .ba.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate .ba.reste {
    background-color: #75787a;
}

.tooltipdecodeurs_senate strong {
    font-weight: 500;
}

.tooltipdecodeurs_senate .contenant {
    padding: 1rem 1.5rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate .contenant.desop {
    font-size: 80%;
    margin-top: 0;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    background-color: #f3f4f6;
    color: rgba(0, 0, 0, .5);
}

.tooltipdecodeurs_senate .contenant.desop .ba {
    opacity: .4;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate .contenant.desop {
    margin-top: 0 !important;
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
    background-color: #25242A;
    color: rgba(255, 255, 255, .65);
}

.tooltipdecodeurs_senate .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    margin: .5em 0;
}


/*
.tooltipdecodeurs_senate .titre_tt.flex {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
    align-items: baseline;
}

.tooltipdecodeurs_senate .titre_tt.flex .droite {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}*/

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle,
.tooltipdecodeurs_senate .carre {
    width: 1.1rem;
    height: 1.1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
}

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle {
    border-radius: 50%;
}

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle.dem,
.tooltipdecodeurs_senate .carre.d {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .bubulle.rep,
.tooltipdecodeurs_senate .carre.r {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.tooltipdecodeurs_senate .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs_senate .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs_senate,
.arrow:after {
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    background-color: #f3f4f6;
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#us_senate span.desktop {
    display: inline;
}

#us_senate span.mobile {
    display: none;
}


/* les classes du svg */

#us_senate .etat {
    fill: #e7ecf0;
    stroke: #fff;
    stroke-width: .5px;
}

#us_senate .cls-5 {
    fill: #131e2b;
}

#us_senate .cls-4 {
    fill: none;
    stroke: #131e2b;
    stroke-width: .75px;
}

#us_senate .carre {
    fill: #cfd3d6;
    stroke-width: 0;
    stroke: #9ca0a3;
}

#us_senate .carre.d,
[data-color-mode="dark"] #us_senate .carre.d {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
    stroke: rgb(27, 82, 139);
    stroke-width: 0;
}

#us_senate .carre.r,
[data-color-mode="dark"] #us_senate .carre.r {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
    stroke: rgb(144, 19, 35);
    stroke-width: 0;
}

#us_senate .carre.reste {
    fill: #cfd3d6;
    stroke-width: 0;
    stroke: #9ca0a3;
}

#us_senate .carre.i {
    fill: #FFE193;
    stroke: #ffcc47;
    stroke-width: 0;
}

#us_senate .texte_etat {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
}

.cls-4 {
    stroke-miterlimit: 10;
}

.cls-4 {
    fill: none;
    stroke: #131e2b;
    stroke-width: 0.75px;
}

.cls-5 {
    fill: #131e2b;
}


/* le graphe du haut */

.graphelarge {
    position: relative;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding-bottom: .6rem;
}

.graphelarge.desop {
    opacity: .6;
}

.graphelarge .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 2rem;
}

.graphelarge.desop .candidats {
    margin-bottom: .5rem;
    margin-top: 0;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
}

.graphelarge.desop .candidats .quelparti {
    font-weight: initial;
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti {
    display: inline-block;
    width: 50%;
    position: relative;
    padding: 0;
    font-weight: 600
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg {
    margin: 0 .25rem -.3rem .25rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti svg path {
    fill: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite svg path {
    fill: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.graphelarge .candidats .quelparti span {
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 400;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.french,
.graphelarge .candidats .quelparti span.english {
    font-size: 1.2rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.gras {
    font-weight: 600;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decal {
    position: absolute;
    margin-left: .5rem;
    bottom: -1rem;
}

.graphelarge .candidats .quelparti.droite {
    text-align: right
}

.graphelarge .candidats .quelparti .dedans {
    position: relative;
    display: inline-block;
}

.graphelarge .candidats .quelparti span.decalrep {
    margin-right: 0;
    position: absolute;
    left: -2.5rem;
    bottom: -1rem;
    -moz-transform: scaleX(-1);
    -o-transform: scaleX(-1);
    -webkit-transform: scaleX(-1);
    transform: scaleX(-1);
    filter: FlipH;
}

.graphelarge .contenantbarres {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

.graphelarge .limite {
    text-align: right;
    font-size: 60%;
    padding-right: .5rem;
    width: 50%;
    position: absolute;
    top: 3.5rem;
    left: 0;
    height: 1.5rem;
    pointer-events: none;
    border-right: 1px solid #383f4e;
}

.graphelarge .limite span {
    position: absolute;
    top: -12px;
    transform: translate(-50%, -50%);
}

.graphelarge .barre {
    height: 2rem;
}

.graphelarge .barre.hachure.dem {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(33, 102, 172, 1), rgba(33, 102, 172, 1) 3px, rgba(33, 102, 172, .75) 4px, rgba(33, 102, 172, .75) 6px)
}

.graphelarge .barre.hachure.rep {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(178, 24, 43, 1), rgba(178, 24, 43, 1) 3px, rgba(178, 24, 43, .75) 4px, rgba(178, 24, 43, .75) 6px);
}

.graphelarge.desop .barre {
    height: .7rem;
}

.graphelarge .barre.dem {
    text-align: left;
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.graphelarge .barre.rep {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
    text-align: right;
}

.graphelarge .barre.indep {
    background-color: #FFE193;
}

.graphelarge .barre.reste {
    background-color: #cfd3d6;
}

.contenanttouteslesbarres_senate {
    max-width: 1030px;
    margin: 0 auto;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: center;
    margin: 0 auto;
}

.contenanttouteslesbarres_senate img {
    width: 70px !important;
    position: absolute !important;
    top: 15px;
    left: calc(50% - 35px);
    height: 70px !important;
}


/* CSS de la légende */

.legende_senat {
    justify-content: flex-end;
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
}

.legende_senat .col {
    padding-left: 2rem;
}

.legende_senat .col span.carre,
.legende_senat .col span.cercle {
    width: 1.4rem;
    height: 1.4rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
}

.legende_senat .col span.bleu {
    background-color: rgba(33, 102, 172, 1);
}

.legende_senat .col span.rouge {
    background-color: rgba(178, 24, 43, 1);
}

.legende_senat .col span.gris {
    background-color: #cfd3d6;
}

[data-color-mode="dark"] .legende_senat .col span.gris {
    background-color: #75787a;
}

.legende_senat .col span.cercle.rouge {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(178, 24, 43, 1), rgba(178, 24, 43, 1) 1.5px, rgba(178, 24, 43, .2) 2px, rgba(178, 24, 43, .2) 3px);
}

.legende_senat .col span.cercle.bleu {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(33, 102, 172, 1), rgba(33, 102, 172, 1) 1.5px, rgba(33, 102, 172, .2) 2px, rgba(33, 102, 172, .2) 3px);
}

.legende_senat .col span.cercle {
    border-radius: 50%;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs_senate {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        /*        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;*/
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs_senate:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: 1.5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .legende_senat {
        display: block;
        margin-bottom: 1.5rem;
    }

    .legende_senat .col {
        padding-left: 0;
    }

    #us_senate span.desktop {
        display: none;
    }

    #us_senate span.mobile {
        display: inline;
    }

    .graphelarge {
        width: 96%;
        margin: 0 2%;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti {
        font-size: 1.2rem;
    }

    .graphelarge .candidats .quelparti span {
        font-size: 1.4rem;
    }

    .cachermobile {
        display: none;
    }

    #droiten {
        display: block !important;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs_senate .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #25242A !important;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .barre.reste {
    background-color: #5d6061;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .carre {
    fill: #75787a;
    stroke: #696b6d;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .texte_etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, .2);
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .cls-5 {
    fill: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] #us_senate .cls-4 {
    stroke: #DADADA;
}

[data-color-mode="dark"] .graphelarge .limite {
    border-right: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}


/*#us_senate .texte_etat.french {
    display: none;
}*/

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀

Fichier pour la saisie : https://docs.google.com/spreadsheets/d/149JGr9BqC4EmIYQtCuPJrC1DxN8PJpnvHJlCfngIX58/edit#gid=2110919684



Les résultats au SénatSenate election results













50 sièges enseats in 2020
50 sièges enseats in 2020





  35 sièges à pourvoir en 202235 seats up for election
 65 sièges non renouvelés cette année65 seats not up for election
























































































































































































































































































































Ohio
Michigan
Wisconsin
Washington
Colorado
Oklahoma
Floride
Florida
Géorgie
Georgia
Caroline du Nord
North Carolina
New York
Hawaï
Hawaii
Alaska

Californie
California
Texas
Arizona






Source : Associated Press
 -->









/* c'est ici qu'on choisit la langue : fr/en */
var langue = "fr";

var modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark",
    largeur = document.getElementById("us_senate").offsetWidth,
    mobileDec = false,
",
    nombres = ["Aucun", "Un", "Deux"],
";;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

 d.code);

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

function pluriel(nombre) {
= 2) ? "s" : "");
}

function comptage(d) {
    listeComptage = {
        "circle": d.bougepas,
        "rect": d.election2022.replace("i", "d"),
        "sortant": d.sortant
    };
    return listeComptage;
}

const senateursClasse1et2 = [{
        "code": "AK",
        "senateur": "Dan Sullivan",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "AL",
        "senateur": "Tommy Tuberville",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "AR",
        "senateur": "Tom Cotton",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "AZ",
        "senateur": "Kyrsten Sinema",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "CA",
        "senateur": "Dianne Feinstein",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "CO",
        "senateur": "John Hickenlooper",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "CT",
        "senateur": "Chris Murphy",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "DE",
        "senateur": "Tom Carper",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "DE",
        "senateur": "Chris Coons",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "FL",
        "senateur": "Rick Scott",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "GA",
        "senateur": "Jon Ossoff",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "HI",
        "senateur": "Mazie Hirono",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "IA",
        "senateur": "Joni Ernst",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "ID",
        "senateur": "Jim Risch",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "IL",
        "senateur": "Dick Durbin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "IN",
        "senateur": "Mike Braun",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "KS",
        "senateur": "Roger Marshall",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "KY",
        "senateur": "Mitch McConnell",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "LA",
        "senateur": "Bill Cassidy",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MA",
        "senateur": "Elizabeth Warren",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MA",
        "senateur": "Ed Markey",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MD",
        "senateur": "Ben Cardin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "ME",
        "senateur": "Angus King",
        "parti": "dem",
        "detail": ((langue == "fr") ? "indép." : "indep.")
    }, {
        "code": "ME",
        "senateur": "Susan Collins",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MI",
        "senateur": "Debbie Stabenow",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MI",
        "senateur": "Gary Peters",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MN",
        "senateur": "Amy Klobuchar",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MN",
        "senateur": "Tina Smith",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MO",
        "senateur": "Josh Hawley",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MS",
        "senateur": "Roger Wicker",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MS",
        "senateur": "Cindy Hyde-Smith",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "MT",
        "senateur": "Jon Tester",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "MT",
        "senateur": "Steve Daines",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NC",
        "senateur": "Thom Tillis",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "ND",
        "senateur": "Kevin Cramer",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NE",
        "senateur": "Deb Fischer",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NE",
        "senateur": "Ben Sasse",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "NH",
        "senateur": "Jeanne Shaheen",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NJ",
        "senateur": "Bob Menendez",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NJ",
        "senateur": "Cory Booker",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NM",
        "senateur": "Martin Heinrich",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NM",
        "senateur": "Ben Ray Luján",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NV",
        "senateur": "Jacky Rosen",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "NY",
        "senateur": "Kirsten Gillibrand",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "OH",
        "senateur": "Sherrod Brown",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "OR",
        "senateur": "Jeff Merkley",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "PA",
        "senateur": "Bob Casey Jr.",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "RI",
        "senateur": "Sheldon Whitehouse",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "RI",
        "senateur": "Jack Reed",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "SC",
        "senateur": "Lindsey Graham",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "SD",
        "senateur": "Mike Rounds",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TN",
        "senateur": "Marsha Blackburn",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TN",
        "senateur": "Bill Hagerty",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TX",
        "senateur": "Ted Cruz",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "TX",
        "senateur": "John Cornyn",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "UT",
        "senateur": "Mitt Romney",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "VA",
        "senateur": "Tim Kaine",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "VA",
        "senateur": "Mark Warner",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "VT",
        "senateur": "Bernie Sanders",
        "parti": "dem",
        "detail": ((langue == "fr") ? "indép." : "indep.")
    }, {
        "code": "WA",
        "senateur": "Maria Cantwell",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "WI",
        "senateur": "Tammy Baldwin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "WV",
        "senateur": "Joe Manchin",
        "parti": "dem"
    }, {
        "code": "WV",
        "senateur": "Shelley Moore Capito",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "WY",
        "senateur": "John Barrasso",
        "parti": "rep"
    }, {
        "code": "WY",
        "senateur": "Cynthia Lummis",
        "parti": "rep"
    }],
    senateursQuiRestent = {},
    dicoParti = {
        "d": ["dém.", "D"],
        "r": ["rép.", "R"]
    };

for (const [i, d] of senateursClasse1et2.entries()) {
    if (!senateursQuiRestent[d.code]) {
        senateursQuiRestent[d.code] = [];
    }
    senateursQuiRestent[d.code].push(d);
}

function genererFenetreHtml_senat(etat) {
    var d = n.get(etat),
        e = senate2022[etat];

    var dem = "",
        rep = "",
        ind = "",
        res = "",
";

    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
" + d.etat + ""
    } else {
" + d.state + ""
    }
";

    /* ici on met le siège à pourvoir */
 0) {
        if (d.election2022) {
 d.code == etat);
            /* puis le html */
            if (langue == "fr") {
"
                for (var j = 0; j                     var nomGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep : gagnant[j].dem),
                        genreGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep_genre : gagnant[j].dem_genre);
                    /* on sort le ou la candidate */
 " + nomGagnant + " élu" + ((genreGagnant == "f") ? "e" : "") + " (" + dicoParti[d.election2022[j]][0] + ")"
                }
"
            } else {
"
                for (var j = 0; j                     var nomGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep : gagnant[j].dem),
                        genreGagnant = ((d.election2022[j] == "r") ? gagnant[j].rep_genre : gagnant[j].dem_genre);
                    /* on sort le ou la candidate */
 " + nomGagnant + " elected (" + dicoParti[d.election2022[j]][1] + ")"
                }
"
            }
        } else {
" + ((langue == "fr") ? nombres[d.sortant.length] + " siège" + pluriel(d.sortant.length) + " à pourvoir" : d.sortant.length + " seat" + pluriel(d.sortant.length) + " up for election") + ""
        }
    } else {
" + ((langue == "fr") ? "Pas d'élection sénatoriale dans cet Etat" : "No Senate election in this state") + ""
    }
"
    /* ici les sièges qui ne bougent pas */
    if (senateursQuiRestent[etat]) {
"
"
" + ((langue == "fr") ? "Sièges non remis en jeu " : "Seats not up for election") + ":"
        for (const [j, f] of senateursQuiRestent[etat].entries()) {
            if (langue == "fr") {
                partilisible = f.parti.replace("e", "é") + ".";
            } else {
                partilisible = f.parti.slice(0, 1).toUpperCase()
            }
 " + f.senateur + " (" + partilisible + ((f.detail) ? ", " + f.detail : "") + ")"
        }
"
"
    } else {
"
" + ((langue == "fr") ? "Deux sièges sont à pourvoir au lieu d'un seul en raison de la démission programmée du second sénateur républicain James Inhofe" : "Oklahoma has scheduled special elections to fill the U.S. Senate seat being vacated by James M. Inhofe (R)") + "";
"
    }
    return html
}


/* le code en fonction des résultats */

var dicoPosition_s = {},
    decompte_s = {
        "dem": 0,
        "rep": 0,
        "indep": 0,
        "reste": 0
    };

var senate = d3.select("#us_senate svg"),
    divTTs = d3.select("body").append("div")
    .attr("class", "tooltipdecodeurs_senate passelect")
    .style("opacity", 0);

let taille_tex = {
        "size": (mobileDec) ? 6 : 4,
        "strokeWidth": (mobileDec) ? 2 : 1.5
    },
    t_d = textures.lines()
    .orientation("diagonal")
    .size(taille_tex.size)
    .strokeWidth(taille_tex.strokeWidth)
    .shapeRendering("crispEdges")
    .stroke(modeNuit ? "rgba(33, 102, 172, 1)" : "rgba(33, 102, 172, .7)")
    .background("rgba(33, 102, 172, .1)"),
    t_r = textures.lines()
    .orientation("diagonal")
    .size(taille_tex.size)
    .strokeWidth(taille_tex.strokeWidth)
    .shapeRendering("crispEdges")
    .stroke(modeNuit ? "rgba(178, 24, 43, 1)" : "rgba(178, 24, 43, .7)")
    .background("rgba(178, 24, 43, .1)");

senate.call(t_d);
senate.call(t_r);

senate.selectAll("#us_senate g.groupe_carres")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            largeurGroupe = document.getElementById("s_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition_s[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition_s[cetEtat].x;
            divTTs.style("opacity", 1);

            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("height").replace("px", "");
")
                .style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        } else {
            divTTs.style("opacity", 1).html(genererFenetreHtml_senat(cetEtat))
                .style("left", "initial")
                .style("top", "initial");
        }
    })
    .on("mousemove", function() {
        cetEtat = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        if (!mobileDec) {
            redimensionner_senate();
            largeurGroupe = document.getElementById("s_" + cetEtat).getBoundingClientRect().width;
            yCeci = dicoPosition_s[cetEtat].y;
            xCeci = dicoPosition_s[cetEtat].x;
            largeurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("width").replace("px", "");
            hauteurTT = d3.select(".tooltipdecodeurs_senate").style("height").replace("px", "");

            /* on applique */
            divTTs.style("left", xCeci + (+largeurGroupe / 2) - (+largeurTT / 2) + 3 + "px")
                .style("top", yCeci - (+hauteurTT + 12) + "px");
        }
    })
    .each(function() {
        etatHover = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
        listeTemp = [];
        d = n.get(etatHover);
        listeTemp = comptage(d, etatHover);
        var pourvoir = d3.selectAll("#s_" + etatHover + " rect.carre").size(),
            pasbouger = d3.selectAll("#s_" + etatHover + " circle.carre").size();

        if (pourvoir == 1) {
            d3.select("#s_" + etatHover + " rect.carre")
                .classed(listeTemp["rect"], true);
        }
        if (pasbouger == 1) {
            d3.select("#s_" + etatHover + " circle.carre")
                .classed(listeTemp["circle"], true)
                .style("fill", ((listeTemp["circle"] == "r") ? t_r.url() : t_d.url()));
        }
        if (pasbouger == 2) {
            d3.selectAll("#s_" + etatHover + " circle.carre")
                .each(function(d, i) {
                    d3.select(this)
                        .classed(listeTemp["circle"][i], true)
                        .style("fill", ((listeTemp["circle"][i] == "r") ? t_r.url() : t_d.url()));
                })
        }
        if (pourvoir == 2) {
            d3.selectAll("#s_" + etatHover + " rect.carre")
                .each(function(d, i) {
                    d3.select(this).classed(listeTemp["rect"][i], true);
                })
        }
    })
    .on("mouseout", function() {
        divTTs.style("opacity", 0);
    });


senate.selectAll(".carre")
    .on("mouseover", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " .carre").style("stroke-width", 2.4);
    })
    .on("mouseout", function() {
        cetEtat = d3.select(this.parentNode).attr("id");
        d3.selectAll("g#" + cetEtat + " .carre").style("stroke-width", 0);
    });

/* l'événement quand on redimensionne la page pour le tooltip */

function redimensionner_senate() {

    modeNuit = document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode") && document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark";
    senate.selectAll("#us_senate g.groupe_carres")
        .each(function(d, i) {
            etatDico = d3.select(this).attr("id").slice(2, 4);
            xsEtat = $("#s_" + etatDico).offset().left;
            ysEtat = $("#s_" + etatDico).offset().top;

            dicoPosition_s[etatDico] = {
                "x": xsEtat,
                "y": ysEtat
            }
        })

    /* on cache le texte dans la langue qui ne nous intéresse pas */
    if (langue.toLowerCase() == "fr") {
        d3.selectAll("#resultatsenat span.french").style("display", "block")
        d3.selectAll("#resultatsenat span.english").style("display", "none")
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.french").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.english").style("display", "none");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .french").style("display", "inline");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .english").style("display", "none");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .french").style("display", "inline");
    } else {
        d3.selectAll("#resultatsenat span.french").style("display", "none")
        d3.selectAll("#resultatsenat span.english").style("display", "block")
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.english").style("display", "block");
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.french").style("display", "none");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .french").style("display", "none");
        d3.selectAll("#us_senate .legende_senat .english").style("display", "inline");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .english").style("display", "inline");
        d3.selectAll(".contenanttouteslesbarres_senate .french").style("display", "none");
    }

    if (mobileDec) {
        d3.selectAll("#us_senate .texte_etat.french.cachermobile, #us_senate .texte_etat.english.cachermobile").style("display", "none");
    }
}

window.onresize = redimensionner_senate;

/*

                                        /██                
                                       | ██                
  /██████   /██████  /██████   /██████ | ███████   /██████ 
 /██__  ██ /██__  ██|____  ██ /██__  ██| ██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██  \__/ /███████| ██  \ ██| ██  \ ██| ████████
| ██  | ██| ██      /██__  ██| ██  | ██| ██  | ██| ██_____/
|  ███████| ██     |  ███████| ███████/| ██  | ██|  ███████
 \____  ██|__/      \_______/| ██____/ |__/  |__/ \_______/
 /██  \ ██                   | ██                          
|  ██████/                   | ██                          
 \______/                    |__/                          

*/

function largeurBarre(combien) {
    prct = (combien / 100) * 100;
    return prct.arrondir() /*Math.round(prct)*/ ;
}

function repartitionSieges(parti) {
    if (parti == 'r') {
        decompte_s["rep"]++
    }
    if (parti == 'd') {
        decompte_s["dem"]++
    }
    if (parti == 'i') {
        decompte_s["indep"]++
    }
}

for (const [i, d] of senate2022.entries()) {
    for (var j = 0; j         repartitionSieges(d.bougepas[j])
    }
    for (var j = 0; j         repartitionSieges(d["election2022"][j])
    }
}

/* dem : 36, rep: 21 */

decompte_s["reste"] = 100 - decompte_s["dem"] - decompte_s["rep"];

var decompte_sArray = [{
    "parti": "dem hachure",
    "representants": 36
}, {
    "parti": "dem",
    "representants": decompte_s["dem"] - 36
}, {
    "parti": "indep",
    "representants": decompte_s["indep"]
}, {
    "parti": "reste",
    "representants": decompte_s["reste"]
}, {
    "parti": "rep",
    "representants": decompte_s["rep"] - 29
}, {
    "parti": "rep hachure",
    "representants": 29
}];

= 50) ? " gras" : "") + "\">"
senateBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Démocrates" : "Democrats")
= 50) ? check : "") + " " + decompte_s["dem"] + "" + ((decompte_s["rep"] >= 51) ? check : "") + decompte_s["rep"] + "  "
senateBarres += ((langue.toLowerCase() == "fr") ? "Républicains" : "Republicans")
";
";

for (const [i, d] of decompte_sArray.entries()) {
 0) {
";
";
    }
}

";
";

if (langue.toLowerCase() == "fr") {
    senateBarres += "majorité absolue"
} else {
    senateBarres += "absolute majority"
}
";

/* on envoie */
d3.select("#graphe_reprezenate").html(senateBarres);
var hauteurGraphe = d3.select("#graphe_reprezenate").node().getBoundingClientRect().height;

d3.select("#graphe_reprezenate .limite").style("height", hauteurGraphe * .66 + "px");

/* on modifie la légende si y a plus de sièges à attribuer */

if (decompte_s["reste"] == 0) {
    d3.select(".legende_senat span.carre.gris").style("display", "none")
}

/* on change le titre au besoin */

if (langue == "fr") {
= 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Les démocrates conservent la majorité au sénat")
    }
 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Le Sénat passe sous contrôle républicain")
    }
} else {
= 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Democrats keep Senate majority")
    }
 50) {
        d3.select("#resultatsenat").html("Republicans win Senate majority")
    }
}

redimensionner_senate();

/* on gère le texte de MAJ */
d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/RgLE3V3-fAMBunZMi8xeSG6Ivvx3bQ_1327").then(function(data) {
    if (langue == "fr") {
        texteMaj_senate = data["source fr"].valeur;
    } else {
        texteMaj_senate = data["source en"].valeur;
    }

    d3.select("#maj_senate").html(texteMaj_senate)

});
                    
setInterval(function() {
  var now = new Date();
  var current = now.getHours() + ':' + now.getMinutes();
    window.location.reload();
  console.info("Refresh", current)
}, 120000); 

<article-nb="2022/11/10/19-5">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La Fédération internationale de football, qui proscrit les messages politiques lors du Mondial, refuse que les Danois s’entraînent avec une tenue défendant les « droits humains pour tous ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation               Coupe du monde 2022             Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                                              Sport       Coupe du monde 2022             Coupe du monde 2022 : la FIFA interdit au Danemark de porter des maillots en faveur des droits humains      La Fédération internationale de football, qui proscrit les messages politiques lors du Mondial, refuse que les Danois s’entraînent avec une tenue défendant les « droits humains pour tous ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h32, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les maillots promouvant les droits humains seront interdits pendant la Coupe du monde au Qatar, qui se tiendra du 20 novembre au 18 décembre. La Fédération internationale de football association (FIFA) a interdit à l’équipe du Danemark de s’entraîner avec des tenues portant le message « Human Rights for All » (« droits humains pour tous »), a confirmé à l’Agence France-Presse, jeudi 10 novembre, Jakob Hoyer, un porte-parole de la Fédération danoise de football (DBU).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 au Qatar : les raisons du malaise                   Hostiles de longue date à l’organisation du Mondial dans l’émirat, les Danois se veulent à la pointe de la défense des travailleurs migrants et des droits LGBT + dans le pays organisateur de la compétition. « Nous avons envoyé une demande à la FIFA, mais la réponse est négative. Nous le regrettons, mais nous devons en tenir compte », a déclaré le directeur général de la DBU, Jakob Jensen, à l’agence de presse danoise Ritzau.            Tout message politique interdit            La fédération danoise avait auparavant annoncé que les maillots d’entraînement afficheraient des « messages critiques », deux sponsors (Danske Spil et Arbejdernes Landsbank) ayant accepté qu’ils remplacent leur logo. La FIFA, qui interdit tous messages politiques, avait exhorté la semaine dernière les sélections à « se concentrer sur le football » et à ne pas l’entraîner « dans chaque bataille idéologique ou politique ».                 La DBU conteste qu’il s’agisse d’un message politique, mais elle se conformera à la décision pour éviter des amendes ou des sanctions, a-t-elle fait savoir. « Pour moi, il s’agit d’un maillot avec un message très simple sur les droits humains universels », a plaidé M. Jensen. Sur les maillots officiels du pays scandinave pendant la compétition, l’équipementier Hummel a également estompé ses logos en signe de « protestation » contre les autorités qataries.                             Tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Le Mondial 2022 au Qatar, c’est un petit peu de sport, énormément d’argent, et des violations massives des droits humains »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/10/coupe-du-monde-2022-la-fifa-interdit-au-danemark-de-porter-des-maillots-en-faveur-des-droits-humains_6149381_3242.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la FIFA interdit au Danemark de porter des maillots en faveur des droits humains","dateCreated":"2022-11-10T18:32:14+01:00","datePublished":"2022-11-10T18:32:14+01:00","dateModified":"2022-11-10T18:35:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"La F\u00e9d\u00e9ration internationale de football, qui proscrit les messages politiques lors du Mondial, refuse que les Danois s\u2019entra\u00eenent avec une tenue d\u00e9fendant les \u00ab\u00a0droits humains pour tous\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/03/29/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/ill_4605098_bcba_lacazette_5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-6">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Photographe naturaliste épris de nature et de cuisine, Erwan Balança fait son marché au milieu des chênes, au bord d’un chemin ou dans une rivière et prépare des mets pourtant gourmands. Leçons de cuisine et de débrouille en pleine forêt.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                             ERWAN BALANÇA                        Le Goût du Monde       Le Monde passe à table         Erwan Balança, le chef des sous-bois   Par Léo Pajon (Bouaye - Loire-Atlantique, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h39     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePhotographe naturaliste épris de nature et de cuisine, Erwan Balança fait son marché au milieu des chênes, au bord d’un chemin ou dans une rivière et prépare des mets pourtant gourmands. Leçons de cuisine et de débrouille en pleine forêt.                Organiser un bivouac dans les sous-bois humides du pays nantais, en novembre ? Erwan Balança a accepté, sans hésiter. Corps sec, visage tanné illuminé par des mèches blanches (seul indice sur son âge, 50 ans), ce photographe naturaliste a passé la plus grande partie de sa vie dans la nature, dans des conditions climatiques légèrement plus rugueuses… lorsqu’il guettait l’ours blanc en Alaska, par exemple. Et, dès l’enfance, sa passion pour les grands espaces s’est accompagnée d’une fascination pour la cuisine. « J’ai grandi dans le Morbihan, dans le village de Kerham, raconte-t-il. J’attrapais des crabes, des grenouilles, et j’élevais des escargots pour les manger. Quand je revenais de l’école, je piégeais des grives et des merles que je rapportais dans mes poches pour les passer à la braise !  »           « On croit parfois qu’il faut faire des milliers de kilomètres pour partir à l’aventure, mais il suffit de passer la nuit dans un bois près chez soi » – Erwan Balança          A la maison, ce fils de cuistot orchestrait souvent la tambouille familiale. Il glanait les conseils du paternel et écumait les recettes de La Cuisine du marché, un ouvrage de Paul Bocuse paru en 1976 (chez Flammarion), devenu un classique des foyers français. « Ce bouquin m’a donné des bases pour m’adapter aux circonstances », explique ce MacGyver du goût, capable d’imaginer une sauce soubise entre deux tentes, avec quelques oignons et un fond de vin blanc.          Au fil de ses sorties, Erwan Balança a peaufiné sa « cuisine du dehors », une popote brute, pieds dans l’humus, mais toujours gourmande. « La nourriture lyophilisée des survivalistes, ce n’est pas pour moi, rigole-t-il. Je trouve essentiel de se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main. » Il a tiré de ses expériences un très bel ouvrage, Cuisiner dans les bois (Ulmer, 192 p., 30 euros), mêlant textes, photos et recettes. Le livre fait l’effet d’un grand bol d’air. Loin de la sophistication de certaines préparations étoilées impossibles à reproduire, il rejoint les grandes préoccupations du moment, en proposant une cuisine de débrouille qui suit la saison, s’appuie sur des ingrédients en circuit très court (ceux qu’on trouve sur son chemin ou au bout de sa canne à pêche) et s’interdit le gaspillage. Une pierre chaude et plate sortie du feu permet de faire cuire un rouget à l’unilatérale. Un simple sac zippé suffit à préparer une macération à base de citron et d’épices. Les têtes, queues et arêtes de poisson viennent donner du goût à un bouillon au miso.        Il vous reste 73.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/11/10/erwan-balanca-le-chef-des-sous-bois_6149364_4497319.html"},"headline":"Erwan Balan\u00e7a, le\u00a0chef\u00a0des sous-bois","dateCreated":"2022-11-10T16:00:07+01:00","datePublished":"2022-11-10T16:00:07+01:00","dateModified":"2022-11-10T17:39:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Le Monde passe \u00e0 table"],"keywords":["Gastronomie","Le Go\u00fbt du Monde","Le Monde passe \u00e0 table"],"description":"Photographe naturaliste \u00e9pris de nature et de cuisine, Erwan Balan\u00e7a fait son march\u00e9 au milieu des ch\u00eanes, au bord d\u2019un chemin ou dans une rivi\u00e8re et pr\u00e9pare des mets pourtant gourmands. Le\u00e7ons de cuisine et de d\u00e9brouille en pleine for\u00eat.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9o Pajon","description":"Bouaye - Loire-Atlantique, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/0/0/2126/1063/1342/671/60/0/be437ab_1668009617591-web-pano.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-7">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le mouvement s’inscrit dans le cadre d’une journée de mobilisation nationale et pour les salaires et les retraites. La RATP conseille à toutes celles et ceux qui peuvent de télétravailler.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Transports             Grève du 10 novembre : un trafic très perturbé sur les métros et les RER, presque normal sur les TGV et les TER      Le mouvement s’inscrit dans le cadre d’une journée de mobilisation nationale et pour les salaires et les retraites. La RATP conseille à toutes celles et ceux qui peuvent de télétravailler.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h44, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un arrêt de bus dans le quartier de la gare Saint-Lazare, à Paris, le 10 novembre 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 Le trafic est fortement perturbé, jeudi 10 novembre à Paris, en raison d’une grève à l’appel de l’ensemble des syndicats de la RATP. La régie invite tous ceux qui le peuvent à rester chez eux en télétravail.            Seules les lignes entièrement automatisées 1 et 14 rouleront normalement, mais avec un « risque de saturation ».Cinq lignes seront entièrement fermées (2, 8, 10, 11 et 12), les autres ne roulant qu’aux heures de pointe, avec un service fortement dégradé.La situation ne sera pas meilleure sur le RER A, où un train sur trois circulera en moyenne.Sur le RER B, la fréquence sera d’un train sur deux.            A la SNCF, en revanche, le mouvement, soutenu par la seule CGT-Cheminots, s’annonce bien moins suivi.            Le trafic sera normal sur les TGV et légèrement perturbé sur les Intercités, à la veille d’un week-end prolongé.Sur les lignes TER, neuf trains sur dix circuleront en moyenneEn Ile-de-France, quelques perturbations sont à prévoir sur certaines lignes du Transilien.            Hausse des salaires et réforme des retraites                           Une station de métro fermée à Paris, le 10 novembre 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 L’ensemble des syndicats (CGT, FO, UNSA, Solidaires) de la RATP ont appelé de longue date à la mobilisation pour demander des hausses de salaire et une amélioration des conditions de travail. La RATP, comme les autres entreprises du secteur des transports, souffre également d’un sous-effectif chronique à cause de difficultés de recrutement. Elle subit une explosion de l’absentéisme, notamment sur son réseau de bus.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dégradation des transports parisiens : tensions entre la RATP et la région Ile-de-France                   Autre motif de mobilisation : la future réforme des retraites avec un report possible de l’âge légal de départ et la fin des régimes spéciaux. Les ressources humaines seront « le premier sujet sur la table » après sa prise de fonction, a insisté Jean Castex lors de son audition, mardi 8 novembre, devant le Sénat. Il a promis l’ouverture de négociations sur les salaires « dès décembre 2022, c’est-à-dire demain ».                 Cette manifestation s’inscrit dans le cadre d’une journée de mobilisation nationale et interprofessionnelle décidée récemment, à l’appel de la seule CGT. FO, qui s’était associée à la journée de mobilisation du 18 octobre, au plus fort du mouvement dans les raffineries, a choisi cette fois-ci de ne pas s’associer à la CGT, de même que FSU et Solidaires. Le secrétaire général de la CGT, Philippe Martinez, ne sera pas à Paris, ayant fait le choix de défiler à Nîmes, où il est en déplacement dans le cadre des élections professionnelles dans la fonction publique.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/10/greve-des-transports-journee-noire-a-la-ratp_6149266_823448.html"},"headline":"Gr\u00e8ve du 10\u00a0novembre\u00a0: un trafic tr\u00e8s perturb\u00e9 sur les m\u00e9tros et les RER, presque normal sur les TGV et les TER","dateCreated":"2022-11-10T05:44:04+01:00","datePublished":"2022-11-10T05:44:04+01:00","dateModified":"2022-11-10T18:43:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9conomie"],"description":"Le mouvement s\u2019inscrit dans le cadre d\u2019une journ\u00e9e de mobilisation nationale et pour les salaires et les retraites. La RATP conseille \u00e0 toutes celles et ceux qui peuvent de t\u00e9l\u00e9travailler.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/428/0/5142/2571/1342/671/60/0/3f1f62f_5697958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-8">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a dénoncé l’absence « d’humanité » de l’Italie, alors que parmi les 234 migrants rescapés en Méditerranée par le navire se trouvent 57 enfants et une vingtaine de malades.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe             L’« Ocean Viking » accueilli « à titre exceptionnel » par la France, qui critique le manque de « solidarité » de l’Italie      Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a dénoncé l’absence « d’humanité » de l’Italie, alors que parmi les 234 migrants rescapés en Méditerranée par le navire se trouvent 57 enfants et une vingtaine de malades.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h04, mis à jour à 13h40    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Certains des migrants sauvés en mer par le navire humanitaire « Ocean Viking », qui navigue en Méditerranée, mercredi 9 novembre 2022.  VINCENZO CIRCOSTA / AP                 Gérald Darmanin a annoncé à l’issue du conseil des ministres, jeudi 10 novembre, que le port de Toulon va accueillir, vendredi, le navire humanitaire Ocean Viking et 234 migrants rescapés au cours de leur traversée de la Méditerranée, « à titre exceptionnel ». Parmi les personnes secourues se trouvent 57 enfants et une vingtaine de malades, selon le ministre de l’intérieur. Un tiers des passagers migrants seront « relocalisés » en France, a-t-il ajouté, et ceux qui ne répondront pas aux critères de demandeurs d’asile « seront reconduits directement ».            Mercredi, la tension avait grimpé d’un cran entre la France et l’Italie, dirigée par la première ministre d’extrême droite Georgia Meloni, à propos de l’Ocean Viking, Paris dénonçant le refus « inacceptable » de Rome de laisser le bateau accoster. Bruxelles, de son côté, a appelé au débarquement immédiat de tous les migrants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le sort du navire humanitaire « Ocean-Viking », avec 234 migrants à bord, provoque des tensions entre la France et l’Italie                   Gérald Darmanin a estimé que Rome s’était écarté « de sa solidarité européenne » qui, selon lui, doit prévaloir en Europe quant à l’accueil des migrants. « On regrette que l’Italie n’ait pas agi avec la même célérité et la même humanité » que la France, a renchéri le porte-parole de l’exécutif, Olivier Véran.                 Plus tôt jeudi, le secrétariat général de la mer, rattaché au ministère de l’intérieur, avait annoncé l’évacuation sanitaire de trois migrants qui se trouvaient sur le bateau, qui fait l’objet d’un bras de fer entre la France et l’Italie. Selon SOS Méditerranée, qui affrète le navire, l’Ocean Viking avait demandé l’évacuation des trois passagers, qui sont « dans un état de santé grave et ont besoin d’une prise en charge hospitalière », selon l’ONG.            Actuellement au large de la Corse                           Certains des migrants sauvés en mer par le navire humanitaire « Ocean Viking », qui navigue en Méditerranée, mercredi 9 novembre 2022.  VINCENZO CIRCOSTA / AP                 « L’un des patients est instable et ne réagit pas aux soins prodigués à bord depuis le 27 octobre. Les deux autres ont subi des blessures en Libye qui, en raison du long délai de traitement, risquent maintenant d’avoir des conséquences négatives à long terme », a précisé à l’Agence France-presse une porte-parole de SOS Méditerranée.            L’ONG a envoyé sa demande aux autorités françaises par le truchement des centres régionaux opérationnels de surveillance et de sauvetage (Cross), et cette requête a été « prise en considération », selon SOS Méditerranée, dont le siège est à Marseille. L’évacuation « sera menée sous la conduite opérationnelle de l’amiral préfet maritime de la Méditerranée », a confirmé le secrétariat général à la mer. Le navire se trouve désormais, selon le site Marine Traffic, au large d’Aléria, en Corse.                Les opérations de secours ont commencé en fin de matinée : un hélicoptère de l’armée de l’air avec une équipe médicale à bord a décollé vers 11 heures de la base de Solenzara en Corse pour aller récupérer les patients qui « devraient être évacués vers l’hôpital de Bastia », a détaillé auprès de l’Agence-France presse (AFP) le capitaine de frégate Pierre-Louis Josselin, porte-parole de la préfecture maritime.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/ocean-viking-le-gouvernement-organise-l-evacuation-sanitaire-de-quatre-passagers_6149330_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00ab\u00a0Ocean Viking\u00a0\u00bb accueilli \u00ab\u00a0\u00e0 titre exceptionnel\u00a0\u00bb par la France, qui critique le manque de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Italie","dateCreated":"2022-11-10T12:04:56+01:00","datePublished":"2022-11-10T12:04:56+01:00","dateModified":"2022-11-10T13:40:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Italie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019absence \u00ab\u00a0d\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Italie, alors que parmi les 234 migrants rescap\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e par le navire se trouvent 57 enfants et une vingtaine de malades.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/16a876b_264508c4e25d49d0b8fe841119fe458e-0-4a9960e2f7804d9ca7971625400e7f66.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-9">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le Conseil était saisi d’une QPC sur le cas d’une équipe médicale souhaitant arrêter les soins d’un patient ayant exprimé au préalable la volonté d’être maintenu en vie, même artificiellement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Santé       Fin de vie             Fin de vie : le Conseil constitutionnel réaffirme le droit des médecins à déroger aux directives anticipées d’un patient      Le Conseil était saisi d’une QPC sur le cas d’une équipe médicale souhaitant arrêter les soins d’un patient ayant exprimé au préalable la volonté d’être maintenu en vie, même artificiellement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h31, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un médecin n’est pas forcément contraint de respecter les « directives anticipées » par lesquelles un patient exprime sa volonté ou non d’être maintenu en vie. Le principe a été confirmé jeudi 10 novembre par le Conseil constitutionnel, qui valide la législation en vigueur. La loi, qui prévoit que le médecin puisse passer outre ces directives si elles sont « inappropriées » à la situation du patient, est conforme à la « sauvegarde de la dignité de la personne » comme à sa « liberté personnelle », estime le Conseil.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin de vie : le droit du médecin à passer outre les directives anticipées d’un patient contesté                   Cette décision est prise au moment où les débats sur la fin de vie reviennent dans le champ public. Le président Emmanuel Macron envisage un changement de législation, mais en renvoie la responsabilité à une convention citoyenne qui doit se réunir à partir de décembre.                 Le Conseil constitutionnel avait été saisi par la famille d’un patient, plongé dans le coma depuis mai après un accident et dont les médecins jugent la situation désespérée. L’équipe médicale de l’hôpital de Valenciennes (Nord) souhaite arrêter les soins – nutrition et respiration artificielles –, mais cette décision va à l’encontre les intentions manifestées par le patient dans ses « directives anticipées ». Celles-ci, qui consistent en un document préalablement écrit et signé par le patient, sont censées témoigner de sa volonté au cas où il ne serait plus en mesure d’exprimer un choix.            Dispositions « ni imprécises ni ambiguës »            Mais la loi prévoit que l’équipe médicale, après une procédure collégiale, puisse passer outre si elles apparaissent « non conformes à la situation médicale » du patient. C’est sur la validité de cette loi que devait trancher le Conseil. Celui-ci a estimé que le législateur avait été dans son rôle en prévoyant une telle porte de sortie aux médecins, notamment car le patient ne peut être totalement en mesure d’apprécier sa situation de manière anticipée.            La loi vise ainsi à « assurer la sauvegarde de la dignité des personnes en fin de vie », estime le Conseil constitutionnel, sans aller jusqu’à directement évoquer la notion d’acharnement thérapeutique. Il juge par ailleurs que la loi est suffisamment claire en évoquant le cas de directives « manifestement inappropriées » à la situation médicale du patient, alors que les défenseurs de la famille estimaient ces termes trop flous. « Ces dispositions ne sont ni imprécises ni ambiguës », estime le Conseil.                Rappelant par ailleurs qu’une telle décision n’était prise qu’à l’issue d’une procédure collégiale et qu’elle pouvait faire l’objet d’un « recours en temps utile » de la famille ou de proches, le Conseil a conclu que la législation en vigueur ne méconnaissait « ni le principe de sauvegarde de la dignité de la personne humaine ni la liberté personnelle ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin de vie : Emmanuel Macron face à une délicate réforme sociétale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/11/10/fin-de-vie-le-conseil-constitutionnel-reaffirme-le-droit-des-medecins-a-deroger-aux-directives-anticipees-d-un-patient_6149369_1651302.html"},"headline":"Fin de vie\u00a0: le Conseil constitutionnel r\u00e9affirme le droit des m\u00e9decins \u00e0 d\u00e9roger aux directives anticip\u00e9es d\u2019un patient","dateCreated":"2022-11-10T16:31:20+01:00","datePublished":"2022-11-10T16:31:20+01:00","dateModified":"2022-11-10T17:46:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Fin de vie"],"keywords":["Fin de vie","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le Conseil \u00e9tait saisi d\u2019une QPC sur le cas d\u2019une \u00e9quipe m\u00e9dicale souhaitant arr\u00eater les soins d\u2019un patient ayant exprim\u00e9 au pr\u00e9alable la volont\u00e9 d\u2019\u00eatre maintenu en vie, m\u00eame artificiellement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/15/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/6f08d60_508915496-210322jbalague-lemonde-mondor-5y5a0466.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fin de vie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fin-de-vie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-10">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Selon les conclusions d’une étude commandée par SOS Racisme, les tweets mentionnant le ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse sont souvent orchestrés ou récupérés par les groupes politiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Pixels        Réseaux sociaux             SOS Racisme décortique les attaques visant Pap Ndiaye sur Twitter      Selon les conclusions d’une étude commandée par SOS Racisme, les tweets mentionnant le ministre de l’éducation nationale et de la jeunesse sont souvent orchestrés ou récupérés par les groupes politiques.          Par Louis Adam         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Parmi les sujets identifiés comme susceptibles d’avoir été l’objet d’une orchestration, les termes « islamique », « indigénisme », « islamogauchisme » ou encore « wokisme ».  SOLÈNE REVENEY / LE MONDE               La nomination en mai de Pap Ndiaye comme ministre de l’éducation nationale a suscité de nombreuses critiques venant de droite comme de gauche : ainsi un internaute comparaissait, le 2 novembre, devant la 17e chambre correctionnelle du tribunal de Paris, accusé d’avoir publié des tweets racistes visant le nouveau ministre.          Quelques tweets noyés dans un océan de messages : dans une étude commandée par SOS-Racisme, la société Visibrain a ainsi analysé un corpus de 900 000 tweets et retweets, collectés entre le 20 mai, date de sa nomination, et le 8 septembre.          Outre la typologie des différents thèmes exploités par les détracteurs du ministre, l’étude permet surtout de comprendre comment ces vagues s’organisent et se structurent. Elle montre que les sujets abordés par les différents comptes varient largement en fonction de leur chapelle politique : ceux liés aux positions qualifiées de « wokistes », « indigénistes » ou « islamo-gauchistes » du nouveau ministre sont ainsi majoritairement évoqués par des comptes liés à l’extrême droite, du Rassemblement national aux partisans de Reconquête !, le parti d’Eric Zemmour. Du côté de La France insoumise (LFI), la critique revenant le plus fréquemment est liée au caractère « électoraliste » de cette nomination.          Militantisme opportuniste          Pour Dominique Sopo, président de SOS-Racisme, l’étude illustre notamment la mobilisation « de la nébuleuse zemmouriste », qui s’est acharnée à mener « une campagne virulente, agressive, malveillante, camouflant mal un racisme larvé, la couleur de peau de Pap Ndiaye jouant un rôle excitatif dans les milieux d’extrême droite ». Si le racisme visant le ministre n’est pas nécessairement explicite, il dissimule, selon Dominique Sopo, un militantisme opportuniste.                           Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye, un choix symbolique à la tête de l’éducation nationale                 Les auteurs de l’étude soulignent le lien étroit entre le calendrier politique et les tweets critiques adressés au ministre de l’éducation nationale. Les principales vagues de tweets concernant Pap Ndiaye correspondent en effet à des périodes précises : élections législatives, début de la 16e législature, première session extraordinaire de l’Assemblée nationale, rentrée politique.          « C’est pendant ces temps forts politiques que les réseaux militants se sont mobilisés », précisent les auteurs du rapport, notant au passage que les prises de position de Pap Ndiaye sur des sujets liés à son mandat, en dehors des rendez-vous attendus de la vie politique, n’ont pas suscité de réaction aussi massive. « De ces observations purement statistiques, on peut déduire une mobilisation opportuniste, calée sur le calendrier parlementaire bien plus que sur les prises de position de Pap Ndiaye », estiment les analystes.        Il vous reste 56.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                               Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/10/sos-racisme-decortique-les-attaques-visant-pap-ndiaye-sur-twitter_6149377_4408996.html"},"headline":"SOS Racisme d\u00e9cortique les attaques visant Pap Ndiaye sur Twitter","dateCreated":"2022-11-10T18:00:18+01:00","datePublished":"2022-11-10T18:00:18+01:00","dateModified":"2022-11-10T18:42:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Racisme","Harc\u00e8lement","Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Selon les conclusions d\u2019une \u00e9tude command\u00e9e par SOS\u00a0Racisme, les tweets mentionnant le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale et de la jeunesse sont souvent orchestr\u00e9s ou r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par les groupes politiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Adam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/188/0/2100/1050/1342/671/60/0/2a9fe06_1668096670445-ndiaye-tweet-raciste.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-11">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ En 2021, le nombre d’habitants du sud de la péninsule a reculé de 91 000, pour s’établir à 51,74 millions. Les jeunes y ont de moins en moins envie de fonder une famille, un symptôme de problèmes profonds qui traversent la société.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Corée du Sud             La Corée du Sud désemparée face à une natalité en berne      En 2021, le nombre d’habitants du sud de la péninsule a reculé de 91 000, pour s’établir à 51,74 millions. Les jeunes y ont de moins en moins envie de fonder une famille, un symptôme de problèmes profonds qui traversent la société.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un couple pose pour un selfie devant le fleuve Han et l’horizon de la ville de Séoul, en Corée du Sud, le 12 février 2021.  ED JONES / AFP               Coût élevé d’éducation des enfants, inégalités durables entre femmes et hommes, inefficacité des mesures gouvernementales : et voilà la Corée du Sud avec une natalité en berne. A 0,81 enfant par femme en 2021, en repli de 0,03 point par rapport à 2020, le taux de fécondité se situe loin de la moyenne de 1,59 enfant par femme observée dans les pays de l’Organisation pour la coopération et le développement économique (OCDE) et des 2 enfants par femme considérés comme nécessaires pour renouveler la population.          Depuis les années 1970, son recul régulier est tel qu’il a provoqué en 2021 la première baisse de la population. Le nombre d’habitants du sud de la péninsule a reculé de 91 000 par rapport à 2020, pour s’établir à 51,74 millions. Si la tendance se poursuit, s’inquiétait le 5 septembre l’Institut coréen des statistiques, la Corée du Sud pourrait compter autant d’habitants en 2100 qu’en 1953, à la fin de la guerre de Corée (1950-1953), soit un peu plus de 20 millions d’âmes.          Le déclin démographique se traduit par une accélération du vieillissement. En 2044, 36,7 % de sa population devraient avoir plus de 65 ans, soit plus que le Japon, la nation aujourd’hui la plus âgée, à 36,5 %.          Baisse des effectifs dans l’armée          Ce déclin a une incidence sur le système scolaire : la Corée comptait en avril 5,88 millions d’élèves de la maternelle au lycée, bien loin des 7,38 millions de 2012. Et il menace l’avenir de l’armée, qui remplit ses quotas grâce à la conscription. En 2017, le gouvernement a abaissé les effectifs de 590 000 à 522 000 soldats. Selon le ministère de la défense, cette réduction était indispensable « pour maintenir une force dépendante de la conscription ». Certains, comme Ha Tae-keung, parlementaire du Parti du pouvoir populaire (PPP, formation conservatrice au pouvoir), proposent d’ouvrir la conscription aux femmes.          Quant au marché du travail, les menaces de pénuries de main-d’œuvre pourraient se traduire par un relèvement de l’âge de la retraite de 60 à 65 ans. Le gouvernement a déjà recours de manière sélective à l’immigration, en proposant des visas à des « talents » étrangers.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  En Corée du Sud, faire des quinquagénaires la génération numérique pour les « maintenir au travail dans de bonnes conditions »                 La tendance traduit les difficultés des gouvernants, progressistes comme conservateurs, à trouver la recette pour relancer la natalité, malgré d’importants moyens : 185 000 milliards de wons (135 milliards d’euros) ont été dépensés au fil de plans quinquennaux – le quatrième datant de 2021. Ils sont axés sur les aides financières pour couvrir les frais liés à la grossesse ou la prise en charge des enfants en bas âge pour permettre aux mères de retravailler, ou encore aider les foyers modestes à faire face aux coûts élevés de l’éducation.        Il vous reste 54.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/la-coree-du-sud-desemparee-face-a-une-natalite-en-berne_6149343_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud d\u00e9sempar\u00e9e face \u00e0 une natalit\u00e9 en berne","dateCreated":"2022-11-10T13:00:16+01:00","datePublished":"2022-11-10T13:00:16+01:00","dateModified":"2022-11-10T13:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique"],"description":"En\u00a02021, le nombre d\u2019habitants du sud de la p\u00e9ninsule a recul\u00e9 de 91\u00a0000, pour s\u2019\u00e9tablir \u00e0 51,74\u00a0millions. Les jeunes y ont de moins en moins envie de fonder une famille, un sympt\u00f4me de probl\u00e8mes profonds qui traversent la soci\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/705/0/5827/2913/1342/671/60/0/9d690e8_1667234754930-000-92y72k-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-12">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Cinq mois après les élections législatives et la perte de la majorité absolue, la coalition présidentielle et les oppositions ne parviennent pas à trouver de terrains d’entente substantiels. Et la menace d’une dissolution plane toujours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Assemblée nationale              Entre 49.3, fausses négociations et menace de dissolution, le monde politique cherche la voie de sortie      Cinq mois après les élections législatives et la perte de la majorité absolue, la coalition présidentielle et les oppositions ne parviennent pas à trouver de terrains d’entente substantiels. Et la menace d’une dissolution plane toujours.          Par Jérémie Lamothe et Matthieu Goar         Publié aujourd’hui à 06h36, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/10/19-13">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Selon une étude de l’Insee, par rapport à la génération née en 1900, l’espérance de vie a progressé de trente-sept ans pour les femmes et de quarante-deux ans pour les hommes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Famille - vie privée             L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons      Selon une étude de l’Insee, par rapport à la génération née en 1900, l’espérance de vie a progressé de trente-sept ans pour les femmes et de quarante-deux ans pour les hommes.          Par Solène Cordier         Publié aujourd’hui à 17h02, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il est un domaine où les filles dépassent incontestablement les garçons : celui de la longévité. La tendance se confirme une nouvelle fois à la lecture de la dernière publication de l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), parue jeudi 10 novembre, qui porte sur l’espérance de vie des enfants nés en 2022.          Partant des hypothèses de scénario central des projections de population, l’institut de statistiques calcule que les petites filles nées cette année ont une espérance de vie moyenne de quatre-vingt-treize ans. Elle est de quatre-vingt-dix ans pour les petits garçons. Si on considère la fourchette la plus basse, elle descend à quatre-vingt-huit ans pour les filles et quatre-vingt-six ans pour les garçons. A l’inverse, les projections les plus optimistes imaginent une espérance de vie moyenne de quatre-vingt-dix-neuf ans pour les filles et quatre-vingt-six ans pour les garçons de cette génération.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de santé de Français : quelques progrès et toujours de fortes inégalités sociales et territoriales                 Ces prévisions ne sont pas du même registre que l’espérance de vie instantanée, présentée chaque année dans le bilan démographique de l’Insee, qui s’établissait en 2021 à 85,4 ans pour les femmes et à 79,3 ans pour les hommes. L’espérance de vie instantanée est calculée à partir des chiffres de la mortalité de l’année considérée, tandis que l’espérance de vie de la génération née en 2022 est calculée d’après les projections de données de mortalité.          En revanche, il est possible de comparer l’indicateur théorique de l’espérance de vie de la génération de 2022 avec l’espérance de vie de celles et ceux nés en 1900. « On a la vraie durée de vie des personnes de cette génération parce qu’ils sont tous décédés désormais », explique Sylvie Le Minez, responsable de l’unité des études démographiques et sociales à l’Insee. Et l’écart est vertigineux ; les filles nées en 1900 ont vécu en moyenne cinquante-six ans et les garçons quarante-huit ans, soit une progression de trente-sept ans pour les femmes et de quarante-deux ans pour les hommes entre cette génération et celle de 2022.          Espérance de vie record          Observer l’évolution de l’espérance de vie par génération est aussi un miroir de l’histoire, des conflits mondiaux et des progrès scientifiques. Depuis qu’elle est calculée, elle n’a pas cessé d’augmenter, ce qui est bien sûr largement dû aux progrès de la médecine, à la lutte contre la mortalité infantile et aux meilleures conditions de vie. L’Insee relève que « le rythme de progression a été particulièrement rapide pour les générations nées de 1900 à 1937 », à l’exception de celles nées de 1910 à 1919, qui ont connu les deux guerres mondiales ainsi qu’une canicule en 1911 et la grippe espagnole de 1918-1919. Elle s’est tassée une nouvelle fois pour celles nées de 1937 à 1945.        Il vous reste 18.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/10/l-esperance-de-vie-de-la-generation-nee-en-2022-estimee-a-93-ans-pour-les-filles-90-ans-pour-les-garcons_6149372_3224.html"},"headline":"L\u2019esp\u00e9rance de vie de la g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e en\u00a02022 estim\u00e9e \u00e0 93\u00a0ans pour les filles, 90\u00a0ans pour les gar\u00e7ons","dateCreated":"2022-11-10T17:02:53+01:00","datePublished":"2022-11-10T17:02:53+01:00","dateModified":"2022-11-10T18:03:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille - vie priv\u00e9e"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","L'\u00e9poque","Soci\u00e9t\u00e9","Parentalit\u00e9","Vie intime","Vie de famille"],"description":"Selon une \u00e9tude de l\u2019Insee, par rapport \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration n\u00e9e en\u00a01900, l\u2019esp\u00e9rance de vie a progress\u00e9 de trente-sept\u00a0ans pour les femmes et de quarante-deux\u00a0ans pour les hommes.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/452/0/5424/2712/1342/671/60/0/873aa3d_1668096274628-000-192428.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille - vie priv\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille-vie-privee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-14">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le milliardaire a déplacé son immense collection vers des sociétés offshore juste avant l’entrée en vigueur d’une nouvelle réglementation fiscale. Et évité plusieurs millions d’euros d’impôts au Luxembourg en corrigeant l’évaluation de ses tableaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Des Picasso dans les Caraïbes : les manœuvres de Patrick Drahi pour ne pas payer d’impôts sur ses œuvres d’art      Le milliardaire a déplacé son immense collection vers des sociétés offshore juste avant l’entrée en vigueur d’une nouvelle réglementation fiscale. Et évité plusieurs millions d’euros d’impôts au Luxembourg en corrigeant l’évaluation de ses tableaux.          Par Maxime Vaudano et Jérémie Baruch         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h56    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le propriétaire du groupe Altice Patrick Drahi, lors d’une audition au Sénat, le 2 février 2022, dans le cadre d’une commission d’enquête sur la concentration des médias.  STÉPHANE DE SAKUTIN/AFP               Un bataillon de fiscalistes, un contrat possiblement antidaté et des sociétés-écrans dans les Caraïbes. Tels sont les ingrédients de l’opération qui a permis à Patrick Drahi d’éviter de payer le moindre euro d’impôt sur la cession de son immense collection d’œuvres d’art, estimée à au moins 750 millions d’euros. Une optimisation fiscale agressive, aux limites de la légalité, selon l’enquête du Monde et du magazine suisse Heidi.news.                           Lire aussi :  Derrière la fondation de Patrick Drahi, des œuvres pas toujours caritatives                 Les courriels, contrats de vente, notes internes et tableurs qui permettent de reconstituer cette histoire figurent parmi les nombreux documents confidentiels dérobés par le groupe cybercriminel Hive lors d’un piratage visant Altice, la holding de Patrick Drahi, et publiés en ligne en août, après une demande de rançon non satisfaite. Le Monde a choisi d’exploiter ces données malgré leur origine criminelle en raison de leur intérêt public. Ces documents, déjà évoqués par le site Reflets.info, révèlent en effet de la part du magnat des médias et des télécoms – onzième fortune de France selon le magazine Challenges et propriétaire de BFM-TV et SFR – des pratiques fiscales qui posent question au regard des réglementations européennes.          L’histoire démarre au 5, rue Eugène-Ruppert, à Luxembourg-Ville. C’est dans ce petit centre d’affaires sans âme que se situe le cœur financier de l’empire Drahi. A la même adresse se côtoient des dizaines de boîtes à lettres : d’un côté, les holdings du groupe Altice (médias, télécoms) ; de l’autre, les sociétés portant les investissements privés de son fondateur, Patrick Drahi. L’une d’entre elles, baptisée « Before SA », détenait jusqu’à peu un portefeuille de plus de 200 œuvres d’art à faire pâlir d’envie les musées les plus prestigieux : cinq Picasso, onze Magritte, huit Chagall, un Modigliani, un triptyque de Bacon, deux sculptures de Rodin et autant de Giacometti…          Les « LuxLeaks » changent la donne          Par chance, les pièces de ce trésor n’étaient pas exposées sur les murs du 5, rue Eugène-Ruppert, récemment touché par un dégât des eaux : elles étaient entreposées en lieu sûr, dans des demeures privées, dans le port franc de Genève ou dans les entrepôts de la maison d’enchères Sotheby’s, rachetée par M. Drahi en 2019. En détenant sa collection par l’intermédiaire d’une société luxembourgeoise, le milliardaire, résident suisse, bénéficiait d’un régime fiscal favorable, lui permettant d’espérer ne payer aucun impôt sur les plus-values le jour où il en céderait une partie, à un acheteur ou à ses enfants.          Cet espoir s’est toutefois assombri lorsque l’Union européenne (UE) a adopté, en 2017, la directive « ATAD 2 ». Ce texte, né après le scandale des « LuxLeaks », vise à limiter drastiquement les possibilités d’optimisation fiscale offertes par les paradis fiscaux européens comme le Luxembourg ou les Pays-Bas. Concrètement, il plafonne l’usage de certains dispositifs de déduction d’impôts, et notamment les « CPEC », des instruments financiers hybrides abondamment utilisés au sein de l’empire Drahi. Comme souvent, les autorités ont laissé du temps aux acteurs financiers pour s’adapter : la réforme n’est entrée pleinement en vigueur que le 1er janvier 2022. Un délai largement suffisant pour trouver une solution de repli.        Il vous reste 62.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/11/10/des-picasso-dans-les-caraibes-les-man-uvres-de-patrick-drahi-pour-ne-pas-payer-d-impots-sur-ses-uvres-d-art_6149348_4355770.html"},"headline":"Des Picasso dans les Cara\u00efbes\u00a0: les man\u0153uvres de Patrick Drahi pour ne pas payer d\u2019imp\u00f4ts sur ses \u0153uvres d\u2019art","dateCreated":"2022-11-10T14:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-10T14:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-10T14:56:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Luxembourg","International","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Evasion fiscale","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le milliardaire a d\u00e9plac\u00e9 son immense collection vers des soci\u00e9t\u00e9s offshore juste avant l\u2019entr\u00e9e en vigueur d\u2019une nouvelle r\u00e9glementation fiscale. Et \u00e9vit\u00e9 plusieurs millions d\u2019euros d\u2019imp\u00f4ts au Luxembourg en corrigeant l\u2019\u00e9valuation de ses tableaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Baruch"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/09/428/0/5120/2560/1342/671/60/0/b7b1a09_1668009685550-000-9xu9hu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-15">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Ce prêtre qui officie au sein du diocèse de Rennes est aussi soupçonné d’avoir administré une substance à l’insu de l’adolescent afin d’altérer son discernement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Justice             Un prêtre mis en examen pour viol aggravé sur un adolescent et écroué à Paris      Ce prêtre qui officie au sein du diocèse de Rennes est aussi soupçonné d’avoir administré une substance à l’insu de l’adolescent afin d’altérer son discernement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h43, mis à jour à 15h09        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un prêtre a été mis en examen dimanche 6 novembre, à Paris, pour « viol aggravé sur un adolescent » et « provocation de mineur à l’usage de stupéfiants » et placé en détention provisoire, a fait savoir jeudi 10 novembre le parquet de Paris, confirmant une information de RTL.            Ce prêtre qui officie au sein du diocèse de Rennes, né en 1970, a également été mis en examen pour « mise en danger de la vie d’autrui » et « usage illicite de produits stupéfiants », pour des faits commis dans la nuit du 3 au 4 novembre 2022, selon cette source. Il est soupçonné d’avoir administré une substance à l’adolescent à son insu afin d’altérer son discernement et le contrôle de ses actes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an du rapport Sauvé sur la pédocriminalité dans l’Eglise : ce qui a été fait, ce qu’il reste à faire                   Rencontre sur Grindr            Selon une source proche du dossier, le prêtre et le mineur, âgé de 15 ans, auraient fait connaissance sur l’application de rencontres Grindr et se seraient retrouvés dans la capitale. Ils seraient montés dans une chambre d’hôtel dans laquelle le prêtre aurait proposé plusieurs drogues au jeune garçon qui l’auraient rendu malade.                 Après avoir eu une relation sexuelle, l’adolescent aurait alerté des amies qui sont parvenues à le géolocaliser grâce à son portable, permettant aux pompiers de le secourir, selon RTL. En garde à vue, le prêtre aurait assuré ignorer l’âge du garçon, ce dernier ayant annoncé être majeur sur l’application Grindr, affirme la radio.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles : l’Eglise catholique de nouveau dans la tourmente après les confessions du cardinal Jean-Pierre Ricard                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 12 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Et le Portugal fit sa révolution  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/10/un-pretre-mis-en-examen-pour-viol-aggrave-sur-un-adolescent-et-ecroue-a-paris_6149354_3224.html"},"headline":"Un pr\u00eatre mis en examen pour viol aggrav\u00e9 sur un adolescent et \u00e9crou\u00e9 \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-11-10T14:43:59+01:00","datePublished":"2022-11-10T14:43:59+01:00","dateModified":"2022-11-10T15:09:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Ce pr\u00eatre qui officie au sein du dioc\u00e8se de Rennes est aussi soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir administr\u00e9 une substance \u00e0 l\u2019insu de l\u2019adolescent afin d\u2019alt\u00e9rer son discernement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/270/754/377/1342/671/60/0/b81f574_1668089351101-000-1pl391.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/10/19-16">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Selon des ONG, 636 personnes défendent le charbon, le pétrole et le gaz à la conférence des Nations unies sur le climat, soit une hausse de 25 % par rapport à la COP26. C’est davantage que n’importe quelle délégation nationale, à l’exception de celle des Emirats arabes unis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             La COP27 accueille un nombre record de lobbyistes des énergies fossiles      Selon des ONG, 636 personnes défendent le charbon, le pétrole et le gaz à la conférence des Nations unies sur le climat, soit une hausse de 25 % par rapport à la COP26. C’est davantage que n’importe quelle délégation nationale, à l’exception de celle des Emirats arabes unis.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 16h12, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le logo de la COP27 est affiché lors du sommet des Nations unies sur le climat, à Charm El-Cheikh, en Egypte, le 10 novembre 2022.  PETER DEJONG / AP               Les lobbyistes des énergies fossiles sont présents en force à la conférence des Nations unies sur le climat (COP27), à Charm El-Cheikh, en Egypte. Selon les calculs de trois ONG publiés jeudi 10 novembre, 636 personnes y défendent les intérêts d’entreprises intervenant dans le charbon, le pétrole et le gaz. Cela représente une augmentation de plus de 25 % par rapport à la COP26, qui s’est tenue à Glasgow (Ecosse) en 2021.          Une hérésie, pour les associations, alors que cette grand-messe doit accélérer la lutte contre le dérèglement climatique, dont les énergies fossiles sont la principale cause. « Des lobbyistes du tabac ne viendraient pas à une convention sur la santé et les marchands d’armes ne peuvent pas promouvoir leurs produits à une conférence pour la paix », comparent-elles.          Les associations Global Witness, Corporate Accountability et Corporate Europe Observatory ont épluché la liste des 33 000 participants à la conférence qui rassemble des délégués, des entreprises, des chercheurs ou des ONG du monde entier. Elles montrent que les lobbyistes des énergies fossiles sont plus nombreux que n’importe quelle délégation nationale – à l’exception de celle des Emirats arabes unis, qui présideront la COP28 en 2023 et ont envoyé 1 070 personnes, dix fois plus qu’en 2021. Leur nombre dépasse également le total des représentants des dix pays les plus touchés par le changement climatique (dont le Bangladesh, le Pakistan et Haïti).          Selon le site spécialisé Carbon Brief, la plus grosse délégation nationale présente à cette conférence, après les Emirats arabes unis, est celle du Brésil (574 membres), suivie par la République démocratique du Congo (459), le Kenya (386) et le Canada (377). La France envoie 186 personnes.          Une place au cœur des négociations          Les défenseurs des industries fossiles, qui travaillent par exemple pour ExxonMobil, Shell, Chevron ou BP, ont en général le simple statut d’observateur, lorsqu’ils sont accrédités au titre d’associations professionnelles. L’Association internationale pour l’échange de droits d’émission (IETA), un lobby d’entreprises composé notamment de producteurs de combustibles fossiles, est ainsi très représentée cette année, avec 130 membres.          En France, quatre représentants de TotalEnergies, y compris son PDG, Patrick Pouyanné, sont accrédités. Il y participe au titre de l’association Entreprises pour l’environnement, qu’il préside et qui envoie également des représentants d’EDF, Engie, de Schneider Electric ou de Veolia.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  «  Notre addiction aux énergies fossiles nourrit le réchauffement climatique et finance la guerre qui nous menace  »                 Mais les lobbyistes font également directement partie des délégations nationales, ce qui leur confère une place au cœur des négociations climatiques, auxquelles n’ont pas accès les ONG. Au total, selon le décompte des associations, 29 pays ont inclus des défenseurs des combustibles fossiles dans leurs délégations nationales, soit 200 personnes.        Il vous reste 43.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/10/la-cop27-accueille-un-nombre-record-de-lobbyistes-des-energies-fossiles_6149366_3244.html"},"headline":"La COP27 accueille un nombre record de lobbyistes des \u00e9nergies fossiles","dateCreated":"2022-11-10T16:12:11+01:00","datePublished":"2022-11-10T16:12:11+01:00","dateModified":"2022-11-10T17:57:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["COP27","Conf\u00e9rences climat","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Selon des ONG, 636\u00a0personnes d\u00e9fendent le charbon, le p\u00e9trole et le gaz \u00e0 la conf\u00e9rence des Nations unies sur le climat, soit une hausse de 25\u00a0% par rapport \u00e0 la COP26. C\u2019est davantage que n\u2019importe quelle d\u00e9l\u00e9gation nationale, \u00e0 l\u2019exception de celle des Emirats arabes unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/705/0/8461/4230/1342/671/60/0/d5ccca2_ddf52d91e97a4b359d6ee83ef6438264-0-b843d5e31a1b4447b82c852c61030e11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-17">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Au cours d’un déplacement à Toulon, mercredi, pour présenter sa nouvelle revue nationale stratégique, le président a clarifié ses propos antérieurs sur la dissuasion dans l’hypothèse de l’emploi d’une arme nucléaire dans le cadre de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Défense             Emmanuel Macron veut « une cyberdéfense de tout premier rang mondial » dans les cinq ans      Au cours d’un déplacement à Toulon, mercredi, pour présenter sa nouvelle revue nationale stratégique, le président a clarifié ses propos antérieurs sur la dissuasion dans l’hypothèse de l’emploi d’une arme nucléaire dans le cadre de la guerre en Ukraine.          Par Elise Vincent(Toulon, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h09    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron à bord du porte-hélicoptères Dixmude à Toulon, le 9 novembre 2022.  JEAN CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               A l’occasion d’un déplacement sur la base navale de Toulon, mercredi 9 novembre, le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, a prononcé un important discours de stratégie militaire, plus de huit mois après le début de la guerre en Ukraine. Ce discours était adossé à la publication, le même jour, de la « revue nationale stratégique » (RNS) 2022, un document partiellement public, censé donner les grandes orientations de la défense nationale à l’horizon 2030. L’administration américaine a elle aussi diffusé, mi-octobre, sa propre « stratégie de sécurité nationale », incluant des éléments sur sa posture nucléaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un budget des armées françaises de plus de 43 milliards d’euros, en pleine guerre en Ukraine                 « Cette guerre a clarifié l’état du monde dans lequel nous sommes (…) Cette accélération tragique rendait indispensable que nous révisions (…) notre réflexion », a justifié M. Macron depuis le hangar aviation du porte-hélicoptères amphibie Dixmude, avant d’être hélitreuillé vers le tout nouveau sous-marin nucléaire d’attaque (SNA) Suffren, admis au service actif en juin. Alors que le Suffren disposera de capacités de pointe en matière d’opérations spéciales, le président a ensuite rencontré le commando Hubert.          Ce déplacement était taillé sur mesure pour faire au passage une importante mise au point sur la doctrine française de dissuasion, le 9 novembre étant par ailleurs la date anniversaire de la mort du général de Gaulle. Un mois après des propos ambigus tenus sur France 2, dans lesquels il avait laissé entendre que l’emploi d’une arme nucléaire en Ukraine ou dans une région limitrophe n’appellerait pas de réponse nucléaire de la France, M. Macron est revenu sur cette position, mercredi. « Gardons-nous parfois de dramatiser quelques propos », a-t-il commenté.                         Pendant le discours d’Emmanuel Macron, le 9 novembre 2022.  JEAN CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               La dissuasion, a déclaré le président français, « nous prémunit de toute agression d’origine étatique contre nos intérêts vitaux, d’où que vienne cette agression et quelle qu’en soit la forme », une référence notamment au débat sur les armes nucléaires tactiques. « Aujourd’hui plus encore qu’hier, les intérêts vitaux de la France ont une dimension européenne », a insisté le chef de l’Etat, alors que c’est justement cette dimension européenne qui semblait avoir été remise en cause sur France 2, semant le trouble chez nombre d’alliés, en particulier dans l’est de l’Europe.          « Armées des décennies à suivre »          Cette mise au point faite, le président a défini le cadre dans lequel ont lieu actuellement des discussions plus terre à terre sur les besoins des armées à l’horizon 2030. Face à l’irruption de la guerre en Ukraine, l’exécutif a décidé, il y a plusieurs mois, d’adopter une nouvelle loi de programmation militaire (LPM) en 2023. Si le discours de Toulon n’était pas destiné à détailler les arbitrages en cours, il a permis au chef de l’Etat d’en tracer les grandes lignes.        Il vous reste 58.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/10/emmanuel-macron-veut-une-cyberdefense-de-tout-premier-rang-mondial-dans-les-cinq-ans_6149350_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron veut \u00ab\u00a0une cyberd\u00e9fense de tout premier rang mondial\u00a0\u00bb dans les cinq ans","dateCreated":"2022-11-10T14:09:37+01:00","datePublished":"2022-11-10T14:09:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Emmanuel Macron","Politique","Europe"],"description":"Au cours d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Toulon, mercredi, pour pr\u00e9senter sa nouvelle revue nationale strat\u00e9gique, le pr\u00e9sident a clarifi\u00e9 ses propos ant\u00e9rieurs sur la dissuasion dans l\u2019hypoth\u00e8se de l\u2019emploi d\u2019une arme nucl\u00e9aire dans le cadre de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent","description":"Toulon, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/5176e6f_1668076587865-macron-toulon-20221109-13.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/10/19-18">
<filnamedate="20221110"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221110"><AAMMJJHH="2022111019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Remplacements, formation continue durant les vacances… Promesse de campagne d’Emmanuel Macron, la détermination du futur « pacte » avec les professeurs leur permettant l’obtention d’une rémunération supplémentaire se heurte à la réalité du métier. Une première réunion s’est tenue mercredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé aux abonnés « Couleurs de l’incendie » : la vengeance d’une femme, guerrière en gants de velours                   Livres  Article réservé aux abonnés « L’Enlèvement de Perséphon » : Karrie Fransman et Jonathan Plackett au « reinaume » des mythes                   Culture Sur RFI, « Autour de la question » se penche sur la difficile diffusion de la science en Afrique                   Livres  Article réservé aux abonnés L’académie Goncourt en « zone de turbulences », entre relations électriques et bataille pour le pouvoir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés « Se faire plaisir, même si on a peu de choses sous la main » : Erwan Balança, le chef qui cuisinait dans les bois                   Le Goût du Monde « The place to be design », un événement hybride entre hier et aujourd’hui                   Entretien  Article réservé aux abonnés « William Morris exprimait, déjà de son temps, la nécessité de dépasser les frontières »                   Société  Article réservé aux abonnés L’espérance de vie de la génération née en 2022 estimée à 93 ans pour les filles, 90 ans pour les garçons                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Bonobo, une mode plus durable vectrice d’émotions    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Voyager en image    Comparer pour économiser : malin comme un lynx          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Éducation             Education : la définition des « nouvelles missions » des enseignants, un chantier périlleux      Remplacements, formation continue durant les vacances… Promesse de campagne d’Emmanuel Macron, la détermination du futur « pacte » avec les professeurs leur permettant l’obtention d’une rémunération supplémentaire se heurte à la réalité du métier. Une première réunion s’est tenue mercredi.          Par Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 16h49    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’était l’une des grandes propositions d’Emmanuel Macron sur l’éducation lors de la dernière campagne présidentielle : proposer un nouveau « pacte » aux enseignants et rémunérer davantage ceux qui accepteront des missions supplémentaires. « L’augmentation des salaires des enseignants qui accepteront ce pacte pourra aller jusqu’à 20 % », a à nouveau indiqué le chef de l’Etat dans sa lettre aux enseignants, le 16 septembre. Si 635 millions d’euros sont alloués dans le budget 2023 à des augmentations de salaires sans contrepartie à partir de septembre, 300 millions d’euros ont été provisionnés pour la rémunération de ces « nouvelles missions ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron promet un « nouveau pacte avec les enseignants »                 Dans un entretien à L’Obs, fin octobre, le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, assure qu’« au moins 15 % du corps enseignant » pourra être gratifié sur la base du volontariat en 2023. « Si les enseignants sont nombreux à s’engager, ce que je souhaite, ce sera parfait et les moyens suivront », a-t-il ajouté.          Devant le tollé suscité par cette réforme dans la communauté enseignante, pour qui la revalorisation salariale doit se faire sans contrepartie, Pap Ndiaye ne cesse d’affirmer que ce pacte pourra comprendre des tâches qui existent déjà, mais sont aujourd’hui insuffisamment valorisées. Depuis le printemps, plusieurs pistes sont avancées : l’aide aux devoirs, l’accompagnement à l’orientation, le tutorat de nouveaux enseignants… Le ministre a même évoqué la surveillance des récréations pour endiguer les violences qui peuvent s’y produire, lors du « Grand Jury RTL-Le Figaro-LCI » du 16 octobre, avant de parler d’un « malentendu » quelques jours plus tard.          « Glissement sémantique »          Pap Ndiaye renvoie, pour définir ce pacte, à la concertation qui s’est engagée début octobre avec les partenaires sociaux. Une première réunion sur ce sujet spécifique s’est tenue mercredi 9 novembre. Le ministère de l’éducation nationale a préféré parler de « missions complémentaires » que de pacte, dans un document préparatoire à cette rencontre que Le Monde s’est procuré. Un « glissement sémantique » qui n’échappe pas aux syndicats.          Sophie Vénétitay, responsable du SNES-FSU, remarque « la difficulté » du ministère à « stabiliser un discours » sur le sujet et « le flou » qui règne autour du projet. Parmi les points sensibles avancés lors de cette réunion, le remplacement de courte durée dans le second degré (sous forme d’heures supplémentaires en cas d’absence d’un collègue) et la formation continue pendant les vacances scolaires, deux mesures qui existent aujourd’hui de manière marginale, font le plus débat.        Il vous reste 50.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/10/education-la-definition-des-nouvelles-missions-des-enseignants-un-chantier-perilleux_6149368_3224.html"},"headline":"Education\u00a0: la d\u00e9finition des \u00ab\u00a0nouvelles missions\u00a0\u00bb des enseignants, un chantier p\u00e9rilleux","dateCreated":"2022-11-10T16:30:08+01:00","datePublished":"2022-11-10T16:30:08+01:00","dateModified":"2022-11-10T16:49:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9cole primaire et secondaire"],"description":"Remplacements, formation continue durant les vacances\u2026 Promesse de campagne d\u2019Emmanuel Macron, la d\u00e9termination du futur \u00ab\u00a0pacte\u00a0\u00bb avec les professeurs leur permettant l\u2019obtention d\u2019une r\u00e9mun\u00e9ration suppl\u00e9mentaire se heurte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du m\u00e9tier. Une premi\u00e8re r\u00e9union s\u2019est tenue mercredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/437/0/5242/2621/1342/671/60/0/abfeaba_1664378243591-000-32jb3p3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  
