<FILE-date="2022/03/26/19">

<article-nb="2022/03/26/19-1">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ A Varsovie, lors d’une rencontre avec des réfugiés ukrainiens, le président américain était interrogé sur « ce qu’il pense de Vladimir Poutine, compte tenu de ce qu’il inflige à ces gens ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation sur le terrain, au 31e jour de guerre          Le point sur la situation à la mi-journée                    Le contexte       Live  animé par Charlotte Herzog et Florian Lefèvre         Plus d’un mois après s’être lancée dans une invasion militaire de l’Ukraine, l’armée russe a annoncé, vendredi, qu’elle allait concentrer ses efforts sur l’est du pays, pour la « libération du Donbass ». Depuis 2014, cette région est contrôlée en partie par des séparatistes prorusses. Par ailleurs, Moscou a reconnu que 1 351 de ses soldats étaient morts depuis le début de l’attaque militaire.Un haut responsable du Pentagone a affirmé que les forces ukrainiennes avaient lancé une contre-offensive sur la ville de Kherson (Sud), seul centre urbain majeur conquis entièrement par les forces de Moscou, qui est désormais « contesté ».D’après un bilan de la mairie de Marioupol, plus de 2 000 civils ont été tués dans la ville assiégée et, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, quelque 100 000 personnes y sont toujours bloquées. Emmanuel Macron a annoncé que la France, la Turquie et la Grèce allaient mener « une opération humanitaire » d’évacuation de civils de Marioupol « dans les tout prochains jours ».Le président français, qui doit s’entretenir avec Vladimir Poutine « d’ici quarante-huit à soixante-douze heures », a également annoncé que la Commission européenne pourra faire des achats communs d’énergie.Selon l’Unicef, le premier mois de guerre en Ukraine a provoqué le déplacement de 4,3 millions d’enfants, soit plus de la moitié des 7,5 millions enfants du pays. Parmi ces déplacés, 1,8 million ont rejoint des pays voisins en tant que réfugiés et 2,5 millions sont restés à l’intérieur des frontières ukrainiennes.Les pourparlers entre Kiev et Moscou sont « très difficiles », a jugé le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba. « Les positions convergent sur les points secondaires. Mais sur les principales [questions] politiques, nous faisons du surplace », a lâché Vladimir Medinski, le négociateur en chef russe.Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a rendu visite, vendredi, à des militaires américains basés en Pologne, la deuxième étape d’un voyage en Europe destiné à cimenter l’union des Occidentaux face à la Russie, tant sur le front diplomatique qu’économique.Le président russe, Vladimir Poutine, a signé une loi réprimant de peines de prison pouvant aller jusqu’à quinze ans les « informations mensongères » sur l’action de Moscou à l’étranger.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Récit. Guerre en Ukraine : dans le théâtre bombardé de Marioupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »         Témoignages. « Ils m’ont demandé : “Pourquoi vous nous détestez ?” » Le directeur du théâtre de Kherson raconte son enlèvement         Enquête. Terrain miné pour l’axe Moscou-Pékin         Reportage. En Pologne, Joe Biden salue un pays aux avant-postes du soutien à l’Ukraine         Décryptages. Les Etats-Unis veulent aider l’Europe à faire face à l’arme énergétique russe         Reportage. « Patiner n’est pas difficile. Etre là n’est pas difficile. Etre en Ukraine, c’est difficile »         Appel à témoignages. Salarié·es d’entreprises présentes en Russie, témoignez         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ?  » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation sur le terrain, au 31e jour de guerre          Le point sur la situation à la mi-journée                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-26T17:58:49+00:00","coverageEndTime":"2022-03-27T05:58:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","description":"A Varsovie, lors d\u2019une rencontre avec des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait interrog\u00e9 sur \u00ab\u00a0ce qu\u2019il pense de Vladimir Poutine, compte tenu de ce qu\u2019il inflige \u00e0 ces gens\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charlotte Herzog et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct | Biden à la Russie : « Ne pensez même pas à avancer d’un centimètre en territoire de l’Otan »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A Varsovie, lors d\u2019une rencontre avec des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait interrog\u00e9 sur \u00ab\u00a0ce qu\u2019il pense de Vladimir Poutine, compte tenu de ce qu\u2019il inflige \u00e0 ces gens\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/f178800_5844571-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charlotte Herzog et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-03-26T17:58:49+00:00"
,"endDate":"2022-03-27T05:58:49+00:00"
  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden s\u2019est adress\u00e9 directement aux Russes, lors d\u2019un discours prononc\u00e9 samedi \u00e0 Varsovie\u00a0:           Permettez-moi de dire ceci si vous \u00eates capable de m\u2019entendre - vous, le peuple russe, n\u2019\u00eates pas notre ennemi. Je refuse de croire que vous accueillez favorablement le meurtre d\u2019enfants et de grands-parents innocents ou que vous acceptez que des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles, des maternit\u00e9s soient pilonn\u00e9s par des missiles et des bombes russes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8tre en territoire de l\u2019Otan\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-26T17:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#311040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:47:34+00:00","articleBody":"    Sur l'image de Poutine  publi\u00e9e \u00e0 15h26 sur ce fil, on voit deux drapeaux : un tricolore russe et un tr\u00e8s charg\u00e9 de nombreux symboles dor\u00e9s. Quel est ce second drapeau ?    Pyth\u00e9as13         Bonjour Pyth\u00e9as13,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce drapeau devant lequel le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine s\u2019\u00e9tait notamment exprim\u00e9 face \u00e0 son gouvernement lors d\u2019un Conseil de d\u00e9fense \u00e0 Moscou le 21\u00a0f\u00e9vrier dernier. Il s\u2019agit d\u2019un drapeau tricolore blanc, bleu, rouge orn\u00e9 des armoiries officielles de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          On y voit un aigle bic\u00e9phale surplomb\u00e9 de trois couronnes d\u2019or avec en son centre un cavalier. Ce drapeau dit \u00ab\u00a0du Tsar de Moscou\u00a0\u00bb \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 \u00e0 la fin du XVIIe\u00a0si\u00e8cle par le c\u00e9l\u00e8bre tsar Pierre le Grand qui allait devenir le premier empereur de toutes les Russies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T17:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#311024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:45:27+00:00","articleBody":"         Apr\u00e8s les explosions qui ont eu lieu \u00e0 Lviv, samedi 26\u00a0mars\u00a02022, les habitants se r\u00e9fugient en sous-sol. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               A Lviv, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               A Lviv, on distingue les fum\u00e9es provoqu\u00e9es par les explosions survenues le 26\u00a0mars\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/2c7bcdd_1648314723760-cd37a90b-998a-48ec-a2c0-38ebff20d2ac.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-03-26T17:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:30:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, savons nous si des combattants Syriens prennent r\u00e9ellement part aux combats ?    Cakolac         Le 11\u00a0mars, notre journaliste H\u00e9l\u00e8ne Sallon l\u2019\u00e9crivait\u00a0: \u00ab\u00a0Des mercenaires syriens vont \u00eatre enr\u00f4l\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.\u00a0\u00bb Selon des t\u00e9moignages recueillis par des observateurs syriens, la campagne de recrutement [avait] d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans les provinces sous contr\u00f4le du \u00adpr\u00e9sident Bachar Al-Assad. L\u2019information avait \u00e9t\u00e9 corrobor\u00e9e, lundi 7\u00a0mars, par le Pentagone. \u00ab\u00a0Nous pensons qu\u2019il y a une part de v\u00e9rit\u00e9 dans les infor\u00admations selon lesquelles les Russes cherchent des combattants syriens pour \u00e9toffer leurs rangs en Ukraine\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 son porte-parole, John Kirby.Le 28\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme Syrians for Truth and Justice (STJ) a recueilli des t\u00e9moignages qui confirment une campagne de recrutement en cours dans la province de Damas. \u00ab\u00a0Le recrutement est op\u00e9r\u00e9 par des groupes de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e comme Wagner et des services de s\u00e9curit\u00e9 syriens. Il se fait par le biais des antennes du parti Baas, des Forces de d\u00e9fense nationale et d\u2019autres milices locales. Mais il y a forc\u00e9ment un ordre venu de Russie\u00a0\u00bb, explique Bassam Al-Ahmad, le directeur de STJ. Les recrues sont, selon lui, d\u2019anciens soldats de l\u2019arm\u00e9e syrienne ou d\u2019anciens insurg\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 amnisti\u00e9s par le r\u00e9gime dans le cadre des comit\u00e9s de r\u00e9conciliation, \u00e0 l\u2019instar des membres du 5e corps d\u2019assaut de Deraa (Sud), une milice locale compos\u00e9e d\u2019anciens insurg\u00e9s et soutenue par les Russes, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents sur le front libyen.Un Syrien r\u00e9cemment d\u00e9mobilis\u00e9 des rangs de l\u2019arm\u00e9e syrienne a ainsi t\u00e9moign\u00e9 \u00e0 STJ avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par le responsable local d\u2019un comit\u00e9 de r\u00e9conciliation qu\u2019un chirurgien-assistant au sein de la branche des renseignements de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air d\u2019Harasta (province de Damas) \u00e9tablissait une liste de combattants pr\u00eats \u00e0 partir en Ukraine, pour le compte d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Il m\u2019a dit qu\u2019ils enregistraient seulement les combattants ayant une bonne exp\u00e9rience militaire et que la priorit\u00e9 allait aux personnes qui avaient combattu pr\u00e9c\u00e9demment sous le commandement d\u2019officiers russes ou dans les rangs de la 25e division de l\u2019arm\u00e9e syrienne\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Syrien.A lire\u00a0: https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/03\/11\/guerre-en-ukraine-la-russie-recrute-des-mercenaires-syriens_6117082_3210.html                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T17:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:17:48+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Ukrainiens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 55\u00a0ans se disent pr\u00eats \u00e0 participer directement aux combats contre l\u2019arm\u00e9e russe, selon un sondage \u00e9tabli par un centre de recherche norv\u00e9gien. Pour les hommes, cette part grimpe \u00e0 environ 70\u00a0%, tandis qu\u2019elle avoisine 30\u00a0% pour les femmes, d\u2019apr\u00e8s cette enqu\u00eate d\u2019opinion men\u00e9e par l\u2019Institut de recherche sur la paix d\u2019Oslo (PRIO) avec l\u2019appui du sondeur local Info Sapiens.          Ce dernier a interrog\u00e9 plus de mille Ukrainiens consid\u00e9r\u00e9s comme en \u00e2ge de r\u00e9sister avec l\u2019objectif d\u2019\u00e9tablir un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s d\u2019\u00e9tablir un sondage en pleine guerre. Questionn\u00e9s lors de la troisi\u00e8me semaine du conflit (9-12\u00a0mars), les sond\u00e9s \u2013\u00a0hommes et femmes \u00e0 parts \u00e9gales\u00a0\u2013 ont r\u00e9pondu par Internet sur leur attitude vis-\u00e0-vis de quatre options de r\u00e9sistance.          Pour \u00ab\u00a0aider la r\u00e9sistance en m\u2019engageant dans le combat militaire direct \u00e0 terrain d\u00e9couvert contre les forces russes ou prorusses\u00a0\u00bb, 49\u00a0% des sond\u00e9s ont r\u00e9pondu que ce choix serait pour eux \u00ab\u00a0extr\u00eamement probable, mod\u00e9r\u00e9ment probable ou assez probable\u00a0\u00bb, selon PRIO. Trois quarts (75\u00a0%) se disent pr\u00eats \u00e0 se porter volontaires \u00ab\u00a0pour aider les victimes de guerre, par exemple les civils et soldats bless\u00e9s\u00a0\u00bb, et 80\u00a0% pour \u00ab\u00a0aider la r\u00e9sistance \u00e0 fournir un soutien non militaire aux forces ukrainiennes (nourriture, informations, munitions\u2026)\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s un mois de conflit, la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine a surpris nombre d\u2019analystes militaires et l\u2019offensive russe appara\u00eet d\u00e9sormais largement fig\u00e9e. Le sondage conclut aussi que la motivation \u00e0 r\u00e9sister augmente au fur et \u00e0 mesure que les sond\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9s par les attaques russes. Au moment de l\u2019enqu\u00eate, un sond\u00e9 sur cinq disait avoir \u00e9t\u00e9 directement attaqu\u00e9 par les forces russes ou prorusses, et c\u2019\u00e9tait aussi la frange la plus volontaire pour s\u2019engager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Ukrainiens pr\u00eats \u00e0 participer aux combats, selon un sondage","dateModified":"2022-03-26T17:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:03:33+00:00","articleBody":"         Manifestation contre les pertes civiles dans le cadre de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, au Palais de la culture et des sciences de Varsovie, en Pologne. Les manifestants ont \u00e9galement demand\u00e9 une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Arr\u00eatez de promettre, commencez \u00e0 agir\u00a0!\u00a0\u00bb  Cette image fixe a \u00e9t\u00e9 obtenue \u00e0 partir d\u2019une vid\u00e9o des m\u00e9dias sociaux film\u00e9e le 25 mars 2022. @DAKSAGAI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/4002910_1648312913138-542939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Varsovie, en Pologne","dateModified":"2022-03-26T17:10:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:45:02+00:00","articleBody":"         Des personnes r\u00e9agissent alors que de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve derri\u00e8re des b\u00e2timents apr\u00e8s des explosions, \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. Alors que la Russie continue de frapper et d\u2019encercler les populations urbaines de Tchernihiv, de Kharkiv (au nord) et de Marioupol (au sud), les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9, samedi, qu\u2019elles ne pouvaient pas se fier aux d\u00e9clarations faites par l\u2019arm\u00e9e russe la veille sugg\u00e9rant que le Kremlin pr\u00e9voyait de concentrer ses forces restantes pour arracher au contr\u00f4le ukrainien la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion orientale du Donbass. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP               Des personnes s\u2019abritent sous terre apr\u00e8s des explosions \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l'Ukraine, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP               Une femme observe la fum\u00e9e qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve derri\u00e8re des b\u00e2timents apr\u00e8s des explosions \u00e0 Lviv, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/d3034cc_1648311894843-193173.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs  explosions \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-26T17:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:40:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les objectifs de la premi\u00e8re \u00e9tape de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine sont remplis\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le commandement russe, vendredi 25\u00a0mars, expliquant qu\u2019il concentrerait d\u00e9sormais ses efforts sur \u00ab\u00a0l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb.          Pourtant, aujourd\u2019hui, la ville de Lviv, dans l\u2019ouest du pays, a subi deux frappes russes, faisant au moins cinq bless\u00e9s, a affirm\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Maxime Kozytsky, sur Telegram.          Ce samedi apr\u00e8s-midi, les frappes ont vis\u00e9 un quartier est de la ville, Lytchakivsky. L\u2019AFP a vu de grosses volutes d\u2019\u00e9paisse fum\u00e9e noire et des flammes s\u2019\u00e9lever au-dessus de ce quartier. Les frappes ont touch\u00e9 une \u00ab\u00a0installation industrielle o\u00f9 l\u2019on stocke du carburant, aucun immeuble r\u00e9sidentiel n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 peu apr\u00e8s le maire de la ville, Andriy Sadovy, sur Telegram.          Sur Twitter, la journaliste du New York Times Valerie Hopkins a partag\u00e9 une vid\u00e9o de cette \u00e9paisse fum\u00e9e noire.                    Grande ville proche de la fronti\u00e8re polonaise, Lviv a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Elle s\u2019est convertie en ville refuge pour les d\u00e9plac\u00e9s et a accueilli, au d\u00e9but de la guerre, plusieurs ambassades occidentales transf\u00e9r\u00e9es de Kiev. Beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s en partance pour la Pologne ou d\u2019autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne y font \u00e9galement \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq bless\u00e9s \u00e0 Lviv, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-03-26T17:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:26:56+00:00","articleBody":"     Voici un point de la situation \u00e9tabli \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) sur place et des d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.         Les combats se sont concentr\u00e9s, samedi, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont l\u2019arm\u00e9e russe dit faire d\u00e9sormais sa priorit\u00e9, au 31e\u00a0jour de son offensive. Autour de Donetsk et Louhansk, deux grandes villes du Donbass, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assure \u00ab\u00a0avoir inflig\u00e9 des pertes importantes aux envahisseurs russes\u00a0\u00bb, dans son dernier bulletin, publi\u00e9 samedi. Il fait \u00e9tat de trois avions abattus, de huit chars d\u00e9truits et de quelque 170\u00a0soldats russes tu\u00e9s.          La ville de Lviv, dans l\u2019ouest, relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats jusqu\u2019ici, a subi deux frappes russes, samedi apr\u00e8s-midi, faisant au moins cinq bless\u00e9s, a expliqu\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Maxime Kozytsky, sur Telegram.          Les forces russes continuent par ailleurs d\u2019assi\u00e9ger plusieurs grandes villes, dont Kharkiv, Tchernihiv et Marioupol. \u00ab\u00a0Mais elles rechignent \u00e0 s\u2019engager dans des op\u00e9rations urbaines \u00e0 grande \u00e9chelle et pr\u00e9f\u00e8rent s\u2019en tenir \u00e0 des bombardements a\u00e9riens et des tirs d\u2019artillerie indiscrimin\u00e9s afin de tenter de d\u00e9moraliser la d\u00e9fense adverse\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Autour de Kiev, les combats continuent pour \u00ab\u00a0repousser l\u2019offensive ennemie\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, pr\u00e9cisant que la ligne de front n\u2019a pas boug\u00e9. La ville de Tchernihiv, \u00e0 environ 120\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de Kiev, est encercl\u00e9e par les forces russes et il est impossible d\u2019\u00e9vacuer massivement les civils et les bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son maire, Vladyslav Atrochenko.          Les forces de Kiev assurent poursuivre leur contre-offensive sur Kherson, dans le sud du pays, seule grande ville \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 conquise enti\u00e8rement par les forces de Moscou. A Odessa, grand port de la Mer noire, la menace d\u2019une offensive russe semble s\u2019\u00e9loigner. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucun signe d\u2019un assaut maritime ou terrestre imminent\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve un haut responsable du Pentagone.          Dans la ville portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, sur la mer d\u2019Azov, o\u00f9 les Russes essaient de faire la jonction territoriale entre les r\u00e9gions s\u00e9paratistes du Donbass et la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, la tension ne diminue pas.          La Russie a annonc\u00e9, vendredi, sa d\u00e9cision de se concentrer sur \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, fief des s\u00e9paratistes prorusses, semblant revoir ses objectifs de guerre \u00e0 la baisse. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a toutefois d\u00e9clar\u00e9, samedi, \u00e0 Varsovie qu\u2019il n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas s\u00fbr\u00a0\u00bb que cette annonce signifiait un changement de la strat\u00e9gie russe en Ukraine.                                                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain, au 31e jour de guerre ","dateModified":"2022-03-26T17:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:24:25+00:00","articleBody":"         Misha, 5\u00a0ans, qui a perdu sa m\u00e8re il y a quelques semaines et a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors d\u2019une frappe russe, est aid\u00e9 par son grand-p\u00e8re \u00e0 s\u2019habiller dans le sous-sol d\u2019un h\u00f4pital, le 26\u00a0mars\u00a02022, \u00e0 Mykola\u00efv. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/c49e8ff_1648309421750-335082.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-26T16:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:18:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie a t elle mis en sc\u00e8ne des \"preuves\" de la nazification de l'Ukraine ?    Ruti         Bonjour Ruti,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de ses troupes en Ukraine, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a justifi\u00e9 sa politique expansionniste par sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0et d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. Les m\u00e9dias russes accr\u00e9ditent sa propagande.          Les m\u00e9dias russes, qui accr\u00e9ditent la propagande de M.\u00a0Poutine, ont pr\u00e9sent\u00e9 Marioupol, deuxi\u00e8me ville de l\u2019oblast de Donetsk, comme \u00e9tant sur le point de tomber en totalit\u00e9. Pour la premi\u00e8re fois, des images a\u00e9riennes des destructions ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9es\u00a0\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ces derniers jours\u00a0: \u00ab\u00a0En se retirant, les nationalistes s\u2019efforcent de ne pas laisser une seule brique debout\u00a0\u00bb, donne pour seule explication le commentaire. Les pertes civiles sont, elles, attribu\u00e9es aux \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb du r\u00e9giment Azov, qui auraient tir\u00e9 dans le dos de civils cherchant \u00e0 fuir.                    Lire aussi :  Le Donbass, objectif minimal de l\u2019arm\u00e9e russe             Ces derni\u00e8res semaines, de nombreux internautes partagent des photos de soldats ukrainiens avec des symboles nazis\u00a0: ceux du r\u00e9giment Azov. Ils affirment que, en soutenant l\u2019Ukraine militairement, les pays occidentaux armeraient ainsi des ultranationalistes.          Selon l\u2019International Institute for Strategic Studies, l\u2019Ukraine comptait, au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, 196\u00a0000\u00a0soldats et 60\u00a0000\u00a0membres de la garde nationale. Le r\u00e9giment Azov \u2013\u00a0dont les membres sont estim\u00e9s entre 3\u00a0000\u00a0et 5\u00a0000 (avec les r\u00e9servistes)\u00a0\u2013 ne repr\u00e9senterait donc pas plus de 2\u00a0% des forces arm\u00e9es du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T16:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:00:33+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMon fils \u00e0 l\u2019instant apr\u00e8s avoir vu le journal tv: \u00ab\u00a0pourquoi les russes sont-ils si m\u00e9chants? Je les aime pas. J\u2019aimerais trop \u00eatre ukrainien, un h\u00e9ros\u00a0\u00bb. Je n\u2019ai pas su r\u00e9pondre\u2026 Un article sur le fait de discuter de cette guerre avec les enfants?\r\nMerci \u00e0 vous.     Melgo          Bonjour Melgo,          Rassurez-vous, votre fils n\u2019est pas le seul enfant \u00e0 poser ce genre de questions (et vous n\u2019\u00eates pas le seul parent qui se demande comment y r\u00e9pondre). Difficile, en effet, d\u2019expliquer la guerre en Ukraine \u00e0 son fils ou \u00e0 sa fille. A ce titre, la p\u00e9dopsychiatre et psychoth\u00e9rapeute Marie-No\u00eblle Cl\u00e9ment a donn\u00e9 quelques conseils dans un tchat avec le lectorat du Monde, le 16\u00a0mars.          Vous pouvez retrouver l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de cet \u00e9change dans l\u2019article ci-dessous.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les enfants ont besoin d\u2019une parole rassurante, m\u00eame s\u2019il est difficile d\u2019\u00eatre toujours un parent apais\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T16:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:45:41+00:00","articleBody":"         De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9chappe du quartier de Pidzamtche apr\u00e8s que des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 26\u00a0mars\u00a02022. MARION PAYET \/ AFP           \u00ab\u00a0Il y a eu trois explosions puissantes pr\u00e8s de Lviv. (\u2026) Tout le monde doit rester calme et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi dans un message Facebook Igor Zinkevich, un responsable du conseil municipal de Lviv. Une \u00e9paisse fum\u00e9e noire a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7ue dans le nord-est de la ville, selon des journalistes de l\u2019agence de presse Reuters, qui n\u2019ont pas pu v\u00e9rifier la cause dans l\u2019imm\u00e9diat.                               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/38857c0_1648310411646-335530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois explosions entendues pr\u00e8s de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-26T16:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:41:35+00:00","articleBody":"         Un jeune manifestant brandit une pancarte lors de la marche et de la veill\u00e9e de protestation \u00ab\u00a0London Stands with Ukraine\u00a0\u00bb, dans le centre de Londres, le 26\u00a0mars\u00a02022, afin d\u2019envoyer un message de soutien au peuple ukrainien. JUSTIN TALLIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a8be465_1648309087367-335233.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marche de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Londres ","dateModified":"2022-03-26T16:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:35:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Oss\u00e9tie du Sud, r\u00e9publique autoproclam\u00e9e qui a fait s\u00e9cession de la G\u00e9orgie, a annonc\u00e9 samedi avoir envoy\u00e9 des soldats en Ukraine pour \u00ab\u00a0aider \u00e0 prot\u00e9ger la Russie\u00a0\u00bb, au 31e\u00a0jour de l\u2019invasion du territoire ukrainien par les forces russes. \u00ab\u00a0Nos gars vont remplir leur devoir militaire, l\u2019\u00e9tendard fi\u00e8rement lev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le dirigeant de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e Anatoli Bibilov.          Il a affirm\u00e9 que les soldats \u00ab\u00a0comprenaient parfaitement bien qu\u2019ils allaient d\u00e9fendre la Russie, qu\u2019ils allaient d\u00e9fendre l\u2019Oss\u00e9tie \u00e9galement\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Si le fascisme n\u2019est pas \u00e9cras\u00e9 \u00e0 des fronti\u00e8res \u00e9loign\u00e9es, il se manifestera de nouveau demain ici\u00a0\u00bb, a poursuivi le dirigeant de l\u2019Oss\u00e9tie du Sud, recourant \u00e0 une phras\u00e9ologie proche de celle utilis\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a parl\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb \u00e0 propos de l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Bibilov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de soldats devant \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine mais il a post\u00e9 une vid\u00e9o montrant quelques autocars et camions d\u00e9j\u00e0 en route.          En\u00a02008, la Russie avait lanc\u00e9 un assaut d\u00e9vastateur contre la G\u00e9orgie, volant au secours de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e d\u2019Oss\u00e9tie du Sud.Cette guerre \u00e9clair, qui a fait plus de 700\u00a0morts et des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s, a \u00e9clat\u00e9 lorsque les autorit\u00e9s g\u00e9orgiennes pro-occidentales ont lanc\u00e9 leur arm\u00e9e \u00e0 l\u2019assaut des combattants prorusses d\u2019Oss\u00e9tie du Sud. Apr\u00e8s la guerre, la Russie a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Oss\u00e9tie du Sud et d\u2019une autre r\u00e9gion s\u00e9paratiste, l\u2019Abkhazie, et y a stationn\u00e9 des bases militaires permanentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Oss\u00e9tie du Sud envoie des soldats pour aider l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-26T15:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:30:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nVu passer hier un post \u00e9voquant une op\u00e9ration des civils de Marioupol, organis\u00e9e (ou parrain\u00e9e ?) par la Turquie, la Gr\u00e8ce et la France. Mais la (bonne volont\u00e9) va \u00eatre confront\u00e9e aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain.\r\nA-t-on des informations sur ce qui est envisag\u00e9 en pratique ?    Nico         Bonjour,          La France, la Turquie et la Gr\u00e8ce vont effectivement mener \u00ab\u00a0une op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuation \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, vendredi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Mais, pour l\u2019instant, les d\u00e9tails de cette op\u00e9ration ne sont pas arr\u00eat\u00e9s.          \u00ab\u00a0J\u2019aurai d\u2019ici quarante-huit \u00e0 soixante-douze\u00a0heures une nouvelle discussion avec le pr\u00e9sident [russe Vladimir] Poutine pour bien en arr\u00eater les d\u00e9tails et s\u00e9curiser les modalit\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re pouvoir engager le maximum de parties prenantes dans cette op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a poursuivi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, assurant se mettre \u00ab\u00a0en capacit\u00e9\u00a0\u00bb de conduire cette \u00e9vacuation \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb. M.\u00a0Macron a, par ailleurs, affirm\u00e9 que les \u00ab\u00a0\u00e9quipes de l\u2019Elys\u00e9e\u00a0\u00bb avaient \u00e9chang\u00e9, vendredi, avec le maire de Marioupol.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T15:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:18:14+00:00","articleBody":"         Des musiciens jouent pour les personnes vivant dans une station de m\u00e9tro utilis\u00e9e comme un abri antibombes \u00e0 Kharkiv, le 26\u00a0mars 2022, pendant l'invasion militaire de l\u2019Ukraine par la Russie. ARIS MESSINIS \/ AFP               Des personnes vivant dans une station de m\u00e9tro utilis\u00e9e comme un abri antibombes \u00e9coutent des musiciens jouer pour elles \u00e0 Kharkiv, le 26 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Trois violonistes, un violoncelliste et un contrebassiste ont jou\u00e9 samedi, pour quelques dizaines de personnes pendant une demi-heure, dans l\u2019une des grandes stations de m\u00e9tro de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, quotidiennement bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.Sous terre, prot\u00e9g\u00e9s des roquettes et des missiles \u00e0 longue port\u00e9e, ces jeunes musiciens, \u00e2g\u00e9s de 20 \u00e0 35\u00a0ans, ont interpr\u00e9t\u00e9 successivement l\u2019hymne national, un extrait de la suite num\u00e9ro trois de Jean-S\u00e9bastien Bach, des Humoresques d\u2019Antonin Dvorak et plusieurs airs du folklore populaire ukrainien.          \u00ab\u00a0Quand notre c\u0153ur est rempli, cela nous aide \u00e0 surmonter les temps difficiles\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Sergui\u00ef Politoutchy, directeur du Kharkiv Music Fest \u2013 l\u2019un des plus prestigieux festivals de musique d\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 l\u2019origine de cette initiative, organis\u00e9e le jour o\u00f9 aurait d\u00fb ouvrir cet \u00e9v\u00e9nement annuel.           Malgr\u00e9 le bruit des armes, la musique ne s\u2019arr\u00eate pas.\u00a0Ce miniconcert, c\u2019est le symbole de la lumi\u00e8re qui vaincra les t\u00e9n\u00e8bres, la v\u00e9rit\u00e9 qui triomphera du mensonge. (\u2026) L\u2019organisation \u00e9tait un peu compliqu\u00e9e du fait de la s\u00e9curit\u00e9, mais nous y sommes arriv\u00e9s\u00a0!           Parmi les cinq musiciens, le violoncelliste professionnel Denys Karachevtsev, que certaines vid\u00e9os montrent en train de jouer devant les b\u00e2timents de Kharkiv d\u00e9truits par les bombes et qui ont fait le tour des r\u00e9seaux sociaux ces derniers jours, moment presque magique entre deux alertes.                     C\u2019\u00e9tait juste une id\u00e9e, pour \u00eatre utile \u00e0 mon peuple, \u00e0 mon pays et \u00e0 ma ville natale. J\u2019aime cette ville, ses habitants. Tout ce que je peux faire pour aider, je le ferai. Des gens m\u2019ont dit que mes vid\u00e9os ont ramen\u00e9 un peu de normalit\u00e9 dans leur vie. C\u2019est important en ce moment. (\u2026) Nous n\u2019avons pas peur, nous sommes forts et chacun peut aider \u00e0 sa mani\u00e8re.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/6ea4979_1648308088927-334502.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 le bruit des armes, \u00ab\u00a0la musique ne s\u2019arr\u00eate pas\u00a0\u00bb\u00a0: un concert dans Kharkiv en guerre","dateModified":"2022-03-26T15:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:07:34+00:00","articleBody":"         Sur cette image publi\u00e9e par le service de presse du gouvernement r\u00e9gional de Tchernihiv, on voit le stade central de la ville endommag\u00e9 par des bombardements, vendredi 11\u00a0mars\u00a02022. SERVICE DE PRESSE DU GOUVERNEMENT R\u00c9GIONAL DE CHERNIHIV \/ AP               Une vue d\u2019une biblioth\u00e8que publique endommag\u00e9e par un bombardement \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, vendredi 11\u00a0mars\u00a02022. OLGA KOROTKOVA \/ AP               De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u2019un immeuble d\u2019habitation endommag\u00e9 par un bombardement, \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, jeudi 3\u00a0mars\u00a02022. OLGA KOROTKOVA \/ AP           La ville ukrainienne de Tchernihiv, \u00e0 environ 120\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de Kiev, est encercl\u00e9e par les forces russes et il est impossible d\u2019\u00e9vacuer massivement les civils et les bless\u00e9s, a alert\u00e9 son maire, Vladyslav Atrochenko, samedi.          Selon l\u2019\u00e9dile, qui s\u2019exprimait dans un briefing en ligne au Centre des m\u00e9dias d\u2019Ukraine, un pont pour se rendre \u00e0 Kiev a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les forces russes, tandis qu\u2019un autre pont, pi\u00e9tonnier, sous des tirs constants, menace de s\u2019\u00e9crouler, emp\u00eachant la mise en place de couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils.          \u00ab\u00a0La ville est r\u00e9duite en cendres\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Atrochenko. Les autorit\u00e9s locales s\u2019efforcent n\u00e9anmoins de faire sortir les bless\u00e9s graves, pour qu\u2019ils puissent \u00eatre op\u00e9r\u00e9s. Selon le maire, il est question de quarante-quatre personnes (des militaires et des civils), parmi lesquelles figurent trois enfants.          Il a par ailleurs expliqu\u00e9 que plus de deux cents civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et qu\u2019il restait encore en ville environ 120\u00a0000\u00a0habitants, contre plus de 280\u00a0000 avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Nous livrons de l\u2019eau par tous les moyens possibles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, soulignant qu\u2019il y avait des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans la ville. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9parons tout ce qui est possible de r\u00e9parer.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/0b5f914_1648306831802-193032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Impossible d\u2019\u00e9vacuer les civils de Tchernihiv, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-03-26T15:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:00:05+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nPouvez-vous confirmer ou infirmer que le m\u00e9morial de l'Holocauste \u00e0 Kharkiv a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par l'arm\u00e9e Russe ?     Catherine         Bonjour Catherine,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence au m\u00e9morial de Drobytsky Yar, pr\u00e8s de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville ukrainienne \u2013 situ\u00e9e dans le Nord-Est \u2013 assaillie par les forces russes. Nous ne pouvons ni confirmer ou infirmer l\u2019information, mais l\u2019ambassadrice britannique en Ukraine, Melinda Simmons, a partag\u00e9 une photo du m\u00e9morial sur Twitter en \u00e9crivant\u00a0:          \u00ab\u00a0Drobitzky Yar, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv, o\u00f9 11\u00a0000 juifs ont \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9s par les nazis dans un ravin en\u00a01942. Bombard\u00e9 par les Russes en\u00a02022.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T15:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:00:02+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, rencontre des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et des travailleurs humanitaires lors d'une visite au stade PGE Narodowy, samedi 26\u00a0mars\u00a02022, \u00e0 Varsovie. EVAN VUCCI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/12b1e94_1648306746402-193009.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Joe Biden rencontre des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et des travailleurs humanitaires \u00e0 Varsovie","dateModified":"2022-03-26T15:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T14:59:50+00:00","articleBody":"     A Varsovie, lors d\u2019une rencontre avec des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, Joe Biden \u00e9tait interrog\u00e9  sur \u00ab\u00a0ce qu\u2019il pense de Vladimir Poutine, compte tenu de ce qu\u2019il inflige \u00e0 ces gens\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a r\u00e9pondu d\u2019une phrase\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un boucher\u00a0\u00bb, alors que la rencontre, qui se tenait au stade national de Varsovie, \u00e9tait retransmise en direct par plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain emploie des mots durs \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Vladimir Poutine, jug\u00e9 principal responsable de l\u2019invasion russe en Ukraine qui a d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de morts. Ces derniers jours il l\u2019a qualifi\u00e9 \u00e0 deux reprises de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden qualifie Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-26T15:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T14:45:53+00:00","articleBody":"    Bonjour le Chat, petite question, quand est il de la situation \u00e0 Kherson ? La ville est elle toujours sous contr\u00f4le russe?    Kwenti        Bonjour, \r\nQuelle est la situation \u00e0 kherson ?\r\nMerci de votre r\u00e9ponse \r\n    Alliance          Bonjour,          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous poser des questions concernant la situation \u00e0 Kherson, ville du sud du pays situ\u00e9e entre Mykola\u00efv et la Crim\u00e9e.          Comme nous vous le disions en tout d\u00e9but de journ\u00e9e, les forces de Kiev assurent poursuivre leur contre-offensive sur cette seule grande ville ukrainienne \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 conquise enti\u00e8rement par les forces de Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe.          \u00ab\u00a0Les Ukrainiens tentent de reprendre Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse, vendredi, un responsable du Pentagone ayant requis l\u2019anonymat. Nous ne pouvons dire exactement qui contr\u00f4le Kherson, mais le fait est qu\u2019elle n\u2019est plus aussi solidement sous contr\u00f4le russe qu\u2019auparavant.\u00a0\u00bb Prise d\u00e8s le 3\u00a0mars par les forces russes, cette ville strat\u00e9gique, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019embouchure du Dniepr et o\u00f9 des manifestations ont \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9es, \u00ab\u00a0est de nouveau un territoire contest\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Si les Ukrainiens parvenaient \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de la ville, les positions russes autour de Mykola\u00efv se retrouveraient \u00ab\u00a0prises en sandwich\u00a0\u00bb entre les forces ukrainiennes qui d\u00e9fendent la ville et celles de Kherson, a-t-il expliqu\u00e9. Les Russes auraient \u00ab\u00a0beaucoup de mal \u00e0 progresser vers Odessa\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. \u00ab\u00a0Ce serait un d\u00e9veloppement important\u00a0\u00bb sur le front sud.          Ce sont les derni\u00e8res informations que nous pouvons vous transmettre concernant la situation \u00e0 Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T14:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T14:26:07+00:00","articleBody":"    Ce qui me choque le plus, et, \u00e0 la limite, m\u2019\u00e9c\u0153ure, c\u2019est qu\u2019on ne parle pas de la corruption en Russie, on ne dit pas que l\u2019immense fortune de la famille Poutine, et de ses oligarques, vient de l\u2019argent vol\u00e9 au peuple russe, impun\u00e9ment depuis des d\u00e9cennies !\r\nEst-ce un tabou, en politique, de parler ouvertement de VOL?\r\nVa-t-on rendre tous leurs \u00ab\u00a0 biens\u00a0\u00bb une fois la guerre termin\u00e9e ?\r\nJ\u2019ai honte de nos d\u00e9mocraties car elles donnent l\u2019impression de cacher quelque chose de tr\u00e8s malsain\u2026    l\u2019optimiste pessimiste          Bonjour,          Dans ce podcast, Isabelle Mandraud, ancienne correspondante du Monde \u00e0 Moscou et cheffe adjointe du service International, raconte comment les oligarques ont b\u00e2ti leur fortune, d\u00e9cortique leurs liens avec Vladimir Poutine et explique l\u2019enjeu des sanctions occidentales qui les visent.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les oligarques russes, au c\u0153ur du syst\u00e8me Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T14:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T14:07:16+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainienne, Emine Djaparova, a compar\u00e9, samedi, l\u2019utilisation de la d\u00e9sinformation lors du conflit en Ukraine au d\u00e9but d\u2019une \u00ab\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb, un mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe de son pays. Emine Djaparova, elle-m\u00eame ancienne journaliste, a jug\u00e9 lors du Forum de Doha, au Qatar\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous entrons dans une troisi\u00e8me guerre mondiale, pas un conflit conventionnel, mais une guerre informationnelle.\u00a0\u00bb           Selon elle, convaincre les Russes et d\u2019autres pays de soutenir l\u2019Ukraine est devenu plus compliqu\u00e9 en raison de la propagande russe, qui s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, et est relay\u00e9e par des dirigeants politiques, des internautes, des sportifs et des artistes. \u00ab\u00a0La Russie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s inventive dans ce domaine\u00a0\u00bb, a observ\u00e9 la ministre, estimant que \u00ab\u00a0des millions de Russes ne veulent tout simplement pas croire\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9sinformation s\u2019apparente \u00e0 une \u00ab\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb, juge une ministre ukrainienne","dateModified":"2022-03-26T14:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:48:44+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous nous montrer des photos de notre convoi humanitaire  aux portes de l'Ukraine ? Merci    Philippe75         Bonjour Philippe75,          Un convoi de cinquante v\u00e9hicules \u2013 qui s\u2019\u00e9tend sur deux kilom\u00e8tres \u2013 a quitt\u00e9 la France, le 22\u00a0mars. Celui-ci a travers\u00e9 toute l\u2019Europe, d\u2019ouest en est, et est arriv\u00e9, samedi 26\u00a0mars, \u00e0 Suceava, ville situ\u00e9e au nord-est de la Roumanie, \u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re roumano-ukrainienne. Quarante-neuf tonnes de mat\u00e9riel m\u00e9dical et de secours seront livr\u00e9es lundi en Ukraine. Nous vous invitons \u00e0 lire notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un long convoi humanitaire fran\u00e7ais \u00e0 la fronti\u00e8re roumaine              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T13:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:45:19+00:00","articleBody":"     L\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 fondateur de l\u2019Alliance atlantique, qui dispose que l\u2019attaque contre un pays membre est une attaque contre tous, constitue un \u00ab\u00a0devoir sacr\u00e9\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, a r\u00e9affirm\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, samedi \u00e0 Varsovie.          M.\u00a0Biden a donn\u00e9 cette assurance lors de son entretien avec le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, dont le pays \u2013 membre de l\u2019OTAN \u2013 craint l\u2019agressivit\u00e9 de Moscou apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe en Ukraine.              Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, \u00e0 gauche, et le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda sourient lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019accueil militaire au palais pr\u00e9sidentiel \u00e0 Varsovie, en Pologne, le samedi 26 mars 2022. CZAREK SOKOLOWSKI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a69c138_cef605c6522045db990181896b725e64-cef605c6522045db990181896b725e64-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden r\u00e9affirme que l\u2019article\u00a05 de l\u2019OTAN est \u00ab\u00a0un devoir sacr\u00e9\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis","dateModified":"2022-03-26T13:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:34:47+00:00","articleBody":"    Bonjour LM et vos fid\u00e8les lecteurs,\r\nJe croise les doigts et repose ma question :l\u2019Ukraine dispose t\u2019elle de missiles longue port\u00e9e lui permettant d\u2019atteindre des villes russes?\r\nMerci     Marc         Bonjour Marc,          A l\u2019heure actuelle, la r\u00e9ponse est non. Ainsi, le 22\u00a0mars, le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 livrer \u00ab\u00a0des armes offensives\u00a0\u00bb, consid\u00e9r\u00e9es comme un \u00ab\u00a0moyen de dissuasion\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou, avant un sommet extraordinaire de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es et nos citoyens tiennent bon avec un courage surhumain, mais on ne peut pas gagner une guerre sans armes offensives, sans missiles \u00e0 moyenne port\u00e9e, qui peuvent \u00eatre un moyen de dissuasion\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Andriy Yermak, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, mardi soir. \u00ab\u00a0Il est impossible de se d\u00e9fendre efficacement pendant longtemps sans un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne fiable, capable d\u2019abattre des missiles ennemis \u00e0 longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, a argu\u00e9 M.\u00a0Yermak. Pourtant, \u00ab\u00a0on ne nous les donne pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T13:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:20:29+00:00","articleBody":"         La municipalit\u00e9 de Kharkiv utilise des sacs de sable pour prot\u00e9ger des frappes les monuments de la ville, le 26\u00a0mars\u00a02022\u00a0; les autorit\u00e9s locales ont fait \u00e9tat de quarante-quatre bombardements d\u2019artillerie russe et de cent quarante assauts de roquettes en une seule journ\u00e9e. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/acc7416_1648300763231-334728.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, la municipalit\u00e9 prot\u00e8ge les monuments","dateModified":"2022-03-26T13:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:08:19+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde. Pouvez vous confirmer que le couvre feu instaur\u00e9 \u00e0 Kiev a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 ? Merci     KievMyCity         Le maire de Kiev a finalement renonc\u00e9, samedi, \u00e0 imposer un nouveau couvre-feu de trente-cinq heures, qu\u2019il avait annonc\u00e9 \u00e0 partir de samedi soir, pour revenir \u00e0 un couvre-feu ne s\u2019appliquant que de 20\u00a0heures \u00e0 7\u00a0heures, comme tous les soirs.          \u00ab\u00a0Nouvelle information du commandement militaire\u00a0: le couvre-feu \u00e0 Kiev et dans la r\u00e9gion ne sera pas en vigueur demain [dimanche]\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire de la capitale, Vitali Klitschko, sur Telegram.          Le couvre-feu, d\u00e9sormais habituel, en vigueur de 20\u00a0heures \u00e0 7\u00a0heures, sera appliqu\u00e9 et \u00ab\u00a0on pourra se d\u00e9placer librement \u00e0 Kiev dimanche dans la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, sans donner d\u2019explication sur ce revirement.          Samedi matin, il avait annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau couvre-feu allait \u00eatre impos\u00e9 \u00ab\u00a0de 20\u00a0heures samedi \u00e0 7\u00a0heures lundi 28\u00a0mars\u00a0\u00bb.          Pendant le couvre-feu, les habitants de Kiev \u00ab\u00a0ne peuvent sortir que pour se rendre dans un abri en cas de sir\u00e8ne d\u2019alerte. Les transports en commun, les magasins, les pharmacies et les stations-service seront ferm\u00e9s\u00a0\u00bb et seules les personnes munies de laissez-passer peuvent se d\u00e9placer dans la ville, avait-il ajout\u00e9.          Plusieurs couvre-feux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 impos\u00e9s dans la capitale ukrainienne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le dernier pour trente-cinq heures du\u00a021 au 23\u00a0mars.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kiev renonce \u00e0 imposer un nouveau couvre-feu","dateModified":"2022-03-26T13:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:02:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, bonjour, \r\nJe retente. On sait jamais, ce sera peut-\u00eatre mon jour de chance \ud83d\ude09 Pouvez-vous nous dire quel est le quotidien de la population Russe actuellement ?\r\nMerci,     Esperanza         Bonjour Esperanza,          C\u2019est votre jour de chance\u00a0! Corinne, une enseignante fran\u00e7aise vivant \u00e0 Moscou explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui est gal\u00e8re surtout, ce sont les transferts d\u2019argent.\u00a0\u00bb Avec les sanctions, il est, en effet, impossible d\u00e9sormais d\u2019\u00e9changer des roubles contre des euros, ou vice-versa. La vie quotidienne, elle, n\u2019a pas tellement chang\u00e9, explique-t-elle, m\u00eame si elle trouve un peu \u00ab\u00a0ind\u00e9cent\u00a0\u00bb de continuer sa vie comme si de rien n\u2019\u00e9tait.          Vous trouverez \u00e9galement quelques \u00e9l\u00e9ments r\u00e9ponses dans notre article ci-dessous, dont voici quelques extraits\u00a0:           Si les portes du Ikea et celles du H&M voisin sont bien ferm\u00e9es, \u00ab\u00a0pour raisons techniques\u00a0\u00bb, comme le dit pudiquement un panneau, les Moscovites qui font leurs courses en ce jour f\u00e9ri\u00e9 du 8\u00a0mars affichent une qui\u00e9tude \u00e0 toute \u00e9preuve.            \u00ab\u00a0On se passera des Ikea et des Prada, balaie d\u2019un sourire Alexandre, 50\u00a0ans. En avril, la guerre sera finie, et si les marques ne reviennent pas, ce sera tant pis pour elles\u00a0! \u00a0\u00bb Cet entrepreneur vient d\u2019acheter des rollers pour sa fille de 8\u00a0ans (\u00ab\u00a0200 roubles plus chers qu\u2019avant, une paille\u2026\u00a0\u00bb) et une tulipe pour sa jeune compagne \u2013 cultiv\u00e9e aux Pays-Bas, mais, l\u00e0 aussi, qu\u2019importe\u00a0: \u00ab\u00a0On commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire pousser des fleurs dans la r\u00e9gion de Moscou\u2026 \u00a0\u00bb Maria, 30\u00a0ans, sa coquette amie, rench\u00e9rit\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis deux ans, on va en vacances en Crim\u00e9e, et plus en Europe. On peut bien s\u2019habiller chez les Turcs et les Chinois\u2026\u00a0\u00bb            Le flegme dans la tourmente, c\u2019est aussi ce qu\u2019affiche Sergue\u00ef, vendeur de produits nutritifs pour la musculation. Pourtant, ses produits viennent majoritairement d\u2019Occident et ont augment\u00e9 de 20\u00a0% \u2013 pas de sanctions sp\u00e9cifiques, mais des lignes d\u2019approvisionnement rendues plus difficiles et, surtout, la chute continue du rouble. \u00ab\u00a0On fera comme on a toujours fait, on s\u2019adaptera\u00a0\u00bb, dit-il.                     Lire aussi :  A Moscou, l\u2019inqui\u00e9tude contenue des consommateurs russes             Concernant la guerre en Ukraine et les informations qui filtrent en Russie, un constat s\u2019impose\u00a0: de nombreux Russes ne veulent pas savoir. Plus grand monde ne croit \u00e0 l\u2019euph\u00e9misme de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, selon l\u2019expression du Kremlin, mais au-del\u00e0 des formules convenues, le besoin de savoir s\u2019arr\u00eate. Pour en savoir plus \u00e0 ce sujet, nous vous conseillons de lire cet article de notre correspondant \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T13:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:45:57+00:00","articleBody":"    Bonjour tr\u00e8s  cher journal\r\nUne des cons\u00e9quences de la guerre est son impact sur les approvisionnements en c\u00e9r\u00e9ales. Est ce que vous pourriez nous expliquer pourquoi les pays africains sont si d\u00e9pendants des exportations en bl\u00e9 ? Et ce qui explique aussi cette consommation de bl\u00e9 en Afrique :est-ce un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, est-ce que le bl\u00e9 a supplant\u00e9 les cultures vivri\u00e8res que l'Afrique produit ? Je  cherche \u00e0 comprendre cette d\u00e9pendance que je ne m'explique pas.\r\nJ'en profite pour vous dire combien je reste fid\u00e8le au journal et pour vous encourager \u00e0 poursuivre le travail remarquable que fait la r\u00e9daction sur la guerre en Ukraine mais aussi sur le reste du monde.\r\nBon courage     Patricia         Bonjour,          Voici quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. D\u2019abord avec l\u2019Egypte. Premier importateur de bl\u00e9 au monde, le pays de 102\u00a0millions d\u2019habitants dispose encore de neuf mois de r\u00e9serves. Si l\u2019Egypte a diversifi\u00e9 ses sources d\u2019approvisionnement, notamment en Roumanie, 50\u00a0% de ses importations de bl\u00e9 en\u00a02021 venaient de Russie et 30\u00a0% d\u2019Ukraine.          Les autorit\u00e9s du\u00a0Caire pr\u00e9voient d\u2019importer 3,5\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9 en\u00a02022, contre 5,5\u00a0millions en\u00a02021, en plus des 3,5\u00a0millions de tonnes qui ont \u00e9t\u00e9 produites localement. Le secteur priv\u00e9 a, pour sa part, import\u00e9 6,9\u00a0millions de tonnes en\u00a02021, selon des donn\u00e9es cit\u00e9es par l\u2019agence de presse Reuters. Les r\u00e9serves de bl\u00e9 de l\u2019Etat servent \u00e0 fournir du pain subventionn\u00e9 \u00e0 71\u00a0millions d\u2019Egyptiens. Apr\u00e8s avoir r\u00e9duit le poids de la galette subventionn\u00e9e, le premier ministre Moustafa Madbouli a annonc\u00e9 en f\u00e9vrier que son prix \u2013 inchang\u00e9 depuis 1988 \u2013 serait revu \u00e0 la hausse. Hant\u00e9es par les \u00ab\u00a0\u00e9meutes du pain\u00a0\u00bb de 1977 et le soul\u00e8vement populaire de 2011, les autorit\u00e9s ont plusieurs fois renonc\u00e9 \u00e0 le faire face \u00e0 la col\u00e8re de la rue.          Deuxi\u00e8me exemple avec l\u2019Alg\u00e9rie. Une rupture des approvisionnements ou une envol\u00e9e des cours surviendrait \u00e0 un moment tr\u00e8s d\u00e9licat aussi pour le pays, cinqui\u00e8me importateur mondial de c\u00e9r\u00e9ales et deuxi\u00e8me consommateur de bl\u00e9 en Afrique. L\u2019Alg\u00e9rie, qui d\u00e9pendait exclusivement du march\u00e9 fran\u00e7ais, avait commenc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 diversifier ses fournisseurs en se tournant vers la Russie et l\u2019Ukraine pour acheter moins cher. Ses r\u00e9serves actuelles couvrent six mois de sa demande dans un contexte d\u2019inflation globale des prix alimentaires et de tensions sociales.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: au Moyen-Orient et en Afrique, l\u2019approvisionnement en bl\u00e9 inqui\u00e8te                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T12:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:30:15+00:00","articleBody":"     En plein effondrement \u00e9conomique et financier, le pays du C\u00e8dre cherche des alternatives aux fili\u00e8res c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res d\u2019Ukraine et de Russie. La quasi-totalit\u00e9 du bl\u00e9 tendre consomm\u00e9 au Liban provenait de ces deux pays (80\u00a0% d\u2019Ukraine, 16\u00a0% de Russie).          Si tout le Proche-Orient est menac\u00e9 par la rupture de ces fili\u00e8res, le Liban a ses propres d\u00e9fis, dont le stockage, car les silos de Beyrouth ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits lors des explosions survenues au port, en ao\u00fbt\u00a02020, et celui de la fonte des r\u00e9serves en devises de la banque centrale, qui subventionne les importations de bl\u00e9 \u00e0 un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel (un dollar pour 1\u00a0500\u00a0livres libanaises, quand celui-ci d\u00e9passe 24\u00a0000\u00a0livres libanaises sur le march\u00e9 noir).                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Liban multiplie les contacts pour \u00e9chapper \u00e0 une crise du bl\u00e9                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T12:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:30:05+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 3,8\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon le d\u00e9compte de l\u2019ONU publi\u00e9 samedi, mais le nombre d\u2019arriv\u00e9es s\u2019est tr\u00e8s nettement ralenti depuis le d\u00e9but de la semaine. Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer. L\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine.          Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 3\u00a0772\u00a0599\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur son site Internet, samedi vers midi. Ce sont 46\u00a0793 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, vendredi.          Depuis le 22\u00a0mars, le nombre de personnes cherchant ainsi \u00e0 fuir les combats et les conditions de vie de plus en plus difficiles en Ukraine est pass\u00e9 nettement en dessous de 100\u00a0000 personnes par jour. L\u2019Europe n\u2019a pas connu de tels flots de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale.              Des r\u00e9fugi\u00e9s d'Ukraine font la queue pour obtenir des billets de train gratuits dans le hall de la gare principale de Przemysl, dans le sud-est de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukrainienne, le 26 mars 2022, suite \u00e0 l'invasion militaire lanc\u00e9e par la Russie sur l'Ukraine. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/62f7f1b_1648301320158-334224.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rythme d\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine se ralentit nettement","dateModified":"2022-03-26T13:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:17:33+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est entretenu samedi \u00e0 Varsovie avec les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense ukrainiens, lors de leur rencontre avec leurs homologues am\u00e9ricains, selon une journaliste de l\u2019Agence France-Presse sur place. M.\u00a0Biden a engag\u00e9 une conversation informelle avec le chef de la diplomatie, Dmytro Kuleba, assis \u00e0 une longue table o\u00f9 ont pris place \u00e9galement le ministre de la d\u00e9fense Oleksii Reznikov, le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense Lloyd Austin. MM. Kuleba et Reznikov ont fait le d\u00e9placement surprise \u00e0 Varsovie. La rencontre s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dans une salle de l\u2019h\u00f4tel varsovien o\u00f9 M. Biden avait pass\u00e9 la nuit, d\u00e9cor\u00e9e de drapeaux ukrainiens et am\u00e9ricains.          M.\u00a0Biden doit s\u2019entretenir samedi avec son homologue polonais, Andrzej Duda, rencontrer des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans un centre d\u2019accueil install\u00e9 au stade national de Varsovie et prononcer en fin d\u2019apr\u00e8s-midi un discours au ch\u00e2teau royal de Varsovie.          La Russie alimente une dangereuse course aux armements en mettant en avant son arsenal nucl\u00e9aire, a d\u00e9nonc\u00e9, samedi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une intervention vid\u00e9o au Forum de Doha, organis\u00e9 par le Qatar.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait une premi\u00e8re apparition publique en deux semaines, selon des images diffus\u00e9es samedi, apr\u00e8s une absence qui avait nourri des interrogations que le Kremlin s\u2019\u00e9tait efforc\u00e9 de balayer. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a publi\u00e9 une vid\u00e9o montrant M. Cho\u00efgou pr\u00e9sider une r\u00e9union consacr\u00e9e au budget d\u2019armement de la Russie. Les images ne sont pas dat\u00e9es, mais le ministre y fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une r\u00e9union avec le ministre des finances qui, selon les agences russes, a eu lieu vendredi 25\u00a0mars.          L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale de Tchernobyl, arr\u00eatant le maire et suscitant des manifestations pro-ukrainiennes, ont fait savoir samedi les autorit\u00e9s r\u00e9gionales ukrainiennes.          Un nouveau couvre-feu va \u00e0 nouveau \u00eatre instaur\u00e9 \u00e0 Kiev de samedi soir \u00e0 lundi matin, a annonc\u00e9, samedi, le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko.          Au moins 136 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine dans un message publi\u00e9 sur l\u2019application Telegram. Sur ce total, soixante-quatre enfants ont p\u00e9ri dans la r\u00e9gion de Kiev et cinquante dans la r\u00e9gion de Donetsk, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-26T12:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:00:11+00:00","articleBody":"     La Bourse russe va reprendre un fonctionnement normal lundi sur les march\u00e9s d\u2019actions et d\u2019obligations, a annonc\u00e9 samedi la banque centrale russe. Ces march\u00e9s seront ouverts de 9\u00a0h\u00a050 \u00e0 13\u00a0h\u00a050, heure de Moscou (7\u00a0h\u00a050-11\u00a0h\u00a050, heure fran\u00e7aise), a pr\u00e9cis\u00e9 la Banque de Russie.          La Bourse de Moscou avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019envoi par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine de troupes en Ukraine, qui ont d\u00e9clench\u00e9 plusieurs salves de sanctions occidentales destin\u00e9es \u00e0 isoler \u00e9conomiquement la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cotations \u00e0 la Bourse de Moscou reprendront lundi","dateModified":"2022-03-26T12:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:58:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est entretenu samedi \u00e0 Varsovie avec les ministres ukrainiens des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense, lors de leur rencontre avec leurs homologues am\u00e9ricains.          M.\u00a0Biden, dont c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re rencontre avec des hauts responsables ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre, a engag\u00e9 une conversation informelle avec le chef de la diplomatie, Dmytro Kuleba, assis \u00e0 une longue table o\u00f9 ont pris place \u00e9galement le ministre de la d\u00e9fense Oleksii Reznikov, le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense Lloyd Austin.          MM.\u00a0Kuleba et Reznikov ont fait le d\u00e9placement surprise \u00e0 Varsovie. La rencontre s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dans une salle de l\u2019h\u00f4tel varsovien o\u00f9 M. Biden avait pass\u00e9 la nuit, d\u00e9cor\u00e9e de drapeaux ukrainiens et am\u00e9ricains.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait rencontr\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne \u00e0 Washington le 22\u00a0f\u00e9vrier \u2013 deux jours avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe. M.\u00a0Blinken avait ensuite rencontr\u00e9 M. Kuleba en Pologne, \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne, le 5\u00a0mars.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden a rencontr\u00e9 deux ministres ukrainiens \u00e0 Varsovie","dateModified":"2022-03-26T12:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:46:40+00:00","articleBody":"         Des manifestants tiennent un drapeau national ukrainien et une banni\u00e8re, lors d'un rassemblement de soutien \u00e0 l'Ukraine \u00e0 Bichkek, la capitale du Kirghizistan, samedi 26\u00a0mars 2022. VLADIMIR VORONIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/90c66f3_1648295138661-192721.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Bichkek au Kirghizistan","dateModified":"2022-03-26T11:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:45:59+00:00","articleBody":"     Iouri Fomitchev alertait depuis deux semaines sur la situation humanitaire dans sa ville, o\u00f9 habitent les employ\u00e9s de la centrale de Tchernobyl, \u00e9crit notre journaliste charg\u00e9e du suivi de de l\u2019Europe de l\u2019Est, Faustine Vincent.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Slavoutytch a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9","dateModified":"2022-03-26T11:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:45:39+00:00","articleBody":"    Bonjour\nJ'ai beau chercher je ne trouve aucune info sur les manifestations de soutien \u00e0 l'Ukraine \u00e9ventuellement organis\u00e9es ce week-end \u00e0 Paris. Avez-vous une source ? Merci de votre travail.    soutien          Bonjour,          A Paris, une manifestation doit avoir lieu place de la R\u00e9publique, dimanche 27\u00a0mars \u00e0 17\u00a0h\u00a030 rapporte sur Twitter le collectif Stand with Ukraine, alors qu\u2019en solidarit\u00e9 avec son pays le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a invit\u00e9 tous les citoyens du monde \u00e0 manifester ce week-end contre la Russie.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T11:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:30:07+00:00","articleBody":"     Au moins 136 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine dans un message publi\u00e9 sur l\u2019application Telegram. Sur ce total, soixante-quatre enfants ont p\u00e9ri dans la r\u00e9gion de Kiev et cinquante dans la r\u00e9gion de Donetsk, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          On d\u00e9plore, en outre, 199 bless\u00e9s parmi les enfants, a-t-il ajout\u00e9. L\u2019agence de presse Reuters n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier dans l\u2019imm\u00e9diat ces chiffres.              Serhii, p\u00e8re de l\u2019adolescent Iliya, pleure sur le corps sans vie de son fils allong\u00e9 sur une civi\u00e8re dans une maternit\u00e9 transform\u00e9e en service m\u00e9dical \u00e0 Marioupol, en Ukraine, mercredi 2 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/7e3cee5_1647980975331-165530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 136\u00a0enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, dit Kiev","dateModified":"2022-03-26T11:40:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:16:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, il est fait \u00e9tat de combats violents autour de Donetsk, est-ce exact?    Milon         Bonjour,          Voici ce que nous savons de la situation autour de Donetsk et Louhansk, les deux grandes villes du Donbass, o\u00f9 Moscou a annonc\u00e9 concentrer d\u00e9sormais ses efforts. L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assure \u00ab\u00a0avoir inflig\u00e9 des pertes importantes aux envahisseurs russes\u00a0\u00bb, dans son dernier bulletin publi\u00e9 samedi \u00e0 l\u2019aube. Il fait \u00e9tat de trois avions abattus, huit chars d\u00e9truits et quelque 170\u00a0soldats tu\u00e9s c\u00f4t\u00e9 russe. De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a fait \u00e9tat d\u2019une bataille pour le contr\u00f4le de deux villages pr\u00e8s de Donetsk, \u00e0 Novobakhmutivka et Novomykhailivka.          Ces affirmations sont \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution, chaque camp se livrant \u00e0 une intense bataille de l\u2019information, dans un contexte de grande difficult\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier de source ind\u00e9pendante ce qui se passe sur le terrain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T11:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:06:16+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, participent \u00e0 une r\u00e9union sur la guerre entre la Russie et l'Ukraine avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, et le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, \u00e0 Varsovie le 26 mars 2022. BRENDAN SMIALOWSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/70e2692_1648292605800-334295.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-26T11:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:00:53+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale de Tchernobyl, arr\u00eatant le maire et suscitant des manifestations pro-ukrainiennes, ont fait savoir samedi les autorit\u00e9s r\u00e9gionales ukrainiennes. \u00ab\u00a0Les occupants russes ont envahi Slavoutytch et occup\u00e9 l\u2019h\u00f4pital municipal\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kiev, qui englobe cette ville de 25\u00a0000 habitants \u00e0 160\u00a0kilom\u00e8tres au nord de la capitale, construite apr\u00e8s l\u2019accident nucl\u00e9aire de Tchernobyl en\u00a01986.          Des habitants de Slavoutytch sont descendus dans la rue en d\u00e9ployant un \u00e9norme drapeau bleu et jaune ukrainien et se sont dirig\u00e9s vers l\u2019h\u00f4pital, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, qui ajoutent que les forces russes tirent en l\u2019air et lancent des grenades assourdissantes dans la foule. L\u2019administration r\u00e9gionale a publi\u00e9 sur son compte Telegram des images sur lesquelles on voit des dizaines de personnes rassembl\u00e9es autour du drapeau ukrainien, en scandant \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Selon les derni\u00e8res informations, le maire de la ville, Iouri Fomitchev, a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle aussi affirm\u00e9.          La centrale de Tchernobyl a \u00e9t\u00e9 prise par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, au premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) avait fait part jeudi de son \u00ab\u00a0inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e par les autorit\u00e9s ukrainiennes de bombardements sur Slavoutytch. Ces d\u00e9veloppements interviennent quelques jours seulement apr\u00e8s la premi\u00e8re rotation des employ\u00e9s qui g\u00e8rent les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Pendant pr\u00e8s de quatre semaines, une centaine de techniciens ukrainiens avaient d\u00fb g\u00e9rer les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs sans \u00eatre relay\u00e9s.              Cette photo d\u2019archive prise le 8 d\u00e9cembre 2020 montre un monument devant le d\u00f4me de protection g\u00e9ant construit au-dessus du sarcophage du quatri\u00e8me r\u00e9acteur d\u00e9truit de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl. GENYA SAVILOV \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/c644c97_5709002-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville o\u00f9 vit le personnel de Tchernobyl occup\u00e9e par les Russes, selon Kiev","dateModified":"2022-03-26T11:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:45:41+00:00","articleBody":"    Bonjour! Est-il vrai que le Pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u au forum de Doha ? \u00c7a serait sa premi\u00e8re sortie depuis le d\u00e9but de la guerre ?    Eric         Bonjour,          Volodymyr Zelensky n\u2019est pas pr\u00e9sent au Forum de Doha, il s\u2019est exprim\u00e9 dans un message vid\u00e9o, comme lors de chacune de ses interventions ces derni\u00e8res semaines, notamment \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 Paris.                    Lire aussi :  Volodymyr Zelensky\u00a0: son tour du monde virtuel                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T10:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:28:27+00:00","articleBody":"         Des familles qui ont fui les combats patientent dans un bus, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un centre de r\u00e9fugi\u00e9s de Zaporijia, le vendredi 25\u00a0mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Des bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es arrivent au centre de r\u00e9fugi\u00e9s de Zaporijia, vendredi 25\u00a0mars. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Des personnes d\u00e9plac\u00e9es des r\u00e9gions de Donetsk et de Zaporijia font la queue pour monter dans un train \u00e0 destination de Lviv, \u00e0 la gare de Zaporijia, mardi 22\u00a0mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/9271bc1_1648289374191-192635.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, de nombreuses personnes d\u00e9plac\u00e9es des r\u00e9gions orientales de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-26T10:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:07:15+00:00","articleBody":"     Retrouvez notre carte de situation dat\u00e9e du 25\u00a0mars \u00e0 20\u00a0heures.                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/57b9803_1648289158140-web-inter-1222-avancee-russe-ukraine-2603.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-03-26T10:19:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:05:00+00:00","articleBody":"     Un nouveau couvre-feu va \u00e0 nouveau \u00eatre instaur\u00e9 \u00e0 Kiev de samedi soir \u00e0 lundi matin, a annonc\u00e9, samedi, le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. \u00ab\u00a0Le commandement militaire a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer le couvre-feu. Il va durer de 20\u00a0heures, samedi, \u00e0 7\u00a0heures, lundi 28\u00a0mars\u00a0\u00bb, a fait savoir le maire sur Telegram.          Hors du Donbass, les Russes restent tr\u00e8s pr\u00e9sents. Ainsi, autour de Kiev, les combats continuent pour \u00ab\u00a0repousser l\u2019offensive ennemie\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, pr\u00e9cisant que la ligne de front n\u2019avait pas boug\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau couvre-feu \u00e0 Kiev de samedi soir \u00e0 lundi matin","dateModified":"2022-03-26T10:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:00:05+00:00","articleBody":"     La Russie alimente une dangereuse course aux armements en mettant en avant son arsenal nucl\u00e9aire, a d\u00e9nonc\u00e9, samedi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une intervention vid\u00e9o au Forum de Doha, organis\u00e9 par le Qatar.          \u00ab\u00a0Ils se vantent de pouvoir d\u00e9truire avec des armes nucl\u00e9aires non seulement un pays en particulier, mais aussi la plan\u00e8te enti\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky laissant entendre que cela encourageait d\u2019autres pays \u00e0 se doter de l\u2019arme atomique. Il s\u2019exprimait dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 devant de grands dirigeants politiques et \u00e9conomiques internationaux.          Lorsque l\u2019Ukraine a d\u00e9mantel\u00e9 son stock nucl\u00e9aire dans les ann\u00e9es 1990, elle a re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9 de la part des pays les plus puissants du monde\u00a0\u00bb, notamment la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message traduit en anglais, et au 31e\u00a0jour de l\u2019invasion militaire russe de l\u2019Ukraine.           \u00ab\u00a0L\u2019un des pays cens\u00e9s donner l\u2019une des plus importantes garanties de s\u00e9curit\u00e9 a commenc\u00e9 \u00e0 \u0153uvrer contre l\u2019Ukraine, et c\u2019est la manifestation ultime de l\u2019injustice.\u00a0\u00bb           Moscou a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine que l\u2019arme nucl\u00e9aire ne serait utilis\u00e9e en Ukraine qu\u2019en cas de \u00ab\u00a0menace existentielle\u00a0\u00bb contre la Russie, les Occidentaux jugeant \u00ab\u00a0tr\u00e8s cr\u00e9dible\u00a0\u00bb une attaque ou un incident chimique ou nucl\u00e9aire provoqu\u00e9 par les bombardements russes. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019OTAN a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements de protection contre les menaces chimiques, biologiques et nucl\u00e9aires.              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyy s\u2019exprime par appel vid\u00e9o au Forum de Doha au Qatar, samedi 26 mars 2022. LUJAIN JO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/ccaaf9f_f78b4040794d48d0a9d3cd4dfdb74cee-f78b4040794d48d0a9d3cd4dfdb74cee-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse la Russie de pousser \u00e0 la course aux armes nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-03-26T10:57:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:45:43+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAbonn\u00e9, je viens de parcourir l'ensemble de vos articles (International, Guerre en Ukraine...) : plus un mot sur le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res depuis son interview en Turquie. Victime d'une crise cardiaque lui aussi ?    LeBeauKarl         Bonjour,          Voil\u00e0 les derni\u00e8res nouvelles du chef de la diplomatie russe. Lors d\u2019une r\u00e9union vendredi avec des repr\u00e9sentants d\u2019une fondation diplomatique russe, Sergue\u00cf Lavrov a estim\u00e9 que les dirigeants europ\u00e9ens tenaient un discours aux relents \u00ab\u00a0hitl\u00e9riens\u00a0\u00bb contre la Russie, vis\u00e9e par de lourdes sanctions en raison de son offensive en Ukraine. \u00ab\u00a0On nous a d\u00e9clar\u00e9 une v\u00e9ritable guerre hybride totale. Ce terme [de guerre totale] qu\u2019utilisait l\u2019Allemagne hitl\u00e9rienne est d\u00e9sormais prononc\u00e9 par beaucoup de politiciens europ\u00e9ens lorsqu\u2019ils expliquent ce qu\u2019ils veulent faire de la Russie\u00a0\u00bb, a dit M. Lavrov. \u00ab\u00a0Ils ne cachent pas leurs objectifs\u00a0: d\u00e9truire, casser, an\u00e9antir, \u00e9touffer l\u2019\u00e9conomie et la Russie dans son ensemble\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le diplomate.          La Russie, depuis qu\u2019elle a fait entrer des dizaines de milliers de soldats en Ukraine, est vis\u00e9e par des sanctions occidentales d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent qui ont d\u00e9j\u00e0 affect\u00e9 entre autres le syst\u00e8me financier, la cha\u00eene logistique, la monnaie et l\u2019inflation. Moscou consid\u00e8re, lui, \u00eatre en lutte en Ukraine contre des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb.          Le r\u00f4le central de l\u2019URSS pour vaincre l\u2019Allemagne d\u2019Hitler en\u00a01945 est au c\u0153ur de l\u2019identit\u00e9 nationale russe et du discours patriotique de Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe avait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 des termes rappelant les nazis en parlant des Occidentaux, d\u00e9non\u00e7ant leur \u00ab\u00a0blitzkrieg\u00a0\u00bb \u00e9conomique ou encore comparant leurs sanctions \u00e0 des \u00ab\u00a0pogroms antis\u00e9mites\u00a0\u00bb.              Le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergey Lavrov, prend la parole lors de la r\u00e9union du Fonds de soutien \u00e0 la diplomatie publique portant le nom d\u2019Alexander Gorchakov, \u00e0 Moscou, en Russie, le vendredi 25 mars 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/896aa8a_f66164ce4e0e415081644cfc4323cf4a-f66164ce4e0e415081644cfc4323cf4a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T10:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:45:38+00:00","articleBody":"         Un homme marche derri\u00e8re un crat\u00e8re cr\u00e9\u00e9 par une bombe et devant des maisons endommag\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe en d\u00e9but de semaine, dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, vendredi 25\u00a0mars 2022 PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Une voiture br\u00fbl\u00e9e devant des maisons endommag\u00e9es \u00e0 la suite d'un bombardement russe en d\u00e9but de semaine, dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, le vendredi 25\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Un soldat ukrainien sort d\u2019un h\u00f4pital psychiatrique endommag\u00e9 par un bombardement russe en d\u00e9but de semaine, \u00e0 Mykola\u00efv, vendredi 25\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a287165_1648283880502-191785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, des habitations et un h\u00f4pital psychiatrique bombard\u00e9","dateModified":"2022-03-26T09:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:30:21+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait une premi\u00e8re apparition publique en deux semaines, selon des images diffus\u00e9es samedi, apr\u00e8s une absence qui avait nourri des interrogations que le Kremlin s\u2019\u00e9tait efforc\u00e9 de balayer.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a publi\u00e9 samedi une vid\u00e9o montrant M. Cho\u00efgou pr\u00e9sider une r\u00e9union consacr\u00e9e au budget d\u2019armement de la Russie. Les images ne sont pas dat\u00e9es, mais le ministre y fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une r\u00e9union avec le ministre des finances qui, selon les agences russes, a eu lieu vendredi 25 mars.          Il y affirme que les commandes et l\u2019approvisionnement en armements se passent comme pr\u00e9vu \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les difficult\u00e9s que nous rencontrons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb du fait des sanctions internationales impos\u00e9es en r\u00e9action \u00e0 la guerre d\u00e9clench\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Cette vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e notamment par Max Seddon, correspondant du quotidien britannique Financial Times \u00e0 Moscou\u00a0:                    Jeudi, le Kremlin avait fait \u00e9tat d\u2019une conversation entre le ministre et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un rapport \u00ab\u00a0sur le d\u00e9roulement de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lors d\u2019une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, balayant les interrogations suscit\u00e9es par l\u2019absence publique prolong\u00e9e de M. Cho\u00efgou en plein conflit arm\u00e9. Le Kremlin avait \u00e9galement rejet\u00e9 les sp\u00e9culations sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du ministre.          Sergue\u00ef Cho\u00efgou est d\u2019ordinaire un visage familier des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision. Vladimir Poutine et lui se mettent r\u00e9guli\u00e8rement en sc\u00e8ne dans des s\u00e9jours dans la ta\u00efga sib\u00e9rienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe r\u00e9appara\u00eet sur les \u00e9crans apr\u00e8s deux semaines d\u2019absence","dateModified":"2022-03-26T09:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:15:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuels sont les liens entre la Russie et la Cor\u00e9e du Nord ? Faut il craindre une quelconque alliance ?    Stiglitz          Bonjour,          La premi\u00e8re rencontre entre le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue nord-cor\u00e9en, Kim Jong-un, a eu lieu \u00e0\u00a0Vladivostok (Russie) le 25\u00a0avril\u00a02019, au moment o\u00f9 la Cor\u00e9e du Nord, en froid avec les Etats-Unis sous la pr\u00e9sidence de Donald Trump, choisissait de se tourner vers Moscou.          Autrefois \u00ab\u00a0pays fr\u00e8res\u00a0\u00bb, la R\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e et la Russie sovi\u00e9tique ont eu des relations parfois orageuses, sous une cordialit\u00e9 de fa\u00e7ade. Les troupes sovi\u00e9tiques ont lib\u00e9r\u00e9 la partie nord de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne en\u00a01945, et ils ont mis au pouvoir un jeune Kim Il-sung, qui s\u2019est vite r\u00e9v\u00e9l\u00e9 moins mall\u00e9able que ne le pensait Moscou.          Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019effondrement de l\u2019URSS, Pyongyang sut habilement se tailler une marge d\u2019ind\u00e9pendance en jouant de la rivalit\u00e9 sino-sovi\u00e9tique. La chute du r\u00e9gime sovi\u00e9tique l\u2019a non seulement priv\u00e9 de cette carte, mais elle s\u2019est surtout traduite par une aide r\u00e9duite et une flamb\u00e9e des prix des exportations russes, fix\u00e9s en fonction du march\u00e9 et non plus selon des tarifs privil\u00e9gi\u00e9s\u00a0: pris \u00e0 la gorge, le pays, d\u00e9j\u00e0 mal en point, est victime de catastrophes naturelles, et conna\u00eet une p\u00e9riode de famine lors de la seconde partie des ann\u00e9es 1990.          Il fallut attendre l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine pour que les relations commencent \u00e0 se r\u00e9chauffer. Entre-temps, P\u00e9kin avait profit\u00e9 du refroidissement et du d\u00e9sengagement russes pour accro\u00eetre son influence sur Pyongyang et appara\u00eetre comme son principal alli\u00e9.                    Lire notre article du 24 avril 2019 :  En froid avec Trump, la Cor\u00e9e du Nord se tourne vers la Russie, l\u2019ancien \u00ab\u00a0pays fr\u00e8re\u00a0\u00bb             Ainsi, jeudi, l\u2019indignation internationale provoqu\u00e9e par le tir d\u2019un missile balistique intercontinental (ICBM) par la Cor\u00e9e du Nord s\u2019est heurt\u00e9e, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, au refus de la Chine et de la Russie de renforcer les sanctions contre Pyongyang. L\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des Nations unies, Linda Thomas-Greenfield, avait d\u00e9nonc\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union les \u00ab\u00a0provocations de plus en plus dangereuses\u00a0\u00bb de la Cor\u00e9e du Nord et annonc\u00e9 que les Etats-Unis pr\u00e9senteraient une r\u00e9solution en vue \u00ab\u00a0de renforcer le r\u00e9gime de sanctions\u00a0\u00bb adopt\u00e9 lors d\u2019un pr\u00e9c\u00e9dent tir nord-cor\u00e9en d\u2019ICBM en\u00a02017. Mais P\u00e9kin et Moscou ont exclu tout durcissement.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s le tir de missile de la Cor\u00e9e du Nord, la Chine et la Russie refusent de durcir les sanctions contre Pyongyang \u00e0 l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T09:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:12:32+00:00","articleBody":"         Un habitant marche pr\u00e8s d'un immeuble d'habitation d\u00e9truit dans la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Mariupol, dans le sud de l'Ukraine, le 25\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/5c50bad_1648283383024-542030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-03-26T09:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:07:36+00:00","articleBody":"     Au deuxi\u00e8me jour de sa visite en Pologne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain assistera samedi \u00e0 Varsovie, dans la matin\u00e9e, \u00e0 une rencontre entre le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense Lloyd Austin et leurs homologues ukrainiens, a annonc\u00e9 la Maison Blanche.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden assistera \u00e0 Varsovie \u00e0 une rencontre avec deux ministres ukrainiens","dateModified":"2022-03-26T09:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:00:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 samedi le Qatar, un des principaux exportateurs de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 au monde, \u00e0 augmenter sa production.          \u00ab\u00a0Je vous demande d\u2019augmenter la production d\u2019\u00e9nergie pour que tout le monde en Russie comprenne que personne ne peut utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme pour faire du chantage au monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 lors du Forum de Doha, organis\u00e9 au Qatar. Ses propos ont \u00e9t\u00e9 traduits en anglais.              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s'adresse \u00e0 distance, par liaison vid\u00e9o, au Forum de Doha, dans la capitale du Qatar, le 26\u00a0mars 2022. KARIM JAAFAR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/300cec2_1648284935643-334013.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle le Qatar \u00e0 augmenter la production de gaz pour contrer la Russie","dateModified":"2022-03-26T09:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:45:44+00:00","articleBody":"     En Allemagne, un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb in\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli pour livrer de l\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019op\u00e9ration de la Deustche Bahn (DB), la compagnie du rail allemand, r\u00e9sonne comme un \u00e9cho lointain au c\u00e9l\u00e8bre pont a\u00e9rien organis\u00e9 durant la guerre froide par les Occidentaux pour aider la ville de Berlin victime d\u2019un blocus sovi\u00e9tique.              Franziska Giffey, maire de Berlin, Sigrid Nikutta, PDG de Deutsche Bhan Cargo, Volker Wissing, ministre des transports et des affaires num\u00e9riques allemand, et Andrij Melnyk, ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne, devant la locomotive d\u2019un train sp\u00e9cial transportant des fournitures d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, au terminal \u00e0 conteneurs de Berlin, le 24\u00a0mars 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP           \u00ab\u00a0Beaucoup d\u2019Ukrainiens ressentent aujourd\u2019hui, depuis quatre longues semaines de guerre, ce que les Berlinoises et les Berlinois ont ressenti \u00e0 l\u2019\u00e9poque du blocus par les Sovi\u00e9tiques\u00a0\u00bb, en 1948-1949, a relev\u00e9 l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne, Andrij Melnyk, venu assister cette semaine au d\u00e9part d\u2019un convoi. Palettes de nourriture pour b\u00e9b\u00e9s, cartons de produits hygi\u00e9niques, petits appareils \u00e9lectriques, mat\u00e9riel m\u00e9dical, matelas, couvertures\u2026 Un soir sur deux, un convoi quitte la capitale allemande apr\u00e8s avoir collect\u00e9 dans tout le pays les dons des entreprises et des particuliers, dans des points de ramassage ou directement aupr\u00e8s des fabricants et des cha\u00eenes de la grande distribution.              Les conteneurs se remplissent \u00e0 toute allure. JOHN MACDOUGALL \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/77a450a_5840793-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb humanitaire in\u00e9dit depuis l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-03-26T10:21:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:30:12+00:00","articleBody":"     Joe Biden a propos\u00e9 aux Vingt-Sept de leur fournir 10\u00a0% du gaz qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 la Russie et les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser des achats en commun. Mais si la guerre en Ukraine a rapproch\u00e9 les positions sur la question \u00e9nerg\u00e9tique au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, il reste des divergences.                    Lire aussi :  Les Etats-Unis veulent aider l\u2019Europe \u00e0 faire face \u00e0\u00a0l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T08:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:26:19+00:00","articleBody":"         Lena Danilova marche avec sa fille Kira pr\u00e8s de sa maison dans le ra\u00efon de Podolsky, \u00e0 Kiev, en Ukraine, vendredi 25\u00a0mars 2022. \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de rester, mais comme cela dure depuis si longtemps, je ne pense plus que ce soit s\u00fbr, alors je pense partir bient\u00f4t avec mes deux autres fils\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la jeune femme aupr\u00e8s d\u2019Associated Press. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a70daab_1648283088148-191677.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-03-26T08:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:16:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nUn petit mot sur le Haut-Karabakh o\u00f9 les Russes sont implant\u00e9s comme arm\u00e9e de la paix et o\u00f9 les hostilit\u00e9s recommencent \u00e0 remonter ?    Benjamin          Bonjour,          deux soldats arm\u00e9niens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s vendredi par les forces azerba\u00efdjanaises au Haut-Karabakh, ont indiqu\u00e9 les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de cette r\u00e9gion que se disputent Bakou et Erevan.  \u00ab\u00a0La situation dans la r\u00e9gion reste tendue\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense s\u00e9paratiste en ajoutant esp\u00e9rer que \u00ab\u00a0la mission russe de maintien de la paix pourra r\u00e9gler ce probl\u00e8me\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit du premier incident de ce type dans cette r\u00e9gion depuis janvier.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res arm\u00e9nien a affirm\u00e9 que les forces azerba\u00efdjanaises \u00e9taient entr\u00e9es jeudi dans le village de Paroukh - zone de responsabilit\u00e9 des soldats russes de maintien de la paix - et qualifi\u00e9 cette d\u00e9marche de \u00ab\u00a0pure violation de l\u2019accord sur le cessez-le-feu\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais a d\u00e9plor\u00e9 les \u00ab\u00a0incidents arm\u00e9s et mouvements de troupe dans les r\u00e9gions Parukh et de Khramort\u00a0\u00bb. Paris a \u00ab\u00a0\u00e9galement pris note avec inqui\u00e9tude d\u2019une nouvelle rupture d\u2019approvisionnement en gaz des populations\u00a0\u00bb du Haut-Karabagk et demande le r\u00e9tablissement de cette connexion, a soulign\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re.          La R\u00e9publique autoproclam\u00e9e du Haut-Karabakh (reconnue par aucun pays au monde, pas m\u00eame l\u2019Arm\u00e9nie) continue d\u2019administrer un peu moins de 100\u00a0000 Arm\u00e9niens en dehors de la juridiction azerba\u00efdjanaise. Quoique tr\u00e8s affaiblie par les pertes durant le conflit de l\u2019automne 2020, l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste du Haut-Karabakh continue n\u00e9anmoins d\u2019exister, sous le contr\u00f4le des 1\u00a0960 soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s sur ce territoire. On est donc encore tr\u00e8s loin d\u2019une \u00ab\u00a0int\u00e9gration\u00a0\u00bb des Arm\u00e9niens du Haut-Karabakh dans la R\u00e9publique d\u2019Azerba\u00efdjan, contrainte d\u2019accepter une pr\u00e9sence militaire russe sur son territoire pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019ind\u00e9pendance du pays acquise en\u00a01991.                    Pour approndir\u00a0:  Le r\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe au Karabakh fait d\u00e9bat en Azerba\u00efdjan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T08:16:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:15:32+00:00","articleBody":"         Des volontaires sur une plage remplissent des sacs de sable pour d\u00e9fendre leur ville, \u00e0 Odessa, dans le sud de l'Ukraine, le 23 mars 2022. Le port de la mer Noire exploite ses plages et s'empresse de se d\u00e9fendre contre un sort semblable \u00e0 celui de Mariupol. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Le monument du Duc de Richelieu, est recouvert de sacs de sable \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un man\u00e8ge, \u00e0 Odessa, en Ukraine, le 24 mars 2022. Le port de la mer Noire exploite ses plages et s'empresse de se d\u00e9fendre contre un sort semblable \u00e0 celui de Mariupol. Certains responsables occidentaux pensent que la ville, ch\u00e8re au c\u0153ur des Ukrainiens, pourrait \u00eatre la prochaine. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/6d0e925_1648282397268-192569.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville d\u2019Odessa se prot\u00e8ge","dateModified":"2022-03-26T08:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T07:48:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est rendu vendredi \u00e0 seulement 80\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne avec la Pologne\u00a0; un geste de solidarit\u00e9 envers Varsovie, particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les cons\u00e9quences de l\u2019invasion russe.          Au deuxi\u00e8me jour de sa visite en Pologne, M.\u00a0Biden doit s\u2019entretenir samedi \u00e0 Varsovie avec les dirigeants polonais. Il se rendra aussi dans un centre d\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et doit prononcer un discours sur l\u2019Ukraine o\u00f9, en un mois de guerre, des milliers d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, parmi lesquels 135 enfants, selon Kiev.          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, plus de 2,2\u00a0millions de personnes fuyant le conflit sont entr\u00e9es en Pologne, d\u2019apr\u00e8s les gardes-fronti\u00e8res polonais, sur un total de 3,7\u00a0millions d\u2019habitants qui ont pris le chemin de l\u2019\u00e9tranger, selon l\u2019ONU, dont 1,8\u00a0million d\u2019enfants.                    Lire aussi :  En Pologne, Joe Biden salue un pays aux avant-postes du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T08:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T07:40:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a t il un article sur la Hongrie qui semble peu solidaire avec l'Ukraine et lorgnant toujours sur quelques territoires \u00e0 l'est?    Magyar         Bonjour,          Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, cibl\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien dans un message aux dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne, a \u00ab\u00a0rejet\u00e9\u00a0\u00bb vendredi les demandes de livraison d\u2019armes et de sanctions plus dures, les jugeant \u00ab\u00a0contraires aux int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb de son pays. \u00ab\u00a0La Hongrie veut rester en dehors de cette guerre et n\u2019autorisera pas le transfert d\u2019armes vers l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 M. Orban, selon des propos rapport\u00e9s par le porte-parole du gouvernement, Zoltan Kovacs.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Budapest, tout en accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s, refuse d\u2019envoyer de l\u2019aide militaire et a interdit le transfert d\u2019armes l\u00e9tales par son territoire. Dans un appel vid\u00e9o diffus\u00e9 jeudi soir lors d\u2019un sommet des 27 \u00e0 Bruxelles, Volodymyr Zelensky a interpell\u00e9 le dirigeant souverainiste hongrois, qui s\u2019est rapproch\u00e9 du Kremlin ces derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0: \u00ab\u00a0Ecoute, Viktor, sais-tu ce qui est train de se produire \u00e0 Marioupol\u00a0? Tu dois d\u00e9cider une fois pour toutes dans quel camp tu es.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement appel\u00e9 la Hongrie, tr\u00e8s d\u00e9pendante des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes, \u00e0 cesser tout commerce avec Moscou. \u00ab\u00a0Fermer les robinets de p\u00e9trole et de gaz reviendrait \u00e0 faire payer aux familles hongroises le prix de la guerre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Kovacs. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons nous le permettre\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, alors que Viktor Orban se pr\u00e9pare \u00e0 des \u00e9lections serr\u00e9es le 3\u00a0avril.          Selon le chef de l\u2019opposition, Peter Marki-Zay, le discours de Volodymyr Zelensky montre \u00ab\u00a0l\u2019isolement\u00a0\u00bb de Viktor Orban, vu \u00ab\u00a0comme le dernier alli\u00e9 de [Vladimir] Poutine au sein de l\u2019UE et de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t cette semaine, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avait accus\u00e9 la Hongrie de \u00ab\u00a0r\u00eaver secr\u00e8tement\u00a0\u00bb d\u2019annexer la Transcarpatie, r\u00e9gion de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 magyarophone. Coup\u00e9 g\u00e9ographiquement du reste du pays par la partie orientale des Carpates, ce territoire \u00e9tait sous contr\u00f4le de Budapest jusqu\u2019\u00e0 la premi\u00e8re guerre mondiale. Ballott\u00e9 entre Etats, il a finalement int\u00e9gr\u00e9 l\u2019Ukraine nouvellement ind\u00e9pendante en\u00a01991.          L\u2019ambassade de Hongrie \u00e0 Kiev a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0accusations infond\u00e9es et calomnieuses\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T07:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T07:00:40+00:00","articleBody":"     Si P\u00e9kin et Moscou ont aujourd\u2019hui d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder leurs pas au rythme d\u2019un tango antiam\u00e9ricain, quelles seront les conditions de la p\u00e9rennit\u00e9 d\u2019un tel partenariat, dans la mesure o\u00f9 les cons\u00e9quences de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, notamment les sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent mises en place par l\u2019Occident, menacent les imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques de la Chine\u00a0?          Notre enqu\u00eate sur les deux anciens pays \u00ab\u00a0fr\u00e8res\u00a0\u00bb communistes, longtemps brouill\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9stalinisation de l\u2019URSS, qui ont renou\u00e9 avec une amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: terrain\u00a0min\u00e9 pour l\u2019axe\u00a0Moscou-P\u00e9kin                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019axe Moscou-P\u00e9kin et la guerre en Ukraine, terrain min\u00e9","dateModified":"2022-03-26T07:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:45:18+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans le th\u00e9\u00e2tre bombard\u00e9 de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu autour de nous, c\u2019\u00e9tait du sang et le chaos\u00a0\u00bb             Apr\u00e8s dix jours d\u2019incertitude et d\u2019angoisse, la municipalit\u00e9 de Marioupol a \u00e9voqu\u00e9 vendredi, pour la premi\u00e8re fois, un sombre bilan du bombardement le 16\u00a0mars du th\u00e9\u00e2tre de la ville, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s de nombreux habitants. \u00ab\u00a0Des t\u00e9moins ont des informations selon lesquelles environ 300 personnes sont mortes (\u2026). Jusqu\u2019au bout, on ne veut pas croire \u00e0 cette horreur. Jusqu\u2019au bout, on veut croire que tout le monde est sauf. Mais les t\u00e9moignages de ceux qui se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent au moment de cet acte terroriste disent le contraire\u00a0\u00bb, \u00e9crit la mairie sur son compte Telegram. Si ce bilan est confirm\u00e9, ce serait le pire massacre de civils depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          La r\u00e9dactrice en chef du site ind\u00e9pendant 0629.com.ua, Anna Romanenko, a publi\u00e9 le r\u00e9cit d\u2019une survivante de ce bombardement, qui a pu sortir de Marioupol le 17\u00a0mars. \u00ab\u00a0A c\u00f4t\u00e9 de nous gisait au\u00a0sous-sol un gar\u00e7on aux cheveux boucl\u00e9s, tr\u00e8s jeune. Je ne me souviens pas de son nom. Son p\u00e8re \u00e9tait dans la cuisine, o\u00f9 tout le monde est mort. Le gamin a \u00e9t\u00e9 pris d\u2019une crise d\u2019hyst\u00e9rie. J\u2019ai d\u00fb le saisir par le buste, le secouer et crier\u00a0: \u201cTon p\u00e8re est mort, alors tu dois vivre\u00a0! Tu es oblig\u00e9 de vivre\u00a0! Pour lui\u00a0!\u201d J\u2019\u00e9tais en transe.\u00a0\u00bb          Les bombardements incessants et l\u2019isolement total de Marioupol, martyris\u00e9e, rendent difficile un bilan pr\u00e9cis du nombre de victimes. Selon une carte d\u00e9taill\u00e9e, mise \u00e0 jour par un expert et cartographe militaire sur Twitter sous le pseudo \u00ab\u00a0Jomini of the West\u00a0\u00bb, des combats se d\u00e9roulent actuellement pr\u00e9cis\u00e9ment au niveau du th\u00e9\u00e2tre. Il est probable que le v\u00e9ritable bilan de la trag\u00e9die ne soit jamais connu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le th\u00e9\u00e2tre bombard\u00e9 de Marioupol","dateModified":"2022-03-26T07:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:45:18+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\n\r\nDes nouvelles du contr\u00f4le de Kherson?    JustWokeUp         Bonjour,          Les forces de Kiev assurent poursuivre leur contre-offensive sur Kherson, dans le sud du pays, seule grande ville \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 conquise enti\u00e8rement par les forces de Moscou.          \u00ab\u00a0Les Ukrainiens tentent de reprendre Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse vendredi un responsable du Pentagone ayant requis l\u2019anonymat. Nous ne pouvons dire exactement qui contr\u00f4le Kherson mais le fait est qu\u2019elle n\u2019est plus aussi solidement sous contr\u00f4le russe qu\u2019auparavant.\u00a0\u00bb Prise d\u00e8s le 3 mars par les forces russes, cette ville strat\u00e9gique, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019embouchure du Dniepr et o\u00f9 des manifestations ont \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9es, \u00ab\u00a0est de nouveau un territoire contest\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Si les Ukrainiens parvenaient \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de la ville, les positions russes autour de Mykola\u00efv se retrouveraient \u00ab\u00a0prises en sandwich\u00a0\u00bb entre les forces ukrainiennes qui d\u00e9fendent la ville et celles de Kherson, a-t-il expliqu\u00e9. Les Russes auraient \u00ab\u00a0beaucoup de mal \u00e0 progresser sur le terrain vers Odessa\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. \u00ab\u00a0Ce serait un d\u00e9veloppement important\u00a0\u00bb sur le front sud.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ils m\u2019ont demand\u00e9\u00a0: \u201cPourquoi vous nous d\u00e9testez\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb Le directeur du th\u00e9\u00e2tre de Kherson raconte son enl\u00e8vement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T06:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:30:05+00:00","articleBody":"     Les m\u00e9dias japonais ont annonc\u00e9 samedi que la Russie a conduit des exercices militaires sur des \u00eeles revendiqu\u00e9es par le Japon. Le commandement strat\u00e9gique op\u00e9rationnel de l\u2019Est russe a lui-m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 conduire des exercices militaires dans les \u00eeles Kouriles avec plus de 3 000 soldats et des centaines de pi\u00e8ces d\u2019\u00e9quipement militaire, a rapport\u00e9 vendredi l\u2019agence de presse russe Interfax. Le lieu o\u00f9 se d\u00e9roulent ces exercices n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9. Les exercices de la Russie ont consist\u00e9 \u00e0 repousser des op\u00e9rations amphibies, notamment en d\u00e9truisant des avions de d\u00e9fense transportant des soldats et en v\u00e9rifiant les comp\u00e9tences des soldats pour op\u00e9rer des syst\u00e8mes de conduite de tir et des missiles guid\u00e9s antichars, selon Interfax.          La Russie et le Japon n\u2019ont pas mis fin officiellement aux hostilit\u00e9s \u00e0 l\u2019issue de la seconde guerre mondiale en raison de leur diff\u00e9rend territorial au sujet des \u00eeles Kouriles. Apr\u00e8s la d\u00e9faite japonaise de 1945, ces \u00eeles sont rest\u00e9es sous contr\u00f4le russe, au grand dam des Japonais, qui revendiquent quatre des \u00eelots les plus au sud de cet archipel situ\u00e9 entre la p\u00e9ninsule du Kamtchatka, en Russie, et l\u2019\u00eele d\u2019Hokkaido, au Japon.          Tokyo a exprim\u00e9 sa col\u00e8re mardi apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Russie de se retirer des pourparlers sur un trait\u00e9 de paix entre les deux pays et de geler des projets \u00e9conomiques communs relatifs aux \u00eeles Kouriles.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie met fin aux n\u00e9gociations sur un trait\u00e9 de paix avec le Japon                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie effectue des exercices militaires sur des \u00eeles contest\u00e9es par le Japon\n","dateModified":"2022-03-26T06:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:15:13+00:00","articleBody":"    Bonjour LM, on voit passer sur les r\u00e9seaux des annonces sur la mort du ministre de la d\u00e9fense russe Sergue\u00ef Cho\u00efgou. Quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 ?     Vic         Bonjour,          Nous n\u2019avons pas pour le moment d\u2019information \u00e0 ce sujet. Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 jeudi que le ministre de la d\u00e9fense russe avait inform\u00e9 le pr\u00e9sident Vladimir Poutine de l\u2019\u00e9volution du conflit en Ukraine, balayant les interrogations suscit\u00e9es par l\u2019absence d\u2019apparitions publiques de Sergue\u00ef Cho\u00efgou depuis deux semaines, alors que l\u2019homme est d\u2019ordinaire un visage familier des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision.          Lors d\u2019une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, M.\u00a0\u00ab\u00a0Cho\u00efgou a fait son rapport sur le d\u00e9roulement de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux agences russes le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Pr\u00e9c\u00e9demment, ce dernier avait dans un briefing avec la presse rejet\u00e9 des sp\u00e9culations de m\u00e9dias sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du ministre, qui n\u2019a pas fait d\u2019apparition publique depuis environ deux semaines. \u00ab\u00a0Le ministre de la d\u00e9fense a beaucoup \u00e0 faire actuellement (\u2026), ce n\u2019est pas vraiment le moment de faire dans l\u2019activit\u00e9 m\u00e9diatique\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Selon la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, Washington ne serait pas en mesure de savoir quelle personne commande les troupes russes sur le terrain ukrainien. Une incertitude aliment\u00e9e par la \u00ab\u00a0disparition\u00a0\u00bb des \u00e9crans du ministre de la d\u00e9fense depuis quinze jours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T06:37:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:00:31+00:00","articleBody":"    Bonjour et bon courage pour cette nouvelle journ\u00e9e. Y a-t-il des \u00e9volutions de positions ou des mouvements des arm\u00e9es russes qui pourraient corroborer les annonces sur l\u2019objectif Donbass ?\nMerci    Laurent S         Bonjour,          La port\u00e9e et les raisons profondes de la d\u00e9claration de l\u2019arm\u00e9e russe sont encore difficiles \u00e0 \u00e9tablir. La Russie a\u00a0annonc\u00e9 vendredi vouloir d\u00e9sormais concentrer ses efforts sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de l\u2019est de l\u2019Ukraine, trente jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive g\u00e9n\u00e9rale contre le pays. \u00ab\u00a0Les principaux objectifs de la premi\u00e8re phase de l\u2019op\u00e9ration ont \u00e9t\u00e9 remplis. Les capacit\u00e9s de combat des forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites de mani\u00e8re importante, ce qui permet (\u2026) de concentrer le gros des efforts sur l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019adjoint au chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Sergue\u00ef Roudsko\u00ef.          L\u2019annonce de ce recentrage des objectifs militaires de Moscou intervient alors que les lignes de front n\u2019ont quasiment plus boug\u00e9 depuis des jours. Les principales avanc\u00e9es de la Russie ont eu lieu dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, mais elle n\u2019a pas conquis de grandes villes. Le Donbass ukrainien est contr\u00f4l\u00e9 en partie depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses. Juste avant l\u2019offensive du 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des deux r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk, et a lanc\u00e9 son intervention militaire dans le but officiel de les prot\u00e9ger d\u2019un suppos\u00e9 \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb orchestr\u00e9 par le pouvoir ukrainien.          Lire aussi\u00a0: Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T06:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T05:30:35+00:00","articleBody":"      Plus d\u2019un mois apr\u00e8s s\u2019\u00eatre lanc\u00e9e dans une invasion militaire de l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019elle allait concentrer ses efforts sur l\u2019est du pays, pour la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb. Depuis 2014, cette r\u00e9gion est contr\u00f4l\u00e9e en partie par des s\u00e9paratistes prorusses. Par ailleurs, Moscou a reconnu la mort de 1\u00a0351 de ses soldats depuis le d\u00e9but de l\u2019attaque militaire.          Un haut responsable du Pentagone a affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient lanc\u00e9 une contre-offensive sur la ville de Kherson (Sud), seul centre urbain majeur conquis enti\u00e8rement par les forces de Moscou, qui est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0contest\u00e9\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s un bilan de la mairie, plus de 2\u00a0000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol et, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, quelque 100\u00a0000 personnes y sont toujours bloqu\u00e9es. Emmanuel Macron a annonc\u00e9 que la France, la Turquie et la Gr\u00e8ce allaient mener \u00ab\u00a0une op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuation de civils de Marioupol \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui doit s\u2019entretenir avec Vladimir Poutine \u00ab\u00a0d\u2019ici quarante-huit \u00e0 soixante-douze heures\u00a0\u00bb, a \u00e9galement annonc\u00e9 que la Commission europ\u00e9enne pourra faire des achats communs d\u2019\u00e9nergie.          Selon l\u2019Unicef, ce premier mois de guerre en Ukraine a provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 4,3\u00a0millions d\u2019enfants, soit plus de la moiti\u00e9 des 7,5\u00a0millions enfants du pays. Parmi ces d\u00e9plac\u00e9s, 1,8\u00a0million ont rejoint des pays voisins en tant que r\u00e9fugi\u00e9s et 2,5\u00a0millions sont rest\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des fronti\u00e8res ukrainiennes.          Les pourparlers entre Kiev et Moscou sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba. \u00ab\u00a0Les positions convergent sur les points secondaires. Mais sur les principales [questions] politiques, nous faisons du surplace\u00a0\u00bb, a l\u00e2ch\u00e9 Vladimir Medinski, le n\u00e9gociateur en chef russe.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a rendu visite, vendredi, \u00e0 des militaires am\u00e9ricains bas\u00e9s en Pologne, la deuxi\u00e8me \u00e9tape d\u2019un voyage en Europe destin\u00e9 \u00e0 cimenter l\u2019union des Occidentaux face \u00e0 la Russie, tant sur le front diplomatique qu\u2019\u00e9conomique.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 une loi r\u00e9primant de peines de prison pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans les \u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019action de Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-26T12:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T05:26:34+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019Unicef, ce premier mois de guerre en Ukraine a provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 4,3\u00a0millions d\u2019enfants, soit plus de la moiti\u00e9 des 7,5\u00a0millions enfants du pays. Parmi ces d\u00e9plac\u00e9s, 1,8\u00a0million ont rejoint des pays voisins en tant que r\u00e9fugi\u00e9s et 2,5\u00a0millions sont rest\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des fronti\u00e8res ukrainiennes.          \u00ab\u00a0La guerre a provoqu\u00e9 l\u2019un des d\u00e9placements d\u2019enfants \u00e0 grande \u00e9chelle les plus rapides depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Unicef, Catherine Russell. Cette p\u00e9riode sombre  pourrait avoir des cons\u00e9quences durables pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. La s\u00e9curit\u00e9, le bien-\u00eatre et l\u2019acc\u00e8s des enfants aux services essentiels sont tous menac\u00e9s par la violence incessante.          Selon le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme des Nations unies, 78 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 105 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces chiffres ne repr\u00e9sentent que les rapports que l\u2019ONU a pu confirmer, et le v\u00e9ritable bilan est probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.              Un enfant salue par la fen\u00eatre d'un train alors que des personnes montent \u00e0 bord \u00e0 la gare d'Odessa, dans le sud de l'Ukraine, le mercredi 23 mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/44e3e78_1648286834038-192565.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de la moiti\u00e9 des enfants d\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s","dateModified":"2022-03-26T09:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T05:20:56+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-03-26T06:23:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/26/19-2">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Quarante-neuf tonnes de matériel médical et de secours seront livrées lundi en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Roumanie             Guerre en Ukraine : un long convoi humanitaire français à la frontière roumaine      Quarante-neuf tonnes de matériel médical et de secours seront livrées lundi en Ukraine.          Par Mirel Bran(Bucarest, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h23, mis à jour à 14h19    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une réfugiée ukrainienne allaite son enfant dans une salle de bal convertie en refuge, à Suceava, en Roumanie, à 40 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, le 20 mars 2022.  CLODAGH KILCOYNE / REUTERS               Un convoi de cinquante véhicules s’étend sur 2 kilomètres et avance lentement sur les routes de la Roumanie. Il a quitté la France, le 22 mars, a traversé toute l’Europe, d’ouest en est, et est arrivé, samedi 26 mars, à Suceava, ville située au nord-est de la Roumanie, à 40 kilomètres de la frontière roumano-ukrainienne. Une frontière qui sépare les territoires de l’Union européenne (UE) et de l’OTAN de l’Ukraine, envahie par la Fédération de Russie, le 24 février. « C’est un convoi de solidarité humanitaire entre la France et l’Ukraine, affirme Xavier, le commandant de ce détachement qui compte 128 personnes. Il s’agit d’une initiative du ministère de l’intérieur français et du ministère de l’Europe et des affaires étrangères dans le cadre du mécanisme de protection civile de l’Union européenne. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il nous a demandé : “Maman, pourquoi ?” » : des réfugiées ukrainiennes racontent les angoisses de leurs enfants                 C’est à proximité de la frontière roumano-ukrainienne que le gouvernement de Bucarest a mis en place, le 9 mars, un centre international pour accueillir et distribuer l’aide humanitaire destinée aux voisins ukrainiens. « Ce centre est géré par les autorités de Bruxelles en vue de faciliter l’aide à l’Ukraine de manière cohérente, a déclaré le premier ministre roumain, Nicolae Ciuca, à l’occasion de son ouverture. Nous avons déjà reçu 5 700 offres d’aides sur la plate-forme “Ukraine, c’est mieux d’aider ensemble” de la part des institutions publiques et de la société civile. » Un appel qui a été entendu dans l’Hexagone, tant par les autorités nationales qu’au niveau départemental.          Les cinquante véhicules du convoi français ont transporté en Roumanie 49 tonnes de matériel, à savoir 344 mètres cubes d’outils médicaux et de secours. « Ce convoi est assez représentatif de la sécurité civile française, souligne Xavier, le commandant. Puisque nous avons cinquante sapeurs-sauveteurs de la sécurité civile, cinquante pompiers des services départementaux d’incendie et de secours, et une douzaine de personnes chargées de la logistique qui nous aident à convoyer ce matériel. » Ce don de la France sera remis aux Ukrainiens, lundi 28 mars, à Cernauti, ville située dans le sud du pays.          Aménagé en urgence          Un deuxième convoi composé de 21 ambulances toutes neuves s’est rendu, lui aussi, au centre de Suceava, en attendant le feu vert pour pénétrer en Ukraine, le terminus du voyage. Une opération rendue possible grâce aux dons du Fonds d’action extérieure des collectivités territoriales (Faceco), créé en 2013 et géré par le centre de crise et de soutien du ministère de l’Europe et des affaires étrangères. « Ces opérations s’inscrivent dans le cadre du mécanisme de protection civile de l’Union européenne, selon une source diplomatique française. C’est une manière de nous assurer que plusieurs pays européens ne répondront pas à la même demande. La coordination a lieu au niveau européen en temps réel au moyen de systèmes informatiques qui nous permettent d’ajuster cette aide. »        Il vous reste 40.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/un-long-convoi-humanitaire-francais-a-la-frontiere-roumaine_6119257_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un long convoi humanitaire fran\u00e7ais \u00e0 la fronti\u00e8re roumaine","dateCreated":"2022-03-26T10:23:47+01:00","datePublished":"2022-03-26T10:23:47+01:00","dateModified":"2022-03-26T14:19:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Roumanie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Roumanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Quarante-neuf tonnes de mat\u00e9riel m\u00e9dical et de secours seront livr\u00e9es lundi en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Bucarest, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/89d1501_pppck20-ukraine-crisis-border-romania-0320-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roumanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roumanie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-3">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le yacht, construit en 2020 en Allemagne et actuellement dans le port de Marina di Carrara, a été relié au président russe par la fondation de l’opposant russe Alexeï Navalny.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la police fiscale italienne essaie de traquer le présumé « navire de Poutine »      Le yacht, construit en 2020 en Allemagne et actuellement dans le port de Marina di Carrara, a été relié au président russe par la fondation de l’opposant russe Alexeï Navalny.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le « Schéhérazade », dans le port italien de Marina di Carrara, le 14 mars 2022.  FEDERICO SCOPPA / AFP               Il est blanc comme les blocs de marbre qui sont extraits de la montagne à quelques kilomètres de là. Dans le port toscan de Marina di Carrara, l’immense yacht Schéhérazade est depuis plusieurs jours l’objet de toutes les attentions en Italie. Et pour cause : son propriétaire ne serait autre que Vladimir Poutine. Construit en Allemagne et mis à l’eau en 2020, le navire de luxe est tout en démesure : 140 mètres de longs, six ponts, deux pistes d’hélicoptère, une piscine dont le toit rétractable se transforme en piste de danse, un gymnase ou encore une salle de cinéma. L’intérieur n’est pas en reste, avec ses dorures jusqu’aux porte-rouleaux de papier toilette. Battant pavillon des îles Caïman, peu connues pour leur transparence fiscale, le Schéhérazade est estimé à au moins 700 millions de dollars (640 millions d’euros).          Si, pour l’heure, aucune preuve formelle ne relie directement le navire au président russe, un faisceau d’indices est pour le moins troublant. Début mars, une enquête du New York Times révélait qu’une partie de l’équipage avait rebaptisé le Schéhérazade le « navire de Poutine ». Un membre du personnel de bord, sous couvert d’anonymat, soulignait que l’équipage était entièrement russe « quand le boss était à bord », et redevenait international en son absence. Le Schéhérazade a par ailleurs effectué plusieurs allers-retours en mer Noire durant les étés 2020 et 2021, dans les environs de Sotchi, où Vladimir Poutine a passé de longues semaines durant la pandémie de Covid-19.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Navalny : l’opposant envoyé en prison pour neuf ans                 Le 22 mars, une vidéo diffusée par la fondation d’Alexeï Navalny a rendu encore plus crédible l’hypothèse permettant de relier le yacht à Vladimir Poutine. L’ONG de lutte contre la corruption s’est notamment procuré la liste des membres d’équipage du Schéhérazade : des Russes, dont au moins la moitié appartiennent au FSO, le service fédéral de protection, chargé en particulier d’assurer la sécurité rapprochée du président russe. Selon la fondation d’Alexeï Navalny, « le Schéhérazade est le plus grand bateau au monde dont le propriétaire n’est pas connu », mais, précise-t-elle, « si un bien appartient réellement à Poutine, l’important n’est pas de savoir à quel nom il est enregistré, mais qui le gère ».          Obscure société anonyme          D’après le site SuperYacht Fan, qui recense les navires de luxe, le Schéhérazade appartiendrait à l’oligarque Edouard Khoudaïnatov, ancien vice-président de la compagnie pétrolière Rosneft, un proche du Kremlin. Le navire est enregistré sous le nom d’une obscure société anonyme, Beilor Asset Ltd, domiciliée aux îles Marshall, autre paradis fiscal. Mais les doutes demeurent.        Il vous reste 53.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/guerre-en-ukraine-la-police-fiscale-italienne-essaie-de-traquer-le-presume-navire-de-poutine_6119261_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la police fiscale italienne essaie de traquer le pr\u00e9sum\u00e9 \u00ab\u00a0navire de Poutine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-26T10:26:41+01:00","datePublished":"2022-03-26T10:26:41+01:00","dateModified":"2022-03-26T16:28:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Italie"],"description":"Le yacht, construit en\u00a02020 en Allemagne et actuellement dans le port de Marina di Carrara, a \u00e9t\u00e9 reli\u00e9 au pr\u00e9sident russe par la fondation de l\u2019opposant russe Alexe\u00ef Navalny.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/490/0/3936/1968/1342/671/60/0/02e1d07_5813866-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-4">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Plus de 80 % des importations par Le Caire de cette céréale clé de son alimentation proviennent des deux pays en conflit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Egypte             Guerre en Ukraine : l’Egypte confrontée à la flambée des prix du blé      Plus de 80 % des importations par Le Caire de cette céréale clé de son alimentation proviennent des deux pays en conflit.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un boulanger du district de Mokattam, dans le sud-est du Caire, le 16 mars 2022, après que l’invasion de l’Ukraine par la Russie a fait grimper les prix des produits de base en Egypte.  AMR ABDALLAH DALSH / REUTERS               Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, les autorités égyptiennes multiplient les messages rassurants sur leurs approvisionnements en blé, ainsi que les mesures pour prévenir des pénuries. Premier importateur mondial de blé, avec la mer Noire comme principale provenance, l’Egypte est particulièrement exposée sur cette denrée qui constitue la base de l’alimentation de ses 105 millions d’habitants.          Entre ses réserves stratégiques et la récolte locale qui doit débuter mi-avril, Le Caire dit disposer de stocks suffisants jusqu’à la fin 2022. Mais le pays subit déjà de plein fouet la flambée des prix sur les produits alimentaires et énergétiques. Fortement endettée et fragilisée par la pandémie de Covid-19, l’Egypte a de nouveau sollicité l’aide du Fonds monétaire international (FMI), a confirmé l’institution, mercredi 23 mars.          « Les Egyptiens consommant deux fois la moyenne mondiale de pain, et le gouvernement subventionnant déjà le prix du blé pour ce pain à hauteur de 3,3 milliards de dollars [3 milliards d’euros] par an avant la guerre russo-ukrainienne, la menace de la flambée des prix du blé pour le budget égyptien est réelle », analyse Michaël Tanchum, chercheur associé au Conseil européen des relations internationales et au Middle East Institute (MEI) à Washington. L’Egypte a besoin d’environ 10 millions de tonnes de blé par an pour fournir du pain subventionné à 72 millions d’habitants.          Interdiction temporaire d’exportations          En 2021, l’Etat en a importé plus de 6 millions de tonnes, et le secteur privé plus de 12 millions. Plus de 80 % de ces importations proviennent de Russie et d’Ukraine. Avant la guerre, le cours du blé évoluait déjà à un niveau record. Au second semestre 2021, les prix ont augmenté de 25 % du fait des perturbations de la chaîne d’approvisionnement mondiale, des faibles rendements agricoles et de la thésaurisation du blé et d’autres céréales par certains pays, notamment la Chine.          « Cette tempête s’est transformée en un tsunami avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie, qui a fait grimper les prix du blé de 75 % en seulement deux semaines », poursuit M. Tanchum. Le 6 mars, le ministre des finances, Mohamed Maeit, a indiqué que la facture de blé de l’Etat avait déjà augmenté de 15 milliards de livres égyptiennes (LE), soit 744 millions d’euros. Le Caire envisage de diversifier ses approvisionnements, notamment en Europe et en Amérique, et surtout d’augmenter la part du local.          L’objectif du ministère de l’agriculture est d’acheter 6 millions de tonnes localement en 2022, contre 3,5 millions en 2021. Une interdiction temporaire des exportations de blé, et d’autres cultures de base, a été décrétée. Mi-mars, les autorités ont aussi imposé aux producteurs locaux de vendre une partie de leur récolte aux trois compagnies étatiques. Les contrevenants s’exposent à une peine de cinq ans de prison. En guise d’incitation, le ministère de l’agriculture a augmenté le prix d’achat de la tonne de blé à 5 900 LE.        Il vous reste 47.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/26/guerre-en-ukraine-l-egypte-confrontee-a-la-flambee-des-prix-du-ble_6119284_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Egypte confront\u00e9e \u00e0 la flamb\u00e9e des prix du bl\u00e9","dateCreated":"2022-03-26T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-26T17:00:14+01:00","dateModified":"2022-03-26T17:00:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Egypte"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique","Egypte","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Plus de 80\u00a0% des importations par Le\u00a0Caire de cette c\u00e9r\u00e9ale cl\u00e9 de son alimentation proviennent des deux pays en conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/342/0/3500/1750/1342/671/60/0/46a96e4_fw1-ukraine-crisis-egypt-bread-0316-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-5">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ A deux semaines du premier tour de l’élection présidentielle, plusieurs ministres étaient, samedi, à Louviers devant près de 250 personnes pour prévenir du danger de l’abstention.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Dans l’Eure, les soutiens d’Emmanuel Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation      A deux semaines du premier tour de l’élection présidentielle, plusieurs ministres étaient, samedi, à Louviers devant près de 250 personnes pour prévenir du danger de l’abstention.          Par Olivier Faye(Envoyé spécial à Louviers (Eure))         Publié aujourd’hui à 15h57, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Bruno Le Maire, ministre de l’économie, lors de la réunion publique en soutien d’Emmanuel Macron, samedi 26 mars à Louviers dans l’Eure.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               Rien de tel que de voir un vieil adversaire remonter la pente pour vous donner un coup de fouet. Inquiets du risque de démobilisation de leur base, à deux semaines du premier tour de l’élection présidentielle, le 10 avril, les partisans d’Emmanuel Macron s’emparent du regain de Marine Le Pen dans les sondages pour tenter de réactiver la peur de l’extrême droite, et donc inviter leurs partisans à battre la campagne malgré le statut de grand favori du chef de l’Etat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour Emmanuel Macron, les risques d’une campagne présidentielle sans élan                 Une stratégie déroulée avec application par les trois ministres présents, samedi 26 mars, à Louviers (Eure), pour une réunion publique de soutien à la candidature du président de la République, en l’absence du principal intéressé. Micro en main, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, descend de l’estrade pour faire face aux 250 personnes présentes à la Maison des sports et des associations. Des affiches invitant les sympathisants macronistes à venir assister au meeting de leur candidat à Paris, le 2 avril, ont été placardées sur les murs. « C’est l’élection la plus importante, et je sens monter une certaine indifférence », s’inquiète le ministre, qui résume l’enjeu de la période à des considérations fondamentales, un mois après l’invasion de l’Ukraine par la Russie : « La guerre et la paix. »          « Tartufferie »                        Près de 250 personnes étaient présentes samedi 26 mars à Louviers dans l’Eure pour cette réunion publique en soutien à Emmanuel Macron.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               Dans ce contexte, la « métamorphose stupéfiante » que Mme Le Pen met en scène, elle « qui serait devenue une sympathique éleveuse de chats », ne serait, à écouter M. Le Maire, que « mensonge » et « tartufferie ». « Elle, l’héritière de Jean-Marie Le Pen », « qui considère les étrangers responsables de tout », « n’est pas et ne sera jamais une solution », clame-t-il. « Elle restera un problème pour la démocratie française », juge le patron de Bercy, qui érige en face Emmanuel Macron en « président du pouvoir d’achat, du travail et de la reconquête ».Dehors, une vingtaine de « gilets jaunes » chantent et soufflent dans des cornes de brume pour tenter de perturber la réunion publique. Une femme montera brièvement sur scène pour protester contre le passe vaccinal, avant d’être évacuée. Les orateurs poursuivent, imperturbables, mais le visage fermé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen s’attaque au bilan d’Emmanuel Macron lors d’un meeting dans le Bordelais                 « L’un des plus proches collaborateurs de Marine Le Pen, c’est toujours Thierry Mariani », embraye le ministre de l’agriculture, Julien Denormandie, à propos du député européen Rassemblement national (RN), thuriféraire du président russe, Vladimir Poutine, et du dictateur syrien, Bachar Al-Assad. Le RN « dépend des financements russes », ajoute ce proche de M. Macron, qui déplore que la société « s’habitue aux extrêmes ». « Les extrêmes, on les combat, on ne s’habitue pas. Marine Le Pen, on la combat, on ne s’habitue pas », conclut-il.        Il vous reste 32.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/26/dans-l-eure-les-soutiens-d-emmanuel-macron-agitent-la-menace-le-pen-pour-lancer-un-rappel-a-la-mobilisation_6119280_6059010.html"},"headline":"Dans l\u2019Eure, les soutiens d\u2019Emmanuel Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel \u00e0 la mobilisation","dateCreated":"2022-03-26T15:57:39+01:00","datePublished":"2022-03-26T15:57:39+01:00","dateModified":"2022-03-26T16:45:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Marine Le Pen","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"A deux semaines du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, plusieurs ministres \u00e9taient, samedi, \u00e0 Louviers devant pr\u00e8s de 250\u00a0personnes pour pr\u00e9venir du danger de l\u2019abstention.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Louviers (Eure)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/997e0b4_1648308550428-ad032-macronsansmacronlouviers-dsc03518.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-6">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La France passera à l’heure d’été dans la nuit de samedi à dimanche. La suppression du changement d’heure, proposée par l’Union européenne, reste suspendue à un accord entre les Etats membres.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Énergies             Changement d’heure dimanche : le passage à l’heure d’été toujours critiqué mais toujours pas supprimé      La France passera à l’heure d’été dans la nuit de samedi à dimanche. La suppression du changement d’heure, proposée par l’Union européenne, reste suspendue à un accord entre les Etats membres.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Une heure de sommeil en moins, une heure de jour en plus en soirée : la France passe ce week-end à l’heure d’été, changement maintenu en dépit de la proposition de l’Union européenne d’y mettre un terme. A deux heures du matin dans la nuit de samedi à dimanche, les horloges avanceront donc de 60 minutes : il sera trois heures et on dormira donc « une heure de moins », à condition de se lever à la même heure que d’habitude. On gagnera, en revanche, une heure de luminosité en fin de journée.            Déjà utilisé dans la première moitié du XXe siècle, le changement d’heure a été réintroduit en France en 1976, dans la foulée des chocs pétroliers et justifié par des économies d’énergie, thème toujours d’actualité entre le conflit en Ukraine et le changement climatique. Leur importance est toutefois très discutée. L’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie les avait estimées, en 2014, « réelles mais modestes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les prix du pétrole et du gaz augmentent en France, mais le gouvernement ne veut pas demander aux citoyens des économies                   Ce changement d’heure deux fois l’an (passage à l’heure d’hiver, le dernier dimanche d’octobre, à l’heure d’été, le dernier dimanche de mars) n’en demeure pas moins très contesté pour son effet sur les rythmes biologiques, notamment par des médecins ou des parents d’enfants en âge scolaire.              Le système a été harmonisé au niveau européen en 1980. Mais il a été de plus en plus contesté et la Commission européenne a proposé en 2018 de le supprimer dès 2019. Finalement, le Parlement européen a voté un report à 2021, à discuter avec le Conseil de l’UE. Mais le dossier est toujours dans les limbes, les Etats ne s’accordant pas et la crise du Covid-19 étant passée par là.            Il faut notamment inciter les pays à harmoniser leur choix d’heure légale, afin d’éviter d’aboutir à un patchwork de fuseaux horaires entre voisins.                             Lire aussi :  Heure d’hiver : comment la suppression du changement d’heure a disparu de l’agenda politique européen                   En France, une consultation en ligne organisée en 2019 par l’Assemblée nationale avait reçu plus de deux millions de réponses, massivement (83,74 %) en faveur de la fin du changement d’heure. Quant à l’heure à laquelle rester toute l’année, c’est celle d’été (en France UTC + 2) qui a eu la préférence de 59 % des participants.            Les outre-mer ne sont pas concernés            Le système actuel ne concerne pas les territoires d’outre-mer, qui ne changent jamais d’heure (à l’exception de Saint-Pierre-et-Miquelon, qui se cale sur le Canada voisin). En effet, la plupart d’entre eux se trouvent sous des latitudes où les écarts d’ensoleillement sont faibles au long de l’année, contrairement à l’Europe.              Le changement d’heure n’est pas controversé qu’en Europe. Le Sénat américain a ainsi voté, le 15 mars, un projet de loi pour abandonner définitivement l’heure d’hiver et rendre celle d’été permanente. Mais, pour entrer en vigueur, il devra encore être voté par la Chambre des représentants puis promulgué par le président Joe Biden.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’heure d’hiver est mieux adaptée aux horloges biologiques des individus »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/26/changement-d-heure-dimanche-le-passage-a-l-heure-d-ete-toujours-critique-mais-toujours-pas-supprime_6119283_3244.html"},"headline":"Changement d\u2019heure\u00a0dimanche\u00a0: le passage \u00e0 l\u2019heure d\u2019\u00e9t\u00e9 toujours critiqu\u00e9 mais toujours pas supprim\u00e9","dateCreated":"2022-03-26T17:00:11+01:00","datePublished":"2022-03-26T17:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9nergies","Plan\u00e8te"],"description":"La France passera \u00e0 l\u2019heure d\u2019\u00e9t\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche. La suppression du changement d\u2019heure, propos\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne, reste suspendue \u00e0 un accord entre les Etats membres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/397/0/4800/2400/1342/671/60/0/d5e9641_5757928-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/26/19-7">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ « J’avais 20 ans » : « Le Monde » interroge une personnalité sur ses années d’études et son passage à l’âge adulte. Fanny Herrero, créatrice des séries « Dix pour cent » et « Drôle », sortie le 18 mars sur Netflix, raconte son enfance dans une famille de sportifs soixante-huitarde à Toulon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M Campus        J'avais 20 ans             Fanny Herrero, scénariste : « Il y a quelque chose de révoltant à ne pas se rendre compte de ses privilèges »      « J’avais 20 ans » : « Le Monde » interroge une personnalité sur ses années d’études et son passage à l’âge adulte. Fanny Herrero, créatrice des séries « Dix pour cent » et « Drôle », sortie le 18 mars sur Netflix, raconte son enfance dans une famille de sportifs soixante-huitarde à Toulon.          Propos recueillis par Marine Miller         Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 07h02    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Fanny Herrero, scénariste, à Paris, le 28 janvier 2022.  TERENCE BIKOUMOU POUR « LE MONDE »               Dans le salon, la petite télévision posée sur une table dans un coin prend la poussière. D’ailleurs elle n’est même pas branchée. On comprend tout de suite que l’inspiration ne vient pas d’ici. Peut-être dans les livres qui surchargent les étagères de la bibliothèque, ou dans une petite pièce qui jouxte le salon où l’on distingue un bureau avec un écran de taille sérieuse cette fois-ci. Chez Fanny Herrero, la télé ne se regarde pas, elle se fabrique.                            Lire aussi   La série « Drôle » : une génération dans le miroir du stand-up                 La créatrice de la série Dix pour cent au succès international fait son retour avec Drôle, une fiction sur quatre vingtenaires « stand-uppeurs » diffusée sur Netflix depuis le 18 mars et dans le cadre du festival Séries Mania. Elle nous raconte son enfance de « rastaquouère » dans une famille de sportifs soixante-huitarde à Toulon et ses années d’études prestigieuses à Paris avant de bifurquer vers sa vraie passion : l’écriture.          Vos deux parents étaient professeurs de sport, tendance « anar ». Dans une ville de droite comme Toulon, quelle enfance avez-vous vécue ?          J’ai grandi dans une maison avec un jardin dans un quartier populaire de Toulon. J’ai le souvenir d’une enfance très libre, ludique et joyeuse, mes parents étaient présents et nous formions avec mon frère une sorte de clan. Mon père vient d’une famille d’immigrés espagnols, ouvriers agricoles dans l’Hérault, ils étaient six enfants, c’était la vie dure. Ma mère a grandi au fin fond de l’Auvergne rurale. Mes parents incarnent cette génération pour qui l’école a vraiment été un ascenseur social : bacheliers tous les deux, puis profs de gym. Et puis bien sûr, le rugby tient chez nous une place particulière : c’est par le rugby que mon grand-père paternel s’est sorti de la misère, plus tard c’est aussi ce qui a permis à mon père [Daniel Herrero, ancien joueur de rugby à XV et entraîneur de Toulon] de s’élever socialement.           « J’ai toujours adoré le français et par-dessus tout, les rédactions. Ce goût pour le langage m’a suivie tout au long de mes études »          Mes parents étaient de vrais soixante-huitards, pas tant par le militantisme que par le besoin de liberté. Ils ont toujours été naturistes, passionnés par les pédagogies alternatives, intéressés par les luttes sociales, voire un peu anar. Pendant longtemps, mon père s’est habillé de façon excentrique, il avait son bandeau rouge autour du front, mais aussi de vrais vêtements d’Indien d’Amérique – veste à franges, mocassins, qu’il achetait à des marginaux qui vivaient dans une forêt de l’arrière-pays varois. Une de nos vieilles voisines nous appelait « les rastaquouères ».        Il vous reste 78.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/25/fanny-herrero-scenariste-il-y-a-quelque-chose-de-revoltant-a-ne-pas-se-rendre-compte-de-ses-privileges_6119061_4401467.html"},"headline":"Fanny Herrero, sc\u00e9nariste\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a quelque chose de r\u00e9voltant \u00e0 ne pas se rendre compte de ses privil\u00e8ges\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-25T07:00:05+01:00","datePublished":"2022-03-25T07:00:05+01:00","dateModified":"2022-03-25T07:02:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","J'avais 20 ans"],"keywords":["S\u00e9ries","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture","J'avais 20 ans","M Campus"],"description":"\u00ab\u00a0J\u2019avais 20\u00a0ans\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur ses ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes et son passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte.\u00a0Fanny Herrero, cr\u00e9atrice des s\u00e9ries \u00ab\u00a0Dix pour cent\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Dr\u00f4le\u00a0\u00bb, sortie le 18\u00a0mars sur Netflix, raconte son enfance dans une famille de sportifs soixante-huitarde \u00e0 Toulon.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/1322/0/4160/2080/1342/671/60/0/20bba9f_909410862-fanny-herrero-terencebk-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"J'avais 20 ans","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/j-avais-20-ans/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-8">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le président de la République a assuré la survie du secteur durant l’épidémie de Covid-19. Il a injecté des crédits massifs sans pour autant révolutionner la politique culturelle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       Quentin Faucompré          Election présidentielle 2022 : le bilan culturel d’Emmanuel Macron marqué par la crise sanitaire   Par Sandrine Blanchard et Cédric Pietralunga  Publié aujourd’hui à 10h54   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesLe président de la République a assuré la survie du secteur durant l’épidémie de Covid-19. Il a injecté des crédits massifs sans pour autant révolutionner la politique culturelle.         Ce n’était pas prévu à son programme, mais cela restera comme l’un des faits d’armes de son quinquennat. Pour préserver le monde de la culture des conséquences du Covid-19, Emmanuel Macron a mis près de 15 milliards d’euros sur la table. Un chiffre affolant, plus de trois fois supérieur au budget annuel du ministère de la culture, mais qui a permis de maintenir les professionnels la tête hors de l’eau. « Le virus nous a obligés, comme la grande majorité des pays, à fermer les lieux culturels durant plusieurs mois. Ce n’était pas de gaieté de cœur. Mais ce qui restera, c’est qu’on a tout fait pour protéger le secteur et l’aider à se relever », veut-on croire à l’Elysée.          De fait, le gouvernement n’a pas lésiné sur les moyens durant les deux ans de crise sanitaire. « Année blanche » de dix-huit mois pour les intermittents du spectacle (1,3 milliard d’euros), aides sectorielles au cinéma ou à la musique (1,7 milliard), chômage partiel pour les salariés (1,3 milliard), prêts garantis par l’Etat pour les entreprises (4,2 milliards), plan de relance (2 milliards)… « Tout sera mis en œuvre pour protéger (…), quoi qu’il en coûte », avait promis le chef de l’Etat, le 12 mars 2020, lors de sa première allocution télévisée consacrée au Covid-19. Et ce n’est pas fini : plusieurs dispositifs ont été maintenus pour accompagner le secteur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le « quoi qu’il en coûte », et les milliards d’euros dépensés depuis un an, ont neutralisé les oppositions politiques                 « Pas de casse sociale »          Bien sûr, les professionnels furent parfois véhéments durant la crise, notamment pour dénoncer le classement « non essentiel » de leur secteur. « Cette expression a été mal comprise, car mal expliquée », reconnaît le député (LRM, Bas-Rhin) Bruno Studer, président de la commission des affaires culturelles de l’Assemblée nationale. Mais ils sont nombreux à admettre l’effort consenti par l’exécutif. « L’Etat a été au rendez-vous des indemnisations. Il n’y a eu de casse sociale ni chez les artistes ni dans les entreprises », concède Pascal Rogard, directeur général de la Société des auteurs et compositeurs dramatiques (SACD). « On a été fermé trois cents jours en deux ans, cela a été douloureux. Mais, au bout du compte, le gouvernement a assuré la survie des lieux », abonde Marc-Olivier Sebbag, délégué général de la Fédération nationale des cinémas français.           La crise sanitaire aura eu le mérite de démontrer l’importance du régime d’assurance-chômage de l’intermittence pour préserver le secteur culturel          « L’engagement de l’Etat dans le soutien au secteur a été exemplaire, juge également Nicolas Dubourg, président du Syndicat national des entreprises artistiques et culturelles. En Europe, la France a été enviée, saluée. » La crise sanitaire aura notamment eu le mérite de démontrer l’importance du régime d’assurance-chômage de l’intermittence du spectacle pour préserver le secteur culturel. Un signe ne trompe d’ailleurs pas : plus aucun candidat à l’élection présidentielle de 2022 ne réclame la suppression de ce régime longtemps décrié, notamment à droite.        Il vous reste 77.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/26/election-presidentielle-2022-le-bilan-culturel-d-emmanuel-macron-marque-par-la-crise-sanitaire_6119266_3246.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le bilan culturel d\u2019Emmanuel Macron marqu\u00e9 par la crise sanitaire","dateCreated":"2022-03-26T10:54:11+01:00","datePublished":"2022-03-26T10:54:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Culture"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a assur\u00e9 la survie du secteur durant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. Il a inject\u00e9 des cr\u00e9dits massifs sans pour autant r\u00e9volutionner la politique culturelle.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Blanchard"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/290/0/3543/1771/1342/671/60/0/19f65b3_311134838-dessin-bilan-culture-05-quentin-faucomprei.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-9">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’appareil du vol MU5735 de la compagnie China Eastern s’est écrasé dans le sud de la Chine, lundi. Les espoirs de retrouver des survivants étaient minces ; samedi, les autorités ont confirmé que tous les passagers et les membres d’équipage ont été tués.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Chine             Chine : les 132 occupants du Boeing 737 victime d’un crash sont morts      L’appareil du vol MU5735 de la compagnie China Eastern s’est écrasé dans le sud de la Chine, lundi. Les espoirs de retrouver des survivants étaient minces ; samedi, les autorités ont confirmé que tous les passagers et les membres d’équipage ont été tués.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h23    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     De nombreux secouristes ont été mobilisés en Chine sur le site du crash, près de la ville de Wuzhou, dans la province du Guangxi, à la recherche de survivants et d’indices sur l’origine du drame.  ZHOU HUA / AP                 Les 132 personnes présentes à bord du Boeing 737-800 qui s’est écrasé, lundi, dans le sud de la Chine sont toutes mortes, a annoncé l’administration de l’aviation civile chinoise, samedi 26 mars.            « Les 123 passagers et les neuf membres d’équipage du vol MU5735 de la compagnie China Eastern ont été tués à bord le 21 mars », a déclaré le directeur général adjoint de l’administration de l’aviation civile, Hu Zhenjiang, ajoutant : « Cent vingt victimes ont pu être identifiées grâce à leur ADN. »              Drones, sauveteurs et caméras thermiques avaient été mobilisés sur le site du crash, près de la ville de Wuzhou, dans la province du Guangxi. Les espoirs de retrouver des survivants étaient minces, l’appareil ayant brutalement chuté avant de s’embraser après l’impact. La violence de l’impact avait projeté des parties de l’avion et des objets appartenant aux passagers sur une large zone.            Une première boîte noire, qui a enregistré les conversations dans la cabine de pilotage, a été retrouvée, mercredi, et envoyée à Pékin pour y être analysée.            Les secouristes passent le site au peigne fin afin de retrouver la deuxième boîte noire, celle qui contient les données du vol, comme la vitesse, l’altitude et le cap suivi.              Avec ces éléments, les enquêteurs devraient pouvoir déterminer les causes de l’accident, l’avion ayant chuté de plusieurs milliers de mètres en quelques minutes malgré une météo clémente.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/chine-les-132-occupants-du-boeing-737-victime-d-un-crash-sont-morts_6119285_3210.html"},"headline":"Chine\u00a0: les 132\u00a0occupants du Boeing\u00a0737 victime d\u2019un crash sont morts","dateCreated":"2022-03-26T17:23:08+01:00","datePublished":"2022-03-26T17:23:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"L\u2019appareil du vol MU5735 de la compagnie China Eastern s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dans le sud de la Chine, lundi. Les espoirs de retrouver des survivants \u00e9taient minces\u00a0; samedi, les autorit\u00e9s ont confirm\u00e9 que tous les passagers et les membres d\u2019\u00e9quipage ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/49ee545_8ac48ca160fc4ab9a50b4da6b7af90ed-8ac48ca160fc4ab9a50b4da6b7af90ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/26/19-10">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Depuis le 16 mars, les hommes ayant des rapports sexuels avec d’autres hommes peuvent donner leur sang, sans conditions. Après plusieurs années de revendications, membres de la communauté LGBTQ+ et associations sont ravis de pouvoir participer à cet acte citoyen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Droits LGBT             « On était tellement impatients qu’on l’a fait dès ce matin ! » : des hommes homosexuels se réjouissent de pouvoir enfin donner leur sang      Depuis le 16 mars, les hommes ayant des rapports sexuels avec d’autres hommes peuvent donner leur sang, sans conditions. Après plusieurs années de revendications, membres de la communauté LGBTQ+ et associations sont ravis de pouvoir participer à cet acte citoyen.          Par Sabrina El Mosselli         Publié hier à 16h32, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Frédéric Pécharman, coordinateur du collectif Homodonneur, à Toulouse, le 23 mars 2022.  VINCENT NGUYEN/RIVA PRESS POUR « LE MONDE »               Ce jour, Frédéric Pécharman l’attendait depuis treize ans. Mercredi 16 mars devant la Maison du don à Toulouse, le fondateur du collectif Homodonneur a le sourire. Aujourd’hui, lui et tous les « hommes qui ont des rapports sexuels avec d’autres hommes » (HSH) peuvent donner leur sang, sans conditions. « On était tellement impatients qu’on l’a fait dès ce matin ! » s’exclame-t-il, venu avec quelques membres de l’association qu’il a fondée en 2009, après qu’un don de moelle lui a été refusé.          Depuis 1983, le don de sang était interdit aux hommes dits « HSH » (gays, bisexuels…). En 2016, une première ouverture l’autorise, sous condition d’une abstinence sexuelle de un an. Un délai abaissé à quatre mois en 2019. C’est en janvier qu’un arrêté a officiellement annoncé la suppression de toute référence au genre des partenaires sexuels dans la sélection des donneurs.                           Lire aussi :  Les hommes homosexuels vont pouvoir donner leur sang sans période d’abstinence                 A Nice, Erwann Le Hô, président du Centre LGBTQIA+ de Côte d’Azur, est venu à l’ouverture de la Maison du don, devenant le premier donneur homosexuel de la ville. Un geste « multisymbolique » pour ce militant. « Depuis petit, j’ai toujours vu mon papa le faire. Mais, à 71 ans, il ne peut plus. Cette ouverture, c’est comme une autorisation à prendre son relais », confie celui qui est né en 1983, année du décret lui interdisant de donner son sang.          « Je me sentais exclu »          Au début des années 2000, lorsqu’il tente de faire ce geste pour la première fois, il n’est pas au courant de l’interdiction imposée aux hommes « HSH ». « Après avoir lu mon dossier, le médecin m’a répondu d’une manière très sèche : “On va s’arrêter là !” » se souvient le Niçois. Il sort de cet entretien « en pleurant ». Cette fois, il dit avoir été « très bien accueilli » : « Certains membres du personnel étaient aussi bouleversés que moi ! Ça montre que les années ont passé. »          Une semaine après la mise en œuvre de l’arrêté, Benoît (qui n’a pas souhaité donner son nom), 37 ans, était lui aussi au rendez-vous pour une collecte dans le 10e arrondissement de Paris. « J’ai donné régulièrement jusqu’à mes 20 ans. Malheureusement, à cause de la législation en vigueur, j’ai dû arrêter », raconte-t-il, sa collation à la main. « J’ai entendu parler de l’ouverture du don aux homosexuels. C’est pour ça que je suis venu aujourd’hui, pour la première fois depuis 2004 », confie à demi-mot ce Francilien, content de pouvoir de nouveau « sauver des vies ».                        Damien Testu attends depuis 2013 de pouvoir donner son sang sans mentir sur son orientation sexuelle. A Paris, le 24 mars 2022.  TERENCE BIKOUMOU POUR « LE MONDE »               Damien Testu, 27 ans, a prévu de donner son sang « début avril ». Arrivé à Paris en 2013, où les centres de dons sont facilement « accessibles », il aurait aimé accomplir ce « devoir » citoyen il y a longtemps. La question crée des débats dans son entourage, toutes orientations confondues : « Certains amis homosexuels allaient à l’encontre de l’interdiction, cachaient leur identité, parce qu’ils considéraient que c’était plus important de donner. » Lui s’abstient, refusant de « mentir » sur son orientation. « Je voyais les campagnes de prévention de l’Etablissement français du sang [EFS] qui répétaient qu’il y avait un énorme besoin. Ça me révoltait. Je me sentais exclu. Alors qu’on parle de santé, quelque chose où on devrait être le plus inclusif possible », juge-t-il.        Il vous reste 47.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/25/on-etait-tellement-impatients-qu-on-l-a-fait-des-ce-matin-des-hommes-homosexuels-se-rejouissent-de-pouvoir-enfin-donner-leur-sang_6119169_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On \u00e9tait tellement impatients qu\u2019on l\u2019a fait d\u00e8s ce matin\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: des hommes homosexuels se r\u00e9jouissent de pouvoir enfin donner leur sang","dateCreated":"2022-03-25T16:32:04+01:00","datePublished":"2022-03-25T16:32:04+01:00","dateModified":"2022-03-26T14:53:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT"],"keywords":["Sant\u00e9","Droits LGBT","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Depuis le 16\u00a0mars, les hommes ayant des rapports sexuels avec d\u2019autres hommes peuvent donner leur sang, sans conditions. Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de revendications, membres de la communaut\u00e9 LGBTQ+ et associations sont ravis de pouvoir participer \u00e0 cet acte citoyen.","author":[{"@type":"Person","name":"Sabrina El Mosselli"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/1120/0/4405/2202/1342/671/60/0/ee7a3fa_1648216264245-riva-nguyen-fredpech-298779.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-11">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les blagues grinçantes faites sur Facebook par des pages satiriques, comme « Mike Echo » ou « L’amicale du vent », sont devenues incontournables pour les initiés. Au-delà de l’humour, elles se font l’écho du débat social au sein de l’institution.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Vie en ligne             Les militaires français se lâchent sur les réseaux sociaux, entre mèmes potaches et soutien confraternel      Les blagues grinçantes faites sur Facebook par des pages satiriques, comme « Mike Echo » ou « L’amicale du vent », sont devenues incontournables pour les initiés. Au-delà de l’humour, elles se font l’écho du débat social au sein de l’institution.          Par Romain Mielcarek         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 13h32    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       « Tu serais pas un soldat des Balkans ? Parce que j’ai bien envie de t’enfoncer ma baïonnette. » Le mème est affligeant de vulgarité : une mauvaise photo de l’ancien chef d’état-major des armées, le général François Lecointre, recouverte de cœurs rosâtres. « Pour la Saint-Valentin, dites-lui non pas avec des fleurs mais avec le seigneur Monsieur le général des troupes de marine Lecointre », s’amuse la page Facebook Mike Echo.                          Pour la Saint-Valentin, parmi les cartes les plus ridicules, celles de l’ancien chef d’état major des armées (CEMA) fait florès.  « MIKE ECHO » SUR FACEBOOK                 Ça ne vous fait pas rire ? Vous n’avez probablement pas fait l’armée. Les paras, marsouins et autres biffins, eux, se bidonnent à longueur de commentaires à mesure que leur influenceur préféré désacralise les galons et organise la mêlée générale entre les spécialités. Pour saisir, il faut savoir que l’officier en photo, le plus haut gradé de l’institution de 2017 à 2021, fut en première ligne du dernier assaut français baïonnette au canon, sur le pont de Vrbanja en Bosnie, le 27 mai 1995.              Un humour – très – gras, typique des pires popotes militaires, autour desquelles les soldats évacuent tensions et frustrations, armés d’une bière. Pour un public non averti, certains de ces calembours pourraient cependant paraître insultants. « Je pourrais comprendre que des gens le prennent mal », admet Thomas Romeo – c’est un pseudonyme –, le principal animateur de la page :            « Nous dressons le portrait de personnages récurrents dans l’armée et dans nos casernes. Il y a de tout : des cas sociaux, des officiers cathos, des mecs qui passent leur vie à se bagarrer, des mecs trop intelligents dont on se demande ce qu’ils font là… »            « Les vieux adjudants qui deviennent gros, tout le monde en rit dans les armées, et eux aussi », argumente par ailleurs Dorian, aviateur, l’un des animateurs de la page « L’amicale du vent ». Pour que l’humour trash ne devienne pas blessant, les comiques troupiers s’assurent qu’il s’agisse toujours de rire avec l’autre, jamais de rire de l’autre.                          « Mike Echo » se moque des colonels avides de multiplier les opérations pour bénéficier des meilleures primes possible avant de devenir généraux.  « MIKE ECHO » SUR FACEBOOK                 Influenceurs militaires            « Mike Echo », référence aux initiales de « mauvais esprit » selon le code radio utilisé par les militaires, est né au cours d’une opération au Sahel, en 2018. Thomas Romeo, caporal dans l’infanterie de marine, fait alors circuler ses mauvais montages pour amuser les copains. Il se souvient d’avoir été encouragé à en faire une page sur les réseaux sociaux par le brigadier-chef Ronan Pointeau, tué un an plus tard par un engin explosif improvisé au Mali. « Si notre humour est aussi cynique, c’est parce que nous avons des moments difficiles à traverser », explique ThThomas Romeo              La farce, qui réunit aujourd’hui 83 000 abonnés sur Facebook et 48 000 sur Instagram, suscite des vocations. « Il y a d’abord eu “Mike Echo”, puis les autres armées se sont lancées, témoigne Dorian, l’aviateur, qui contribue à amuser les 17 000 abonnés de » L’amicale du vent « . Nous, c’était il y a à peu près deux ans. » Les marins d’« Oscar Alpha », eux, étaient 11 000 avant de migrer vers un groupe privé, plus discret. « On s’envoyait des mèmes entre collègues, nous raconte l’un des quatre animateurs, par textos du bateau sur lequel il est déployé. En voyant “Mike Echo”, on s’est dit : “Pourquoi pas nous” ? »            Les terriens charrient les aviateurs, qui à leur tour se moquent des marins            Pour que la communauté s’étende toujours plus, les uns et les autres s’interpellent et se provoquent. Les terriens charrient les aviateurs, qui à leur tour se moquent des marins. « Le but, c’est de tisser du lien », estime Dorian. Le succès de « Mike Echo » est tel que l’ancien marsouin, fraîchement reconverti dans le civil, commence à développer des produits dérivés : les patchs et les autocollants « Agneugneu lifestyle », caricaturant un soldat français un peu punk, fleurissent sur les uniformes, dans les casernements et dans les bases où les tricolores opèrent à l’étranger.            « Nous avons testé le marché », explique Thomas Romeo. S’il travaille aujourd’hui dans un cabinet de recrutement, l’ancien militaire espère tenter l’aventure de l’entrepreneuriat.            « Nous sommes en train de monter une SAS [société par actions simplifiée], dans laquelle nous allons injecter quelques milliers d’euros. Comme tout le monde, j’ai envie de gagner ma croûte et de m’émanciper. »                          Les soldats craignant la colère familiale quand ils vont annoncer qu’ils partent en opération.  « MIKE ECHO » SUR FACEBOOK                 Réseaux de solidarité            Jusque-là, les ventes d’accessoires et l’influence de « Mike Echo » ont surtout servi à soutenir des associations d’aide aux militaires, comme Kilo Project ou Trente jours de mer, qui accompagnent des blessés physiques et psychologiques. Les auteurs – ils sont une dizaine à alimenter la page – utilisent également leur visibilité pour relayer les cagnottes montées par les familles de soldats tués.              « Mike Echo » joue par ailleurs un rôle social. Ses animateurs ont mis en place une adresse électronique derrière laquelle des bénévoles se relaient pour répondre aux collègues mal en point. « On s’est rendu compte que beaucoup de mecs en burn-out ou avec un syndrome de stress post-traumatique venaient nous parler dans les messages privés », témoigne Thomas Romeo :            « Certains mecs n’osent pas se confier de peur de mettre en danger leur carrière. Alors nous essayons de servir d’intermédiaires. »                          Interpellé sur les conditions d’hébergement, le bureau Logement menace : le commandant d’unité (CDU) va sévir !  « L’AMICALE DU VENT » SUR FACEBOOK                 Ce soutien va même plus loin, au point qu’on le considère parfois « comme le syndicaliste officieux de la force ». Le terme peut surprendre pour un militaire, étant donné que le code de la défense continue d’interdire le syndicalisme dans les armées françaises. C’est pourtant bien celui qu’utilise également son camarade aviateur, Dorian : « Les gens qui sont hostiles au syndicalisme, c’est ceux qui n’ont jamais eu de galères. Quand ça t’arrive, tu te rends compte que tu es tout seul. » Aujourd’hui, lorsqu’ils ont des difficultés, les soldats peuvent recourir à leurs présidents de catégorie, des anciens respectés qui peuvent parler aux chefs. Insuffisant, pour Dorian :            « J’ai eu deux, trois embrouilles dans l’armée. Quand j’allais voir le président des sous-officiers, il me demandait de quoi j’avais besoin pour m’expliquer comment m’en passer. »            Ces militaires de plus en plus influents sur Internet savent qu’ils sont lus par leurs supérieurs. Ils se servent de leur humour grinçant pour faire passer les messages de leur communauté : défense des primes versées aux soldats en manœuvre, conseils pour mieux dialoguer avec la hiérarchie, aide à la reconversion…              En interne, ils restent prudents et gardent cette activité secrète. Aucun ne se voit dans une manifestation, brandissant banderoles et merguez pour obtenir des concessions de la part de leur ministre. Au contraire, ils sont plutôt soucieux d’un dialogue apaisé et respectueux avec l’institution. Ils luttent surtout contre le manque d’information de la plupart des jeunes engagés. « Si le militaire du rang est trop au courant de ses droits, c’est embêtant pour des officiers qui perdent en marge de manœuvre », glisse Thomas Romeo.            Rectificatif, le 26 mars à 13 h 30 : remplacement du nom du principal interviewé par son pseudonyme et correction d’une erreur dans son grade lorsqu’il était encore à l’armée.                          Le lieutenant monte en grade en se nourrissant d’un petit caporal-chef.  « MIKE ECHO » SUR FACEBOOK                      Romain Mielcarek           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                   Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                   Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                   Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Certideal       Codes Promo Dyson       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Micromania       Codes Promo Huawei       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Samsung      Tous les codes promo                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/26/entre-memes-potaches-et-soutien-confraternel-quand-les-militaires-francais-se-lachent-sur-les-reseaux-sociaux_6119236_4408996.html"},"headline":"Les militaires fran\u00e7ais se l\u00e2chent sur les r\u00e9seaux sociaux, entre m\u00e8mes potaches et soutien confraternel","dateCreated":"2022-03-26T07:00:13+01:00","datePublished":"2022-03-26T07:00:13+01:00","dateModified":"2022-03-26T13:32:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Vie en ligne"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Pixels","Vie en ligne"],"description":"Les blagues grin\u00e7antes faites sur Facebook par des pages satiriques, comme \u00ab\u00a0Mike Echo\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0L\u2019amicale du vent\u00a0\u00bb, sont devenues incontournables pour les initi\u00e9s. Au-del\u00e0 de l\u2019humour, elles se font l\u2019\u00e9cho du d\u00e9bat social au sein de l\u2019institution.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Mielcarek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/150/0/1800/900/1342/671/60/0/21d2095_1648224018274-montage-memes-mike-echo.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie en ligne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-en-ligne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/26/19-12">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Pour cette nouvelle série, la journaliste et réalisatrice Stefania Rousselle part sur les routes de France, avec une question simple : « Comment allez-vous ? » Cette semaine, Fabrice Pielach, 50 ans, coiffeur à Boulogne-sur-Mer, dans le Pas-de-Calais.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                    
<article-nb="2022/03/26/19-13">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le cabinet de conseil entend répondre ainsi à la « polémique sur sa contribution fiscale ». « McKinsey n’a pas payé d’impôt sur les sociétés en France depuis au moins dix ans », selon le rapport de la commission d’enquête du Sénat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Evasion fiscale             McKinsey affirme qu’une de ses filiales a payé l’impôt sur les sociétés en France      Le cabinet de conseil entend répondre ainsi à la « polémique sur sa contribution fiscale ». « McKinsey n’a pas payé d’impôt sur les sociétés en France depuis au moins dix ans », selon le rapport de la commission d’enquête du Sénat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h10, mis à jour à 16h11    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le logo de la société de conseil McKinsey & Company, visible lors de VivaTech, rassemblement consacré à l’innovation technologique et aux start-up, à Paris, le 16 mai 2019.  CHARLES PLATIAU / REUTERS                 Le cabinet de conseil McKinsey a réaffirmé, samedi, respecter les règles fiscales françaises, précisant qu’une de ses filiales avait payé l’impôt sur les sociétés pendant six ans sur la période au cours de laquelle le Sénat l’accuse d’optimisation fiscale.            « Toutes les entités de McKinsey en France sont assujetties à l’impôt sur les sociétés. Ainsi, sur la même période [2011-2020], sa filiale de mise en œuvre a payé six ans l’impôt sur les sociétés », affirme le cabinet dans un communiqué, sans préciser le nombre d’entités exerçant en France, ni le montant de l’impôt payé, ni encore les missions de la filiale concernée.              Le cabinet entend répondre ainsi à la « polémique sur sa contribution fiscale », dit-il, après que le Sénat a annoncé, vendredi, avoir saisi la justice pour « suspicion de faux témoignage » de Karim Tadjeddine, responsable du pôle secteur public, qui avait assuré à la mi-janvier que le cabinet payait bien l’impôt sur les sociétés en France.            « Or, l’enquête des sénateurs atteste que le cabinet McKinsey n’a pas payé d’impôt sur les sociétés en France depuis au moins dix ans », relève la commission d’enquête, qui a qualifié le recours par l’Etat aux cabinets de conseil de « phénomène tentaculaire » dans son rapport.                             Lire :  Article réservé à nos abonnés  Le cabinet de conseil McKinsey accusé d’évasion fiscale en France                   « Un exemple caricatural d’optimisation fiscale »            Malgré un chiffre d’affaires de « 329 millions d’euros sur le territoire national » en 2020, le cabinet de conseil n’aurait versé aucun impôt sur les sociétés de 2011 à 2020, ajoutent les sénateurs, pointant « un exemple caricatural d’optimisation fiscale ».              Ils soupçonnent les entités françaises du cabinet d’avoir versé chaque année d’importants « prix de transfert » à leur maison mère, implantée aux Etats-Unis, « ce qui conduit à minorer leur résultat fiscal et, par suite, le montant de leur imposition ».            McKinsey avait déjà réaffirmé, la semaine dernière, respecter « l’ensemble des règles fiscales et sociales françaises applicables » et avoir payé l’impôt sur les sociétés « les années où le cabinet a réalisé des bénéfices en France ». Dans son communiqué, samedi, il précise sans plus de détails s’être acquitté de « 422 millions d’euros d’impôts et de charges sociales, soit près de 20 % de son chiffre d’affaires cumulé », au titre de ses salariés en France, des montants à distinguer de l’impôt sur les sociétés, qui concerne les bénéfices.                             Lire aussi :  Macron se dit « choqué » de l’optimisation fiscale pratiquée par le cabinet McKinsey, Attal appelle l’administration à recourir au conseil « avec parcimonie »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Huawei       Codes Promo Smartbox       Codes Promo Pandora       Codes Promo Maisons du Monde       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Nike       Codes Promo Oceans Apart      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/26/mckinsey-affirme-qu-une-de-ses-filiales-a-paye-l-impot-sur-les-societes-en-france_6119277_3234.html"},"headline":"McKinsey affirme qu\u2019une de ses filiales a pay\u00e9 l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en France","dateCreated":"2022-03-26T15:10:54+01:00","datePublished":"2022-03-26T15:10:54+01:00","dateModified":"2022-03-26T16:11:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Evasion fiscale"],"keywords":["\u00c9conomie","Evasion fiscale"],"description":"Le cabinet de conseil entend r\u00e9pondre ainsi \u00e0 la \u00ab\u00a0pol\u00e9mique sur sa contribution fiscale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0McKinsey n\u2019a pas pay\u00e9 d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en France depuis au moins dix\u00a0ans\u00a0\u00bb, selon le rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate du S\u00e9nat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/281/0/5339/2669/1342/671/60/0/cf9a915_1648302448911-2021-03-22t000000z-1942518718-rc2kgm9se6sc-rtrmadp-3-usa-mckinsey-nevada.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Evasion fiscale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/evasion-fiscale/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/26/19-14">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Dans son extravagant premier long-métrage, le réalisateur égyptien s’est appliqué à transfigurer la réalité pour la rendre plus universelle, explique-t-il dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »      Dans son extravagant premier long-métrage, le réalisateur égyptien s’est appliqué à transfigurer la réalité pour la rendre plus universelle, explique-t-il dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le réalisateur égyptien Omar El Zohairy, à El Gouna (Egypte), le 18 octobre 2021.  AMMAR ABD RABBO/EL GOUNA FILM FESTIVAL               Commencé au Caire il y a trente-quatre ans, le trajet d’Omar El Zohairy est classique. Institut d’études cinématographiques, assistanat à la réalisation durant quelques années, notamment auprès de Yousry Nasrallah, puis réalisation de deux courts-métrages, dont, en 2014, rien que pour le plaisir de le citer : La Suite de l’inauguration de toilettes publiques au kilomètre 375. Plumes, son premier long-métrage, a été médité à Paris, lors d’une résidence de la Cinéfondation, que l’on remercie d’avoir incubé un talent aussi extravagant.          Ce n’est pas tous les jours qu’un homme se transforme en poule, même au cinéma. De quelles sources, voire de quelle expérience, vous recommandez-vous pour oser une chose pareille ?          De La Métamorphose, de Kafka, bien sûr. Et aussi des relations étranges que j’avais, enfant, avec ma famille, et des cauchemars que me procurait cette situation. Mes parents se sont séparés très tôt, j’avais 3 ans, j’étais fils unique. Du coup, j’ai passé beaucoup de temps avec ma grand-mère, chez qui j’ai appris à lire en regardant les lettres des génériques de films à la télé. J’étais un enfant assez solitaire, en proie à son imagination. La scène de l’huissier, qui vient prendre les meubles et la télévision dans le foyer, était un de mes rêves récurrents.          On pourrait penser que le registre fantastique, dans un film qui n’adopte pas la convention du genre, convient mieux à la littérature qu’au cinéma, qui est un art par vocation réaliste. Partagez-vous cette idée ?          La représentation de la réalité n’est pas ma tasse de thé. Je pense que le cinéma peut aussi être un moyen de figurer un rapport au contraire très subjectif au monde. Le cinéma de Robert Bresson, que je mets au-dessus de tout, en est pour moi un excellent exemple. Il y a là un style qui transfigure la réalité, une poétique qui n’appartient qu’à lui.          Y a-t-il, dans le cinéma égyptien proprement dit, des œuvres ou des auteurs qui vous ont influencé ?          Il y a tout un pan du cinéma égyptien qui n’a pas traversé les frontières et qui a nourri ma cinéphilie. Je pense tout particulièrement à Crabe [1990], de Khairy Bichara, et à Paradis des anges déchus [1999], d’Oussama Fawzi, qui sont des œuvres dotées d’un sens de l’absurde assez rare, d’autant plus précieux dans la tradition culturelle égyptienne.          Y a-t-il la place, en Egypte aujourd’hui, pour l’existence d’un cinéma indépendant ?          Je pense que la situation, à cet égard, s’améliore depuis quelques années. Il y a un développement des festivals et, naturellement, des plates-formes, qui permettent de mettre en valeur ce cinéma, et donc de créer une audience. Une salle au Caire, dirigée par Marianne Khoury, qui fut la productrice de Youssef Chahine, est également consacrée au cinéma d’auteur.        Il vous reste 35.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/26/omar-el-zohairy-plumes-c-est-le-genre-de-film-ou-soit-ca-passe-soit-ca-casse_6119276_3246.html"},"headline":"Omar El Zohairy\u00a0: \u00ab\u00a0\u201cPlumes\u201d, c\u2019est le genre de film o\u00f9 soit \u00e7a passe, soit \u00e7a casse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-26T15:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-26T15:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Le Monde Afrique","Egypte","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Dans son extravagant premier long-m\u00e9trage, le r\u00e9alisateur \u00e9gyptien s\u2019est appliqu\u00e9 \u00e0 transfigurer la r\u00e9alit\u00e9 pour la rendre plus universelle, explique-t-il dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/181/0/4569/2284/1342/671/60/0/3c740b5_425125922-081-afps15334.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-15">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Evoquant des « dysfonctionnements graves » constatés dans le rapport remis par l’IGAS et l’IGF, la ministre déléguée chargée de l’autonomie, Brigitte Bourguignon, critique « des manquements sur le plan humain et organisationnel ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Scandale Orpea             Scandale Orpea : l’Etat saisit la justice et va réclamer la restitution de certaines dotations publiques      Evoquant des « dysfonctionnements graves » constatés dans le rapport remis par l’IGAS et l’IGF, la ministre déléguée chargée de l’autonomie, Brigitte Bourguignon, critique « des manquements sur le plan humain et organisationnel ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h24, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Logo du groupe Orpea à l’entrée de l’Ehpad de Rezé, le 2 février 2022.  STEPHANE MAHE / REUTERS                 Après six semaines d’enquête, l’inspection générale des affaires sociales (IGAS) et l’inspection générale des finances (IGF) ont rendu leurs conclusions sur le groupe d’hébergement de personnes âgées Orpea. Relevant des « dysfonctionnements graves » ainsi que des « manquements sur le plan humain et organisationnel », la ministre déléguée chargée de l’autonomie, Brigitte Bourguignon, a annoncé samedi 26 mars sur France Inter que l’Etat va déposer plainte contre le groupe et réclamera le remboursement des dotations publiques présumées détournées de leurs fins.            .@BrigBourguignon : "Au regard de dysfonctionnements graves qui ont été qualifiés par l'IGAS et l'IGF, nous sommes… https://t.co/hzDmDrBwTi— franceinter (@France Inter)              « Au regard de dysfonctionnements graves, nous sommes en mesure de vous dire que l’Etat porte plainte et saisit le procureur de la République », a dit la ministre, en s’appuyant sur les rapports des inspections administratives.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ehpad : l’Etat rend un prérapport accablant pour le groupe Orpea                   Le rapport d’enquête établi par l’IGF et l’IGAS, saisies par le gouvernement le 1er février, fait état de « dysfonctionnements significatifs dans l’organisation du groupe, au détriment de la prise en charge des résidents », a précisé le ministère dans un communiqué. Très attendu depuis des semaines, ce rapport ne sera cependant pas rendu public, car couvert par le « secret des affaires », a précisé à l’AFP le cabinet de Mme Bourguignon. Le 11 mars, le ministre de la santé, Olivier Véran, avait pourtant affirmé qu’il comptait publier une partie de ce document, plus exactement « la totalité, à l’exception de ce qui est couvert par le secret des affaires ».                                          La publication en février du livre-enquête Les Fossoyeurs, dans lequel le journaliste Victor Castanet accuse le groupe privé d’avoir mis en place un « système » pour optimiser ses bénéfices au détriment du bien-être des résidents et employés, avait créé un véritable séisme au sein du secteur.              Alors qu’il estime que 10 % des établissements d’hébergement pour les personnes âgées dépendantes (Ehpad) font l’objet d’une inspection des agences régionales de santé (ARS) chaque année, le ministère de la santé a annoncé mardi le lancement d’une campagne qui vise à « contrôler les 7 500 Ehpad de France dans les deux ans à venir ». Les effectifs des ARS vont être renforcés grâce à une centaine de recrutements.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il va falloir qu’on cesse de se fouetter, là ! » : comment Orpea prépare la riposte face au rapport sur les dysfonctionnements dans ses Ehpad                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/26/scandale-orpea-l-etat-saisit-la-justice-et-va-reclamer-la-restitution-de-certaines-dotations-publiques_6119244_3224.html"},"headline":"Scandale Orpea\u00a0: l\u2019Etat saisit la justice et va r\u00e9clamer la restitution de certaines dotations publiques","dateCreated":"2022-03-26T08:24:48+01:00","datePublished":"2022-03-26T08:24:48+01:00","dateModified":"2022-03-26T10:00:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"description":"Evoquant des \u00ab\u00a0dysfonctionnements graves\u00a0\u00bb constat\u00e9s dans le rapport remis par l\u2019IGAS et l\u2019IGF, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019autonomie, Brigitte Bourguignon, critique \u00ab\u00a0des manquements sur le plan humain et organisationnel\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/02/280/0/3500/1750/1342/671/60/0/4f6ae5a_gggmahe104-orpea-france-0202-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Scandale Orpea","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scandale-orpea/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/26/19-16">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Chez des individus vaccinés, puis infectés, Omicron induit une moindre production d’anticorps que le variant Delta. Ces infections pourraient ne pas protéger contre une réinfection ou un futur variant plus pathogène.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ 

Publié le 25 mars 202225 mars 2022 par Marc GozlanQuid de la réponse en anticorps neutralisants après infection par le variant Omicron chez les personnes vaccinées ?	

	








Gerd Altmann © Pixabay
Une étude américaine a évalué la réponse en anticorps neutralisants faisant suite à une infection par le variant Delta ou Omicron chez des individus ayant reçu deux doses de vaccin, avec ou sans rappel. Ces résultats ont été publiés en ligne dans la revue Cell le 18 mars 2022.

On rappelle qu’une infection survenant chez un individu vacciné (infection post-vaccinale) est désignée par le terme breakthrough infection en anglais. Les résultats suggèrent que les breakthrough infections dues à Omicron sont moins immunogènes que celles imputables à Delta et pourraient ne pas protéger contre une réinfection ou un futur variant plus pathogène.

Il s’agissait pour les chercheurs de l’université Californie San Francisco d’évaluer, chez des sujets doublement vaccinés, dont certains avaient reçu une dose de rappel, la capacité des anticorps produits après infection par le variant Delta ou Omicron à neutraliser la souche ancestrale de Washington (WA-1, dont la protéine spike est identique à celle de la souche de Wuhan). 
Deux types de tests de neutralisation ont été réalisés. Tandis que certains ont évalué la capacité des anticorps à neutraliser des virus SARS-CoV-2 vivants, d’autres ont mesuré le pouvoir neutralisant des anticorps vis-à-vis de particules pseudovirales (VLP, pour virus-like particles). Ces VLP miment un virus viable : elles ont une morphologie similaire à des SARS-CoV-2 infectieux mais sont dépourvues de génome. Elles sont donc non-infectieuses car incapables de se répliquer. Elles renferment des protéines virales structurales du SARS-CoV-2, notamment la protéine spike (S), la protéine de nucléocapside (N), la protéine de matrice (M), une région de la protéine d’enveloppe (E). Ces VLP incorporent toutes les mutations propres à Omicron, pas seulement celles présentes dans la protéine spike, comme cela est généralement le cas dans la plupart des pseudovirus. Ces tests de  neutralisation ont donc été utilisés contre d’authentiques virus ou contre des particules mimant un virus porteur de mutations spécifiques d’Omicron. 
Les chercheurs ont tout d’abord mené leurs tests de neutralisation avec des échantillons de plasma provenant de 68 individus enrôlés dans une cohorte prospective. Parmi eux, 15 avaient reçu une dose de rappel et aucun n’avait été antérieurement infecté par le SARS-CoV-2.  
Chez les individus vaccinés qui n’avaient pas reçu de dose de rappel, les titres en anticorps neutralisants vis-à-vis du variant Delta (évalués par un test utilisant les VLP) étaient 2,7 fois inférieurs à ceux observés contre la souche ancestrale. Chez les sujets vaccinés n’ayant pas bénéficié d’un rappel, les titres en anticorps neutralisants vis-à-vis du variant Omicron (évalués par un test utilisant les VLP) étaient 15,4 fois inférieurs à ceux observés contre la souche ancestrale. 
En comparaison avec les sujets n’ayant pas eu de rappel, ceux qui avaient reçu une troisième dose ont présenté des titres 18 fois plus élevés en anticorps neutralisants contre la souche ancestrale. Chez les individus ayant bénéficié d’un rappel, les titres en anticorps neutralisants vis-à-vis du variant Delta (évalués par un test utilisant les VLP) étaient 3,3 fois inférieurs à ceux observés contre la souche ancestrale. Chez ces mêmes sujets, les titres en anticorps neutralisants vis-à-vis du variant Omicron (évalués par un test utilisant les VLP) étaient 7,4 fois inférieurs à ceux observés contre la souche ancestrale. 
Sans surprise, chez les sujets vaccinés, les chercheurs ont par ailleurs observé que les titres en anticorps neutralisants dirigés contre les variants Delta et Omicron déclinent au fil du temps. 
Cette étude indique que l’intensité clinique de la breakthrough infection est associée à des titres en anticorps neutralisants plus élevés. Ceux-ci sont généralement plus hauts (5 fois supérieurs) en cas de maladie Covid-19 modérée à sévère que lorsque l’infection post-vaccinale est asymptomatique ou entraîne une forme clinique légère. 
Les chercheurs ont également évalué les réponses en anticorps neutralisants et le degré d’immunité neutralisante croisée en analysant des échantillons de plasma de 60 patients vaccinés ayant développé une infection par le SARS-CoV-2, documentée par séquençage génomique complet. 
Sur ces 60 cas de breakthrough infection, 28 étaient dus au variant Delta, 20 au variant Omicron (lignage BA.1). Dans 12 autres cas, le lignage en question n’a pu être déterminé du fait d’un prélèvement respiratoire insuffisant ou d’un séquençage ne couvrant pas l’ensemble du génome viral. Il est cependant probable que 11 cas parmi ces 12 correspondaient à une infection post-vaccinale au variant Delta dans la mesure où les prélèvements  respiratoires ont été réalisés à un moment où 97 % de cas étaient imputables au variant Delta. Un douzième prélèvement renfermait en revanche le variant Omicron car il avait été effectué à la mi-janvier 2022, lorsqu’il dominait largement tous les autres, responsable alors de 97 % des cas.  Sur ces 60 cas d’infection survenus chez des sujets vaccinés, 34 correspondaient à une maladie Covid-19 d’intensité modérée à sévère, 13 avaient reçu une dose de rappel et 14 étaient immunodéprimés. 
En utilisant les tests de neutralisation avec VLP, les chercheurs ont observé chez les 39 (28+11) patients ayant développé une infection post-vaccinale par le variant Delta (dont 5 avaient eu un rappel) que les titres en anticorps neutralisants vis-à-vis de la souche ancestrale étaient 57 fois inférieurs chez les individus qui n’avaient pas reçu une dose de rappel. Ils étaient 3,1 fois inférieurs chez ceux qui avaient bénéficié d’un rappel. 
Concernant les 21 (20+1) patients ayant développé une infection post-vaccinale par le variant Omicron, les chercheurs ont analysé le plasma dans 14 cas (dont 4 patients ayant eu un rappel). 
Contrairement aux patients infectés par le variant Delta, ceux présentant une breakthrough infection par Omicron avaient des titres en anticorps neutralisants nettement inférieurs vis-à-vis de la souche ancestrale. Les titres étaient en effet 5,8 fois inférieurs chez les individus n’ayant pas bénéficié d’une dose de rappel et d’environ un tiers de ceux observés après un rappel (3,1 fois inférieurs). Pour le dire simplement, il apparaît qu’une infection par Omicron n’est donc pas équivalente à une troisième dose de vaccin. 
Chez les sujets vaccinés ayant développé une breakthrough infection par Omicron, la réponse en anticorps neutralisants le variant Delta était faible et inversement. Plus précisément, les titres en anticorps contre le variant Delta dans les breakthrough infections dues au variant Omicron étaient respectivement 3,3 et 2,2 fois inférieurs à ceux contre la souche ancestrale, selon que le test de neutralisation utilisait les VLP ou le virus vivant. De fait, cette réponse en anticorps était comparable à celle observée chez des sujets vaccinés non infectés. Au total, en cas d’infection par Delta ou Omicron après vaccination, l’immunité neutralisante croisée apparaît limitée. 
Dix fois moins d’anticorps neutralisants en cas d’infection post-vaccinale par Omicron que par Delta 
D’autres expériences ont montré que chez les sujets immunocompétents, vaccinés mais n’ayant pas reçu de rappel, une infection post-vaccinale par le variant Delta s’accompagne d’un titre en anticorps neutralisants contre la souche ancestrale 10,8 fois supérieure qu’en cas de breakthrough infection par Omicron. Les breakthrough infections dues au variant Omicron sont donc moins immunogènes que celles dues à Delta. Elles génèrent des niveaux plus faibles d’anticorps neutralisants que les infections dues au variant Delta. 
Cette plus faible réponse en anticorps lors d’une breakthrough infection par Omicron tient sans doute à la proportion plus élevée d’infections post-vaccinales symptomatiques ou modérées (55 % avec Omicron contre 28,6 % avec Delta). Celles-ci s’accompagnent par ailleurs de titres en anticorps neutralisants 12,3 fois inférieurs vis-à-vis de la souche ancestrale par rapport à ce que l’on observe dans les formes cliniques de Covid-19 modérées à sévères. 
Un grand nombre d’individus, non vaccinés et vaccinés, ont été infectés par Omicron, variant doté d’échappement immunitaire et qui a très largement remplacé le variant Delta, plus pathogène. Cela a souvent été interprété, voire claironné, comme signifiant que l’émergence du variant Omicron laissait présager la fin de la pandémie, que le SARS-CoV-2 allait devenir endémique et que de larges pans de la population allaient définitivement acquérir une immunité contre le SARS-CoV-2 par le biais d’une infection naturelle et/ou celui de la vaccination. 
À en croire les résultats de cette étude, il n’en serait donc rien dans la mesure où, chez une personne vaccinée, une infection par Omicron confèrerait une protection bien inférieure à celle induite par une infection par Delta. Selon les auteurs, « l’immunité acquise suite une breakthrough infection par Omicron peut être de moindre durée que celle d’une breakthrough infection par d’autres variants, tels que Delta, pour prévenir l’infection par un autre variant plus pathogène, s’il devait émerger à l’avenir ». En d’autres termes, par rapport à une infection post-vaccinale par Delta, avoir été infecté par Omicron se traduirait par une moindre protection vis-à-vis du risque de réinfection ou d’infection par un futur variant plus dangereux.
« Il est cependant rassurant de constater que les infections survenant chez les personnes vaccinées sont associées à une durée globale d’infection plus courte et à un moindre risque d’hospitalisation et de décès que chez les individus non vaccinés », tempèrent Charles Chiu, Melanie Ott, Jennifer Doudna, Carl Hanson et leurs collègues. Et de conclure en rappelant que les données disponibles montrent que l’administration d’une dose de rappel entraîne une immunité neutralisante robuste contre le variant Omicron.
Marc Gozlan (Suivez-moi sur Twitter, Facebook, LinkedIn, et sur mon nouveau blog ‘Le diabète dans tous états’, consacré aux mille et une facettes du diabète. Déjà trois billets)

Pour en savoir plus :
Servellita V, Syed AM, Morris MK, et al. Neutralizing immunity in vaccine breakthrough infections from the SARS-CoV-2 Omicron and Delta variants. Cell. Available online 18 March 2022. doi: 10.1016/j.cell.2022.03.019

Amanatidou E, Gkiouliava A, Pella E, et al. Breakthrough infections after COVID-19 vaccination: Insights, perspectives and challenges. Metabol Open. 2022 Mar 17;14:100180. doi: 10.1016/j.metop.2022.100180
Wratil PR, Stern M, Priller A, et al. Three exposures to the spike protein of SARS-CoV-2 by either infection or vaccination elicit superior neutralizing immunity to all variants of concern. Nat Med. 2022 Mar;28(3):496-503. doi: 10.1038/s41591-022-01715-4









  CatégoriesImmunologie, Vaccinologie, Virologie  Étiquettesanticorps neutralisants, breakthrough Infection, Covid-19, Delta, immunité, immunité neutralisante, immunité neutralisante croisée, immunologie, infection post-vaccinale, Omicron, particules pseudovirales, rappel, SARS-CoV-2, troisième dose, vaccination, vaccinés, variant, virologie, VLP 
			


						Didier Bloch dit :					











Très intéressant!


			


						C. du Lac dit :					











C’est à dire qu’on reste loin de la fin de cette pandémie. Triste nouvelle. Au moins on commence à avoir des traitements plus efficaces et si l’on ne peut pas être hyper optimiste pour demain, la médecine avance à grands pas quand-même.


			


						Simon dit :					











Faut avoir Bac+10 pour comprendre votre article !





<article-nb="2022/03/26/19-17">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les biais sont nombreux autour de la question du pouvoir d’achat, notion en grande partie subjective et plus que jamais instrumentalisée par la classe politique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                         Les Décodeurs        Pour comprendre             Pourquoi la notion de pouvoir d’achat est à manier avec précaution      Les biais sont nombreux autour de la question du pouvoir d’achat, notion en grande partie subjective et plus que jamais instrumentalisée par la classe politique.          Par Mathilde Damgé         Publié hier à 17h57, mis à jour à 05h48    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les consommateurs ont tendance à surestimer le poids des dépenses quotidiennes (alimentation, carburant).  ALAIN LE BOT / PHOTONONSTOP                 Alors que flambent les prix des hydrocarbures et que l’inflation menace, la question du pouvoir d’achat est au cœur des préoccupations des Français et occupe une place centrale dans les programmes des candidats à la présidentielle d’avril.            Défini comme la quantité de biens et de services qu’un revenu permet d’acquérir, le pouvoir d’achat dépend de deux variables : les entrées d’argent et les niveaux de prix. On en mesure traditionnellement l’évolution d’une période à une autre, en pourcentage. Dans l’équation actuelle, la variable la plus mouvante, et donc la plus scrutée, est celle des prix. L’inflation devrait atteindre, selon l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), 3 % à 3,5 % d’ici au mois de juin.                             Retrouvez les résultats du sondage :  Article réservé à nos abonnés  Les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote                   Si les fins de mois difficiles sont une réalité pour de nombreux ménages, attention toutefois aux nombreux biais dans l’utilisation de cette notion de pouvoir d’achat, en grande partie subjective et fondée sur des calculs qui revêtent eux-mêmes des limites.            1. Les limites des calculs des organismes officiels            Premier biais dans le calcul de l’Insee : le revenu disponible exclut le remboursement d’un emprunt immobilier, celui-ci étant considéré comme un investissement et non comme une dépense courante. Et ce, même s’il s’agit d’une charge mensuelle importante et non évitable pour de nombreux ménages.              L’Union européenne adopte une position inverse sur cette question : en 2021, la Banque centrale européenne (BCE) s’est prononcée en faveur de l’inclusion des coûts associés à la propriété d’un logement dans l’Indice des prix à la consommation harmonisé (IPCH), afin de mieux refléter l’expérience des ménages en matière de hausse des prix :            « C’est un projet de longue haleine auquel Eurostat travaille actuellement. Dans l’attente, la BCE aura recours à d’autres mesures de l’inflation tenant compte des coûts de propriété pour mieux comprendre les variations des prix dans l’économie. »            Deuxième biais, si l’on a des chiffres objectifs sur les salaires (déclarés au fisc), en revanche, l’inflation est un calcul qui repose sur des hypothèses discutables. En principe, les organismes qui la calculent déterminent un panier des ménages en essayant de représenter au mieux les habitudes de consommation. Ainsi, pour couvrir quelque 400 postes de dépenses, l’Insee collecte chaque mois des millions de prix sur des biens qui doivent être comparables : même modèle, même marque, même conditionnement. Les enquêteurs panachent les marques les plus chères et les entrées de gamme, les petits magasins de grandes villes et les hypermarchés des zones rurales…             L’indice des prix est une moyenne, englobant de nombreux biens et services            Mais ce travail colossal a plusieurs limites, la plus évidente est que l’indice des prix est une moyenne, englobant de nombreux biens et services. « L’inflation actuelle provient en grande partie de la hausse des prix de l’énergie et des matières premières alimentaires, touchant de plein fouet les plus modestes, les plus démunis », détaille l’économiste Jézabel Couppey-Soubeyran, maîtresse de conférences à université Paris-I-Panthéon-Sorbonne.              L’Insee a tenté de contourner cette difficulté en publiant des indices de prix par catégories de ménages, prenant en compte l’âge (les seniors consomment par exemple plus de produits de santé, dont les prix progressent moins vite que la moyenne), la composition du foyer (les économies d’échelle ne sont pas les mêmes, selon qu’une famille est monoparentale, recomposée, classique…). Mais ce sont toujours des indices de prix moyens pour des catégories « moyennes » de consommateurs : « Au sein d’une catégorie, les prix évoluent plus vite que l’indice pour certains ménages et moins vite pour d’autres », reconnaît l’Insee. Pour limiter cet écueil, l’institut a développé un simulateur d’indice personnalisé.            Enfin, pour être au plus près du pouvoir d’achat « ressenti » des consommateurs, il faudrait un indice du coût de la vie qui prendrait en compte les dépenses liées à l’apparition de biens et services qui n’existaient pas auparavant : c’est aujourd’hui la norme d’avoir un téléphone portable et le forfait associé, un ordinateur, un téléviseur, ce qui n’était pas le cas il y a cinquante ans…            2. Les biais de perception des consommateurs            Le pouvoir d’achat est une notion éminemment subjective, biaisée par plusieurs mécanismes psychologiques. « Les ménages sont presque toujours plus sensibles aux pertes qu’aux gains », illustre Claudia Senik, professeure à l’Ecole d’économie de Paris et directrice de l’Observatoire du bien-être :            « C’est un mécanisme d’aversion à la perte. Même quand les prix et les salaires augmentent de concert, ils ont l’impression d’y perdre. »             Si l’on remonte aux années 1980, le pouvoir d’achat n’a cessé d’augmenter            Ainsi, contrairement à une idée répandue, le passage à l’euro n’a pas fait augmenter les prix, ou seulement à un rythme conforme à l’inflation préexistante. Ce sont plutôt les diverses crises – subprimes, en 2008 ; dettes européennes, en 2012 ; Covid-19, depuis 2020… – qui ont fait stagner la croissance et le pouvoir d’achat des Français. D’ailleurs, si l’on remonte aux années 1980, le pouvoir d’achat n’a cessé d’augmenter, notamment grâce à l’entrée de la Chine à l’Organisation mondiale du commerce, en 2001, qui a fait baisser les prix de nombreux produits importés.              Autre biais de perception, des études académiques ont montré que le consommateur accorde plus d’attention à ses achats réguliers (essence, pain, produits frais…) et tend à en surestimer le poids dans son budget. Au contraire, les achats occasionnels et les prélèvements automatiques passent davantage inaperçus. Pourtant, ces dépenses préengagées (loyer, chauffage, services financiers, télécoms…) réduisent la marge de manœuvre des ménages, en particulier ceux à faibles revenus.             


#d_graph_16479600538{
	height:450px;
}
 




Un pouvoir d'achat en hausse depuis 40 ans
Le revenu disponible brut des ménages (RDB), qui intègre salaire, aides et prestations sociales, mais aussi (en moins) impôts, cotisations sociales… s’est maintenu (+ 0,4 %) entre 2019 et 2020.

Source : Insee




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "area",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16479600538"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "area": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "0",
          "label": {
            "text": "\u00e9volution positive",
            "align": "center",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#271e2c"
            }
          },
          "color": "#271e2c",
          "width": 2,
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1980",
      "1981",
      "1982",
      "1983",
      "1984",
      "1985",
      "1986",
      "1987",
      "1988",
      "1989",
      "1990",
      "1991",
      "1992",
      "1993",
      "1994",
      "1995",
      "1996",
      "1997",
      "1998",
      "1999",
      "2000",
      "2001",
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Pouvoir d'achat du revenu disponible brut",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          0.3,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          2.4,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          -1.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          0.8,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          2.8,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          1.6,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          3.3,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          3.5,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1.1,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          2.3,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          0.3,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          0.6,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          2.2,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          1.1,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          3.3,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          3.2,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          3.5,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          3.3,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          0.9,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          2.2,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          1.4,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          2.9,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          3.2,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          0.5,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          1.6,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          0.1,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          -0.4,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          -1.2,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          0.8,
          "",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          1.6,
          "",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          1.7,
          "",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          1.4,
          "",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          2.6,
          "",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          0.4,
          "",
          "pt40",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Evolution du pouvoir d'achat arbitrable",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          -0.5,
          "",
          "pt41",
          true,
          false
        ],
        [
          1.6,
          "",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          2.6,
          "",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          -1.0,
          "",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          -2.3,
          "",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          0.1,
          "",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          2.9,
          "",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          3.8,
          "",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          3.9,
          "",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          4.3,
          "",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          0.5,
          "",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          2.6,
          "",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          -0.3,
          "",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          0.1,
          "",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          1.8,
          "",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          0.4,
          "",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          1.8,
          "",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          3.4,
          "",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          3.1,
          "",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          3.5,
          "",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          3.2,
          "",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          0.3,
          "",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          2.3,
          "",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          3.4,
          "",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          -0.1,
          "",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          1.5,
          "",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          -1.5,
          "",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          -2.5,
          "",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          0.9,
          "",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          1.9,
          "",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          1.9,
          "",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          1.2,
          "",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          2.8,
          "",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          0.7,
          "",
          "pt81",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


