<FILE-date="2022/03/26/19">

<article-nb="2022/03/26/19-1">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Plus de 80 % des importations par Le Caire de cette céréale clé de son alimentation proviennent des deux pays en conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Egypte             Guerre en Ukraine : l’Egypte confrontée à la flambée des prix du blé      Plus de 80 % des importations par Le Caire de cette céréale clé de son alimentation proviennent des deux pays en conflit.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un boulanger du district de Mokattam, dans le sud-est du Caire, le 16 mars 2022, après que l’invasion de l’Ukraine par la Russie a fait grimper les prix des produits de base en Egypte.  AMR ABDALLAH DALSH / REUTERS               Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, les autorités égyptiennes multiplient les messages rassurants sur leurs approvisionnements en blé, ainsi que les mesures pour prévenir des pénuries. Premier importateur mondial de blé, avec la mer Noire comme principale provenance, l’Egypte est particulièrement exposée sur cette denrée qui constitue la base de l’alimentation de ses 105 millions d’habitants.          Entre ses réserves stratégiques et la récolte locale qui doit débuter mi-avril, Le Caire dit disposer de stocks suffisants jusqu’à la fin 2022. Mais le pays subit déjà de plein fouet la flambée des prix sur les produits alimentaires et énergétiques. Fortement endettée et fragilisée par la pandémie de Covid-19, l’Egypte a de nouveau sollicité l’aide du Fonds monétaire international (FMI), a confirmé l’institution, mercredi 23 mars.          « Les Egyptiens consommant deux fois la moyenne mondiale de pain, et le gouvernement subventionnant déjà le prix du blé pour ce pain à hauteur de 3,3 milliards de dollars [3 milliards d’euros] par an avant la guerre russo-ukrainienne, la menace de la flambée des prix du blé pour le budget égyptien est réelle », analyse Michaël Tanchum, chercheur associé au Conseil européen des relations internationales et au Middle East Institute (MEI) à Washington. L’Egypte a besoin d’environ 10 millions de tonnes de blé par an pour fournir du pain subventionné à 72 millions d’habitants.          Interdiction temporaire d’exportations          En 2021, l’Etat en a importé plus de 6 millions de tonnes, et le secteur privé plus de 12 millions. Plus de 80 % de ces importations proviennent de Russie et d’Ukraine. Avant la guerre, le cours du blé évoluait déjà à un niveau record. Au second semestre 2021, les prix ont augmenté de 25 % du fait des perturbations de la chaîne d’approvisionnement mondiale, des faibles rendements agricoles et de la thésaurisation du blé et d’autres céréales par certains pays, notamment la Chine.          « Cette tempête s’est transformée en un tsunami avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie, qui a fait grimper les prix du blé de 75 % en seulement deux semaines », poursuit M. Tanchum. Le 6 mars, le ministre des finances, Mohamed Maeit, a indiqué que la facture de blé de l’Etat avait déjà augmenté de 15 milliards de livres égyptiennes (LE), soit 744 millions d’euros. Le Caire envisage de diversifier ses approvisionnements, notamment en Europe et en Amérique, et surtout d’augmenter la part du local.          L’objectif du ministère de l’agriculture est d’acheter 6 millions de tonnes localement en 2022, contre 3,5 millions en 2021. Une interdiction temporaire des exportations de blé, et d’autres cultures de base, a été décrétée. Mi-mars, les autorités ont aussi imposé aux producteurs locaux de vendre une partie de leur récolte aux trois compagnies étatiques. Les contrevenants s’exposent à une peine de cinq ans de prison. En guise d’incitation, le ministère de l’agriculture a augmenté le prix d’achat de la tonne de blé à 5 900 LE.        Il vous reste 47.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/26/guerre-en-ukraine-l-egypte-confrontee-a-la-flambee-des-prix-du-ble_6119284_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Egypte confront\u00e9e \u00e0 la flamb\u00e9e des prix du bl\u00e9","dateCreated":"2022-03-26T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-26T17:00:14+01:00","dateModified":"2022-03-26T17:00:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Egypte"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le Monde Afrique","Egypte","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Plus de 80\u00a0% des importations par Le\u00a0Caire de cette c\u00e9r\u00e9ale cl\u00e9 de son alimentation proviennent des deux pays en conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/342/0/3500/1750/1342/671/60/0/46a96e4_fw1-ukraine-crisis-egypt-bread-0316-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-2">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ En plein effondrement économique et financier, le pays du Cèdre cherche des alternatives aux filières Ukraine et Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Liban             Guerre en Ukraine : le Liban multiplie les contacts pour échapper à une crise du blé      En plein effondrement économique et financier, le pays du Cèdre cherche des alternatives aux filières Ukraine et Russie.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 15h23    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des grains de blé dans une usine de Beyrouth, la capitale libanaise, le 1er mars 2022.  MOHAMED AZAKIR / REUTERS               Fouad est désemparé dans sa petite boulangerie de mana’iche, populaires galettes de blé cuites agrémentées le plus souvent de thym ou de fromage. Il a vu sa clientèle se clairsemer dans le quartier beyrouthin de Ras El-Nabaa, sous le coup de la grave crise économique et financière qui sévit depuis 2019. Celle-ci se traduit par l’effondrement du pouvoir d’achat, sur fond d’inflation galopante. Il craint désormais que son activité ralentisse davantage avec la guerre en Ukraine, qui « aggrave la situation. » En effet, la quasi-totalité du blé tendre consommé au Liban provenait d’Ukraine (80 %) et de Russie (16 %).          Depuis le début du conflit, « la quantité de farine de blé que l’on peut acquérir est limitée, car la priorité va aux boulangeries qui fabriquent le pain [plat] arabe [un quota leur a été réservé, d’environ 60 % à 70 % du blé importé]. Le reste, il faut se le procurer au marché noir – des individus qui revendent plus cher », assure Fouad.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine risque d’aggraver l’insécurité alimentaire en Afrique de l’Ouest                 Les déclarations du gouvernement se veulent rassurantes, mais elles n’enrayent pas la panique. De fait, les étals de farine sont vides dans les supermarchés. Certains importateurs de blé adoptent, à l’inverse, un ton catastrophiste. Enfin, les évaluations des réserves actuelles – qui ne tiennent pas compte des probables stocks parallèles – sont fluctuantes.          « Un ouragan de famines »          « Le Liban a un mois et demi de réserves de blé tendre », souligne Georges Berberi, à la tête de la direction générale des céréales et de la betterave sucrière, rattachée au ministère de l’économie et du commerce. Si tout le Proche-Orient est menacé par la rupture des filières d’Ukraine et de Russie, le Liban a ses propres défis, dont le stockage, car les silos de Beyrouth ont été détruits lors des explosions survenues au port, en août 2020. Et la fonte des réserves en devises de la banque centrale, qui subventionne les importations de blé à un taux préférentiel (un dollar pour 1 500 livres libanaises, quand celui-ci dépasse 24 000 livres libanaises sur le marché noir).          La course est engagée pour couvrir les besoins en blé tendre (environ 650 000 tonnes par an). L’une des priorités est de trouver des alternatives d’approvisionnement. « On a lancé des contacts avec la Roumanie, la Moldavie [qui exporte déjà vers le pays du Cèdre], le Kazakhstan, les Etats-Unis, l’Inde », détaille M. Berberi. Il faut aussi « identifier de nouveaux lieux de stockage au Liban, voire un pays où le blé acheté pourrait être temporairement déposé », explique-t-il. Cela permettrait de diminuer l’impact d’une envolée ultérieure des prix de la céréale.        Il vous reste 45.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/26/guerre-en-ukraine-le-liban-multiplie-les-contacts-pour-echapper-a-une-crise-du-ble_6119268_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Liban multiplie les contacts pour \u00e9chapper \u00e0 une crise du bl\u00e9","dateCreated":"2022-03-26T11:15:38+01:00","datePublished":"2022-03-26T11:15:38+01:00","dateModified":"2022-03-26T15:23:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Liban"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","Proche-Orient","Liban","\u00c9conomie"],"description":"En plein effondrement \u00e9conomique et financier, le pays du C\u00e8dre cherche des alternatives aux fili\u00e8res Ukraine et Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/20b126a_fw1-ukraine-crisis-mideast-wheat-0301-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-3">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ A Varsovie, lors d’une rencontre avec des réfugiés ukrainiens, le président américain était interrogé sur « ce qu’il pense de Vladimir Poutine, compte tenu de ce qu’il inflige à ces gens ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Le point sur la situation sur le terrain, au 31e jour de guerre          Le point sur la situation à la mi-journée                    Le contexte       Live  animé par Charlotte Herzog et Florian Lefèvre         Plus d’un mois après s’être lancée dans une invasion militaire de l’Ukraine, l’armée russe a annoncé, vendredi, qu’elle allait concentrer ses efforts sur l’est du pays, pour la « libération du Donbass ». Depuis 2014, cette région est contrôlée en partie par des séparatistes prorusses. Par ailleurs, Moscou a reconnu que 1 351 de ses soldats étaient morts depuis le début de l’attaque militaire.Un haut responsable du Pentagone a affirmé que les forces ukrainiennes avaient lancé une contre-offensive sur la ville de Kherson (Sud), seul centre urbain majeur conquis entièrement par les forces de Moscou, qui est désormais « contesté ».D’après un bilan de la mairie de Marioupol, plus de 2 000 civils ont été tués dans la ville assiégée et, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, quelque 100 000 personnes y sont toujours bloquées. Emmanuel Macron a annoncé que la France, la Turquie et la Grèce allaient mener « une opération humanitaire » d’évacuation de civils de Marioupol « dans les tout prochains jours ».Le président français, qui doit s’entretenir avec Vladimir Poutine « d’ici quarante-huit à soixante-douze heures », a également annoncé que la Commission européenne pourra faire des achats communs d’énergie.Selon l’Unicef, le premier mois de guerre en Ukraine a provoqué le déplacement de 4,3 millions d’enfants, soit plus de la moitié des 7,5 millions enfants du pays. Parmi ces déplacés, 1,8 million ont rejoint des pays voisins en tant que réfugiés et 2,5 millions sont restés à l’intérieur des frontières ukrainiennes.Les pourparlers entre Kiev et Moscou sont « très difficiles », a jugé le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba. « Les positions convergent sur les points secondaires. Mais sur les principales [questions] politiques, nous faisons du surplace », a lâché Vladimir Medinski, le négociateur en chef russe.Le président des Etats-Unis, Joe Biden, a rendu visite, vendredi, à des militaires américains basés en Pologne, la deuxième étape d’un voyage en Europe destiné à cimenter l’union des Occidentaux face à la Russie, tant sur le front diplomatique qu’économique.Le président russe, Vladimir Poutine, a signé une loi réprimant de peines de prison pouvant aller jusqu’à quinze ans les « informations mensongères » sur l’action de Moscou à l’étranger.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Récit. Guerre en Ukraine : dans le théâtre bombardé de Marioupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »         Témoignages. « Ils m’ont demandé : “Pourquoi vous nous détestez ?” » Le directeur du théâtre de Kherson raconte son enlèvement         Enquête. Terrain miné pour l’axe Moscou-Pékin         Reportage. En Pologne, Joe Biden salue un pays aux avant-postes du soutien à l’Ukraine         Décryptages. Les Etats-Unis veulent aider l’Europe à faire face à l’arme énergétique russe         Reportage. « Patiner n’est pas difficile. Etre là n’est pas difficile. Etre en Ukraine, c’est difficile »         Appel à témoignages. Salarié·es d’entreprises présentes en Russie, témoignez         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ?  » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation sur le terrain, au 31e jour de guerre          Le point sur la situation à la mi-journée                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-26T17:58:49+00:00","coverageEndTime":"2022-03-27T05:58:49+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","description":"A Varsovie, lors d\u2019une rencontre avec des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait interrog\u00e9 sur \u00ab\u00a0ce qu\u2019il pense de Vladimir Poutine, compte tenu de ce qu\u2019il inflige \u00e0 ces gens\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charlotte Herzog et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct | Biden à la Russie : « Ne pensez même pas à avancer d’un centimètre en territoire de l’Otan »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A Varsovie, lors d\u2019une rencontre avec des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9tait interrog\u00e9 sur \u00ab\u00a0ce qu\u2019il pense de Vladimir Poutine, compte tenu de ce qu\u2019il inflige \u00e0 ces gens\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/f178800_5844571-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charlotte Herzog et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-03-26T17:58:49+00:00"
,"endDate":"2022-03-27T05:58:49+00:00"
  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden s\u2019est adress\u00e9 directement aux Russes, lors d\u2019un discours prononc\u00e9 samedi \u00e0 Varsovie\u00a0:           Permettez-moi de dire ceci si vous \u00eates capable de m\u2019entendre - vous, le peuple russe, n\u2019\u00eates pas notre ennemi. Je refuse de croire que vous accueillez favorablement le meurtre d\u2019enfants et de grands-parents innocents ou que vous acceptez que des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles, des maternit\u00e9s soient pilonn\u00e9s par des missiles et des bombes russes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8tre en territoire de l\u2019Otan\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-26T17:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#311040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:47:34+00:00","articleBody":"    Sur l'image de Poutine  publi\u00e9e \u00e0 15h26 sur ce fil, on voit deux drapeaux : un tricolore russe et un tr\u00e8s charg\u00e9 de nombreux symboles dor\u00e9s. Quel est ce second drapeau ?    Pyth\u00e9as13         Bonjour Pyth\u00e9as13,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce drapeau devant lequel le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine s\u2019\u00e9tait notamment exprim\u00e9 face \u00e0 son gouvernement lors d\u2019un Conseil de d\u00e9fense \u00e0 Moscou le 21\u00a0f\u00e9vrier dernier. Il s\u2019agit d\u2019un drapeau tricolore blanc, bleu, rouge orn\u00e9 des armoiries officielles de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          On y voit un aigle bic\u00e9phale surplomb\u00e9 de trois couronnes d\u2019or avec en son centre un cavalier. Ce drapeau dit \u00ab\u00a0du Tsar de Moscou\u00a0\u00bb \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 \u00e0 la fin du XVIIe\u00a0si\u00e8cle par le c\u00e9l\u00e8bre tsar Pierre le Grand qui allait devenir le premier empereur de toutes les Russies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T17:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#311024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:45:27+00:00","articleBody":"         Apr\u00e8s les explosions qui ont eu lieu \u00e0 Lviv, samedi 26\u00a0mars\u00a02022, les habitants se r\u00e9fugient en sous-sol. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               A Lviv, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb               A Lviv, on distingue les fum\u00e9es provoqu\u00e9es par les explosions survenues le 26\u00a0mars\u00a02022. LUCAS BARIOULET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/2c7bcdd_1648314723760-cd37a90b-998a-48ec-a2c0-38ebff20d2ac.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-03-26T17:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:30:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, savons nous si des combattants Syriens prennent r\u00e9ellement part aux combats ?    Cakolac         Le 11\u00a0mars, notre journaliste H\u00e9l\u00e8ne Sallon l\u2019\u00e9crivait\u00a0: \u00ab\u00a0Des mercenaires syriens vont \u00eatre enr\u00f4l\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.\u00a0\u00bb Selon des t\u00e9moignages recueillis par des observateurs syriens, la campagne de recrutement [avait] d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans les provinces sous contr\u00f4le du \u00adpr\u00e9sident Bachar Al-Assad. L\u2019information avait \u00e9t\u00e9 corrobor\u00e9e, lundi 7\u00a0mars, par le Pentagone. \u00ab\u00a0Nous pensons qu\u2019il y a une part de v\u00e9rit\u00e9 dans les infor\u00admations selon lesquelles les Russes cherchent des combattants syriens pour \u00e9toffer leurs rangs en Ukraine\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 son porte-parole, John Kirby.Le 28\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme Syrians for Truth and Justice (STJ) a recueilli des t\u00e9moignages qui confirment une campagne de recrutement en cours dans la province de Damas. \u00ab\u00a0Le recrutement est op\u00e9r\u00e9 par des groupes de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e comme Wagner et des services de s\u00e9curit\u00e9 syriens. Il se fait par le biais des antennes du parti Baas, des Forces de d\u00e9fense nationale et d\u2019autres milices locales. Mais il y a forc\u00e9ment un ordre venu de Russie\u00a0\u00bb, explique Bassam Al-Ahmad, le directeur de STJ. Les recrues sont, selon lui, d\u2019anciens soldats de l\u2019arm\u00e9e syrienne ou d\u2019anciens insurg\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 amnisti\u00e9s par le r\u00e9gime dans le cadre des comit\u00e9s de r\u00e9conciliation, \u00e0 l\u2019instar des membres du 5e corps d\u2019assaut de Deraa (Sud), une milice locale compos\u00e9e d\u2019anciens insurg\u00e9s et soutenue par les Russes, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents sur le front libyen.Un Syrien r\u00e9cemment d\u00e9mobilis\u00e9 des rangs de l\u2019arm\u00e9e syrienne a ainsi t\u00e9moign\u00e9 \u00e0 STJ avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par le responsable local d\u2019un comit\u00e9 de r\u00e9conciliation qu\u2019un chirurgien-assistant au sein de la branche des renseignements de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air d\u2019Harasta (province de Damas) \u00e9tablissait une liste de combattants pr\u00eats \u00e0 partir en Ukraine, pour le compte d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Il m\u2019a dit qu\u2019ils enregistraient seulement les combattants ayant une bonne exp\u00e9rience militaire et que la priorit\u00e9 allait aux personnes qui avaient combattu pr\u00e9c\u00e9demment sous le commandement d\u2019officiers russes ou dans les rangs de la 25e division de l\u2019arm\u00e9e syrienne\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Syrien.A lire\u00a0: https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/03\/11\/guerre-en-ukraine-la-russie-recrute-des-mercenaires-syriens_6117082_3210.html                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T17:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:17:48+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Ukrainiens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 55\u00a0ans se disent pr\u00eats \u00e0 participer directement aux combats contre l\u2019arm\u00e9e russe, selon un sondage \u00e9tabli par un centre de recherche norv\u00e9gien. Pour les hommes, cette part grimpe \u00e0 environ 70\u00a0%, tandis qu\u2019elle avoisine 30\u00a0% pour les femmes, d\u2019apr\u00e8s cette enqu\u00eate d\u2019opinion men\u00e9e par l\u2019Institut de recherche sur la paix d\u2019Oslo (PRIO) avec l\u2019appui du sondeur local Info Sapiens.          Ce dernier a interrog\u00e9 plus de mille Ukrainiens consid\u00e9r\u00e9s comme en \u00e2ge de r\u00e9sister avec l\u2019objectif d\u2019\u00e9tablir un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s d\u2019\u00e9tablir un sondage en pleine guerre. Questionn\u00e9s lors de la troisi\u00e8me semaine du conflit (9-12\u00a0mars), les sond\u00e9s \u2013\u00a0hommes et femmes \u00e0 parts \u00e9gales\u00a0\u2013 ont r\u00e9pondu par Internet sur leur attitude vis-\u00e0-vis de quatre options de r\u00e9sistance.          Pour \u00ab\u00a0aider la r\u00e9sistance en m\u2019engageant dans le combat militaire direct \u00e0 terrain d\u00e9couvert contre les forces russes ou prorusses\u00a0\u00bb, 49\u00a0% des sond\u00e9s ont r\u00e9pondu que ce choix serait pour eux \u00ab\u00a0extr\u00eamement probable, mod\u00e9r\u00e9ment probable ou assez probable\u00a0\u00bb, selon PRIO. Trois quarts (75\u00a0%) se disent pr\u00eats \u00e0 se porter volontaires \u00ab\u00a0pour aider les victimes de guerre, par exemple les civils et soldats bless\u00e9s\u00a0\u00bb, et 80\u00a0% pour \u00ab\u00a0aider la r\u00e9sistance \u00e0 fournir un soutien non militaire aux forces ukrainiennes (nourriture, informations, munitions\u2026)\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s un mois de conflit, la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine a surpris nombre d\u2019analystes militaires et l\u2019offensive russe appara\u00eet d\u00e9sormais largement fig\u00e9e. Le sondage conclut aussi que la motivation \u00e0 r\u00e9sister augmente au fur et \u00e0 mesure que les sond\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9s par les attaques russes. Au moment de l\u2019enqu\u00eate, un sond\u00e9 sur cinq disait avoir \u00e9t\u00e9 directement attaqu\u00e9 par les forces russes ou prorusses, et c\u2019\u00e9tait aussi la frange la plus volontaire pour s\u2019engager.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Ukrainiens pr\u00eats \u00e0 participer aux combats, selon un sondage","dateModified":"2022-03-26T17:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T17:03:33+00:00","articleBody":"         Manifestation contre les pertes civiles dans le cadre de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, au Palais de la culture et des sciences de Varsovie, en Pologne. Les manifestants ont \u00e9galement demand\u00e9 une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Arr\u00eatez de promettre, commencez \u00e0 agir\u00a0!\u00a0\u00bb  Cette image fixe a \u00e9t\u00e9 obtenue \u00e0 partir d\u2019une vid\u00e9o des m\u00e9dias sociaux film\u00e9e le 25 mars 2022. @DAKSAGAI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/4002910_1648312913138-542939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation \u00e0 Varsovie, en Pologne","dateModified":"2022-03-26T17:10:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:45:02+00:00","articleBody":"         Des personnes r\u00e9agissent alors que de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve derri\u00e8re des b\u00e2timents apr\u00e8s des explosions, \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. Alors que la Russie continue de frapper et d\u2019encercler les populations urbaines de Tchernihiv, de Kharkiv (au nord) et de Marioupol (au sud), les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9, samedi, qu\u2019elles ne pouvaient pas se fier aux d\u00e9clarations faites par l\u2019arm\u00e9e russe la veille sugg\u00e9rant que le Kremlin pr\u00e9voyait de concentrer ses forces restantes pour arracher au contr\u00f4le ukrainien la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion orientale du Donbass. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP               Des personnes s\u2019abritent sous terre apr\u00e8s des explosions \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l'Ukraine, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP               Une femme observe la fum\u00e9e qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve derri\u00e8re des b\u00e2timents apr\u00e8s des explosions \u00e0 Lviv, samedi 26\u00a0mars\u00a02022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/d3034cc_1648311894843-193173.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs  explosions \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-26T17:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:40:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les objectifs de la premi\u00e8re \u00e9tape de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine sont remplis\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le commandement russe, vendredi 25\u00a0mars, expliquant qu\u2019il concentrerait d\u00e9sormais ses efforts sur \u00ab\u00a0l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb.          Pourtant, aujourd\u2019hui, la ville de Lviv, dans l\u2019ouest du pays, a subi deux frappes russes, faisant au moins cinq bless\u00e9s, a affirm\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Maxime Kozytsky, sur Telegram.          Ce samedi apr\u00e8s-midi, les frappes ont vis\u00e9 un quartier est de la ville, Lytchakivsky. L\u2019AFP a vu de grosses volutes d\u2019\u00e9paisse fum\u00e9e noire et des flammes s\u2019\u00e9lever au-dessus de ce quartier. Les frappes ont touch\u00e9 une \u00ab\u00a0installation industrielle o\u00f9 l\u2019on stocke du carburant, aucun immeuble r\u00e9sidentiel n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 peu apr\u00e8s le maire de la ville, Andriy Sadovy, sur Telegram.          Sur Twitter, la journaliste du New York Times Valerie Hopkins a partag\u00e9 une vid\u00e9o de cette \u00e9paisse fum\u00e9e noire.                    Grande ville proche de la fronti\u00e8re polonaise, Lviv a \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Elle s\u2019est convertie en ville refuge pour les d\u00e9plac\u00e9s et a accueilli, au d\u00e9but de la guerre, plusieurs ambassades occidentales transf\u00e9r\u00e9es de Kiev. Beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s en partance pour la Pologne ou d\u2019autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne y font \u00e9galement \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq bless\u00e9s \u00e0 Lviv, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-03-26T17:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:26:56+00:00","articleBody":"     Voici un point de la situation \u00e9tabli \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) sur place et des d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.         Les combats se sont concentr\u00e9s, samedi, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dont l\u2019arm\u00e9e russe dit faire d\u00e9sormais sa priorit\u00e9, au 31e\u00a0jour de son offensive. Autour de Donetsk et Louhansk, deux grandes villes du Donbass, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assure \u00ab\u00a0avoir inflig\u00e9 des pertes importantes aux envahisseurs russes\u00a0\u00bb, dans son dernier bulletin, publi\u00e9 samedi. Il fait \u00e9tat de trois avions abattus, de huit chars d\u00e9truits et de quelque 170\u00a0soldats russes tu\u00e9s.          La ville de Lviv, dans l\u2019ouest, relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats jusqu\u2019ici, a subi deux frappes russes, samedi apr\u00e8s-midi, faisant au moins cinq bless\u00e9s, a expliqu\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Maxime Kozytsky, sur Telegram.          Les forces russes continuent par ailleurs d\u2019assi\u00e9ger plusieurs grandes villes, dont Kharkiv, Tchernihiv et Marioupol. \u00ab\u00a0Mais elles rechignent \u00e0 s\u2019engager dans des op\u00e9rations urbaines \u00e0 grande \u00e9chelle et pr\u00e9f\u00e8rent s\u2019en tenir \u00e0 des bombardements a\u00e9riens et des tirs d\u2019artillerie indiscrimin\u00e9s afin de tenter de d\u00e9moraliser la d\u00e9fense adverse\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Autour de Kiev, les combats continuent pour \u00ab\u00a0repousser l\u2019offensive ennemie\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, pr\u00e9cisant que la ligne de front n\u2019a pas boug\u00e9. La ville de Tchernihiv, \u00e0 environ 120\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de Kiev, est encercl\u00e9e par les forces russes et il est impossible d\u2019\u00e9vacuer massivement les civils et les bless\u00e9s, a annonc\u00e9 son maire, Vladyslav Atrochenko.          Les forces de Kiev assurent poursuivre leur contre-offensive sur Kherson, dans le sud du pays, seule grande ville \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 conquise enti\u00e8rement par les forces de Moscou. A Odessa, grand port de la Mer noire, la menace d\u2019une offensive russe semble s\u2019\u00e9loigner. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucun signe d\u2019un assaut maritime ou terrestre imminent\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve un haut responsable du Pentagone.          Dans la ville portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, sur la mer d\u2019Azov, o\u00f9 les Russes essaient de faire la jonction territoriale entre les r\u00e9gions s\u00e9paratistes du Donbass et la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, la tension ne diminue pas.          La Russie a annonc\u00e9, vendredi, sa d\u00e9cision de se concentrer sur \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, fief des s\u00e9paratistes prorusses, semblant revoir ses objectifs de guerre \u00e0 la baisse. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a toutefois d\u00e9clar\u00e9, samedi, \u00e0 Varsovie qu\u2019il n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas s\u00fbr\u00a0\u00bb que cette annonce signifiait un changement de la strat\u00e9gie russe en Ukraine.                                                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain, au 31e jour de guerre ","dateModified":"2022-03-26T17:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:24:25+00:00","articleBody":"         Misha, 5\u00a0ans, qui a perdu sa m\u00e8re il y a quelques semaines et a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors d\u2019une frappe russe, est aid\u00e9 par son grand-p\u00e8re \u00e0 s\u2019habiller dans le sous-sol d\u2019un h\u00f4pital, le 26\u00a0mars\u00a02022, \u00e0 Mykola\u00efv. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/c49e8ff_1648309421750-335082.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-26T16:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:18:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie a t elle mis en sc\u00e8ne des \"preuves\" de la nazification de l'Ukraine ?    Ruti         Bonjour Ruti,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de ses troupes en Ukraine, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a justifi\u00e9 sa politique expansionniste par sa volont\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0et d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. Les m\u00e9dias russes accr\u00e9ditent sa propagande.          Les m\u00e9dias russes, qui accr\u00e9ditent la propagande de M.\u00a0Poutine, ont pr\u00e9sent\u00e9 Marioupol, deuxi\u00e8me ville de l\u2019oblast de Donetsk, comme \u00e9tant sur le point de tomber en totalit\u00e9. Pour la premi\u00e8re fois, des images a\u00e9riennes des destructions ont \u00e9t\u00e9 montr\u00e9es\u00a0\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ces derniers jours\u00a0: \u00ab\u00a0En se retirant, les nationalistes s\u2019efforcent de ne pas laisser une seule brique debout\u00a0\u00bb, donne pour seule explication le commentaire. Les pertes civiles sont, elles, attribu\u00e9es aux \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb du r\u00e9giment Azov, qui auraient tir\u00e9 dans le dos de civils cherchant \u00e0 fuir.                    Lire aussi :  Le Donbass, objectif minimal de l\u2019arm\u00e9e russe             Ces derni\u00e8res semaines, de nombreux internautes partagent des photos de soldats ukrainiens avec des symboles nazis\u00a0: ceux du r\u00e9giment Azov. Ils affirment que, en soutenant l\u2019Ukraine militairement, les pays occidentaux armeraient ainsi des ultranationalistes.          Selon l\u2019International Institute for Strategic Studies, l\u2019Ukraine comptait, au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, 196\u00a0000\u00a0soldats et 60\u00a0000\u00a0membres de la garde nationale. Le r\u00e9giment Azov \u2013\u00a0dont les membres sont estim\u00e9s entre 3\u00a0000\u00a0et 5\u00a0000 (avec les r\u00e9servistes)\u00a0\u2013 ne repr\u00e9senterait donc pas plus de 2\u00a0% des forces arm\u00e9es du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T16:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T16:00:33+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMon fils \u00e0 l\u2019instant apr\u00e8s avoir vu le journal tv: \u00ab\u00a0pourquoi les russes sont-ils si m\u00e9chants? Je les aime pas. J\u2019aimerais trop \u00eatre ukrainien, un h\u00e9ros\u00a0\u00bb. Je n\u2019ai pas su r\u00e9pondre\u2026 Un article sur le fait de discuter de cette guerre avec les enfants?\r\nMerci \u00e0 vous.     Melgo          Bonjour Melgo,          Rassurez-vous, votre fils n\u2019est pas le seul enfant \u00e0 poser ce genre de questions (et vous n\u2019\u00eates pas le seul parent qui se demande comment y r\u00e9pondre). Difficile, en effet, d\u2019expliquer la guerre en Ukraine \u00e0 son fils ou \u00e0 sa fille. A ce titre, la p\u00e9dopsychiatre et psychoth\u00e9rapeute Marie-No\u00eblle Cl\u00e9ment a donn\u00e9 quelques conseils dans un tchat avec le lectorat du Monde, le 16\u00a0mars.          Vous pouvez retrouver l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de cet \u00e9change dans l\u2019article ci-dessous.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les enfants ont besoin d\u2019une parole rassurante, m\u00eame s\u2019il est difficile d\u2019\u00eatre toujours un parent apais\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T16:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:45:41+00:00","articleBody":"         De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9chappe du quartier de Pidzamtche apr\u00e8s que des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 26\u00a0mars\u00a02022. MARION PAYET \/ AFP           \u00ab\u00a0Il y a eu trois explosions puissantes pr\u00e8s de Lviv. (\u2026) Tout le monde doit rester calme et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi dans un message Facebook Igor Zinkevich, un responsable du conseil municipal de Lviv. Une \u00e9paisse fum\u00e9e noire a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7ue dans le nord-est de la ville, selon des journalistes de l\u2019agence de presse Reuters, qui n\u2019ont pas pu v\u00e9rifier la cause dans l\u2019imm\u00e9diat.                               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/38857c0_1648310411646-335530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois explosions entendues pr\u00e8s de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-26T16:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:41:35+00:00","articleBody":"         Un jeune manifestant brandit une pancarte lors de la marche et de la veill\u00e9e de protestation \u00ab\u00a0London Stands with Ukraine\u00a0\u00bb, dans le centre de Londres, le 26\u00a0mars\u00a02022, afin d\u2019envoyer un message de soutien au peuple ukrainien. JUSTIN TALLIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a8be465_1648309087367-335233.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marche de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Londres ","dateModified":"2022-03-26T16:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:35:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Oss\u00e9tie du Sud, r\u00e9publique autoproclam\u00e9e qui a fait s\u00e9cession de la G\u00e9orgie, a annonc\u00e9 samedi avoir envoy\u00e9 des soldats en Ukraine pour \u00ab\u00a0aider \u00e0 prot\u00e9ger la Russie\u00a0\u00bb, au 31e\u00a0jour de l\u2019invasion du territoire ukrainien par les forces russes. \u00ab\u00a0Nos gars vont remplir leur devoir militaire, l\u2019\u00e9tendard fi\u00e8rement lev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le dirigeant de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e Anatoli Bibilov.          Il a affirm\u00e9 que les soldats \u00ab\u00a0comprenaient parfaitement bien qu\u2019ils allaient d\u00e9fendre la Russie, qu\u2019ils allaient d\u00e9fendre l\u2019Oss\u00e9tie \u00e9galement\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Si le fascisme n\u2019est pas \u00e9cras\u00e9 \u00e0 des fronti\u00e8res \u00e9loign\u00e9es, il se manifestera de nouveau demain ici\u00a0\u00bb, a poursuivi le dirigeant de l\u2019Oss\u00e9tie du Sud, recourant \u00e0 une phras\u00e9ologie proche de celle utilis\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a parl\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb \u00e0 propos de l\u2019Ukraine.          M.\u00a0Bibilov n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de soldats devant \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine mais il a post\u00e9 une vid\u00e9o montrant quelques autocars et camions d\u00e9j\u00e0 en route.          En\u00a02008, la Russie avait lanc\u00e9 un assaut d\u00e9vastateur contre la G\u00e9orgie, volant au secours de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e d\u2019Oss\u00e9tie du Sud.Cette guerre \u00e9clair, qui a fait plus de 700\u00a0morts et des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s, a \u00e9clat\u00e9 lorsque les autorit\u00e9s g\u00e9orgiennes pro-occidentales ont lanc\u00e9 leur arm\u00e9e \u00e0 l\u2019assaut des combattants prorusses d\u2019Oss\u00e9tie du Sud. Apr\u00e8s la guerre, la Russie a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Oss\u00e9tie du Sud et d\u2019une autre r\u00e9gion s\u00e9paratiste, l\u2019Abkhazie, et y a stationn\u00e9 des bases militaires permanentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Oss\u00e9tie du Sud envoie des soldats pour aider l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-26T15:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:30:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nVu passer hier un post \u00e9voquant une op\u00e9ration des civils de Marioupol, organis\u00e9e (ou parrain\u00e9e ?) par la Turquie, la Gr\u00e8ce et la France. Mais la (bonne volont\u00e9) va \u00eatre confront\u00e9e aux r\u00e9alit\u00e9s du terrain.\r\nA-t-on des informations sur ce qui est envisag\u00e9 en pratique ?    Nico         Bonjour,          La France, la Turquie et la Gr\u00e8ce vont effectivement mener \u00ab\u00a0une op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuation \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, vendredi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Mais, pour l\u2019instant, les d\u00e9tails de cette op\u00e9ration ne sont pas arr\u00eat\u00e9s.          \u00ab\u00a0J\u2019aurai d\u2019ici quarante-huit \u00e0 soixante-douze\u00a0heures une nouvelle discussion avec le pr\u00e9sident [russe Vladimir] Poutine pour bien en arr\u00eater les d\u00e9tails et s\u00e9curiser les modalit\u00e9s\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re pouvoir engager le maximum de parties prenantes dans cette op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a poursuivi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, assurant se mettre \u00ab\u00a0en capacit\u00e9\u00a0\u00bb de conduire cette \u00e9vacuation \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb. M.\u00a0Macron a, par ailleurs, affirm\u00e9 que les \u00ab\u00a0\u00e9quipes de l\u2019Elys\u00e9e\u00a0\u00bb avaient \u00e9chang\u00e9, vendredi, avec le maire de Marioupol.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T15:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:18:14+00:00","articleBody":"         Des musiciens jouent pour les personnes vivant dans une station de m\u00e9tro utilis\u00e9e comme un abri antibombes \u00e0 Kharkiv, le 26\u00a0mars 2022, pendant l'invasion militaire de l\u2019Ukraine par la Russie. ARIS MESSINIS \/ AFP               Des personnes vivant dans une station de m\u00e9tro utilis\u00e9e comme un abri antibombes \u00e9coutent des musiciens jouer pour elles \u00e0 Kharkiv, le 26 mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Trois violonistes, un violoncelliste et un contrebassiste ont jou\u00e9 samedi, pour quelques dizaines de personnes pendant une demi-heure, dans l\u2019une des grandes stations de m\u00e9tro de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, quotidiennement bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.Sous terre, prot\u00e9g\u00e9s des roquettes et des missiles \u00e0 longue port\u00e9e, ces jeunes musiciens, \u00e2g\u00e9s de 20 \u00e0 35\u00a0ans, ont interpr\u00e9t\u00e9 successivement l\u2019hymne national, un extrait de la suite num\u00e9ro trois de Jean-S\u00e9bastien Bach, des Humoresques d\u2019Antonin Dvorak et plusieurs airs du folklore populaire ukrainien.          \u00ab\u00a0Quand notre c\u0153ur est rempli, cela nous aide \u00e0 surmonter les temps difficiles\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Sergui\u00ef Politoutchy, directeur du Kharkiv Music Fest \u2013 l\u2019un des plus prestigieux festivals de musique d\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 l\u2019origine de cette initiative, organis\u00e9e le jour o\u00f9 aurait d\u00fb ouvrir cet \u00e9v\u00e9nement annuel.           Malgr\u00e9 le bruit des armes, la musique ne s\u2019arr\u00eate pas.\u00a0Ce miniconcert, c\u2019est le symbole de la lumi\u00e8re qui vaincra les t\u00e9n\u00e8bres, la v\u00e9rit\u00e9 qui triomphera du mensonge. (\u2026) L\u2019organisation \u00e9tait un peu compliqu\u00e9e du fait de la s\u00e9curit\u00e9, mais nous y sommes arriv\u00e9s\u00a0!           Parmi les cinq musiciens, le violoncelliste professionnel Denys Karachevtsev, que certaines vid\u00e9os montrent en train de jouer devant les b\u00e2timents de Kharkiv d\u00e9truits par les bombes et qui ont fait le tour des r\u00e9seaux sociaux ces derniers jours, moment presque magique entre deux alertes.                     C\u2019\u00e9tait juste une id\u00e9e, pour \u00eatre utile \u00e0 mon peuple, \u00e0 mon pays et \u00e0 ma ville natale. J\u2019aime cette ville, ses habitants. Tout ce que je peux faire pour aider, je le ferai. Des gens m\u2019ont dit que mes vid\u00e9os ont ramen\u00e9 un peu de normalit\u00e9 dans leur vie. C\u2019est important en ce moment. (\u2026) Nous n\u2019avons pas peur, nous sommes forts et chacun peut aider \u00e0 sa mani\u00e8re.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/6ea4979_1648308088927-334502.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 le bruit des armes, \u00ab\u00a0la musique ne s\u2019arr\u00eate pas\u00a0\u00bb\u00a0: un concert dans Kharkiv en guerre","dateModified":"2022-03-26T15:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:07:34+00:00","articleBody":"         Sur cette image publi\u00e9e par le service de presse du gouvernement r\u00e9gional de Tchernihiv, on voit le stade central de la ville endommag\u00e9 par des bombardements, vendredi 11\u00a0mars\u00a02022. SERVICE DE PRESSE DU GOUVERNEMENT R\u00c9GIONAL DE CHERNIHIV \/ AP               Une vue d\u2019une biblioth\u00e8que publique endommag\u00e9e par un bombardement \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, vendredi 11\u00a0mars\u00a02022. OLGA KOROTKOVA \/ AP               De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u2019un immeuble d\u2019habitation endommag\u00e9 par un bombardement, \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, jeudi 3\u00a0mars\u00a02022. OLGA KOROTKOVA \/ AP           La ville ukrainienne de Tchernihiv, \u00e0 environ 120\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de Kiev, est encercl\u00e9e par les forces russes et il est impossible d\u2019\u00e9vacuer massivement les civils et les bless\u00e9s, a alert\u00e9 son maire, Vladyslav Atrochenko, samedi.          Selon l\u2019\u00e9dile, qui s\u2019exprimait dans un briefing en ligne au Centre des m\u00e9dias d\u2019Ukraine, un pont pour se rendre \u00e0 Kiev a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les forces russes, tandis qu\u2019un autre pont, pi\u00e9tonnier, sous des tirs constants, menace de s\u2019\u00e9crouler, emp\u00eachant la mise en place de couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils.          \u00ab\u00a0La ville est r\u00e9duite en cendres\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Atrochenko. Les autorit\u00e9s locales s\u2019efforcent n\u00e9anmoins de faire sortir les bless\u00e9s graves, pour qu\u2019ils puissent \u00eatre op\u00e9r\u00e9s. Selon le maire, il est question de quarante-quatre personnes (des militaires et des civils), parmi lesquelles figurent trois enfants.          Il a par ailleurs expliqu\u00e9 que plus de deux cents civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et qu\u2019il restait encore en ville environ 120\u00a0000\u00a0habitants, contre plus de 280\u00a0000 avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Nous livrons de l\u2019eau par tous les moyens possibles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, soulignant qu\u2019il y avait des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans la ville. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9parons tout ce qui est possible de r\u00e9parer.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/0b5f914_1648306831802-193032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Impossible d\u2019\u00e9vacuer les civils de Tchernihiv, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-03-26T15:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:00:05+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nPouvez-vous confirmer ou infirmer que le m\u00e9morial de l'Holocauste \u00e0 Kharkiv a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par l'arm\u00e9e Russe ?     Catherine         Bonjour Catherine,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence au m\u00e9morial de Drobytsky Yar, pr\u00e8s de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville ukrainienne \u2013 situ\u00e9e dans le Nord-Est \u2013 assaillie par les forces russes. Nous ne pouvons ni confirmer ou infirmer l\u2019information, mais l\u2019ambassadrice britannique en Ukraine, Melinda Simmons, a partag\u00e9 une photo du m\u00e9morial sur Twitter en \u00e9crivant\u00a0:          \u00ab\u00a0Drobitzky Yar, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv, o\u00f9 11\u00a0000 juifs ont \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9s par les nazis dans un ravin en\u00a01942. Bombard\u00e9 par les Russes en\u00a02022.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T15:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T15:00:02+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, rencontre des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et des travailleurs humanitaires lors d'une visite au stade PGE Narodowy, samedi 26\u00a0mars\u00a02022, \u00e0 Varsovie. EVAN VUCCI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/12b1e94_1648306746402-193009.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident Joe Biden rencontre des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et des travailleurs humanitaires \u00e0 Varsovie","dateModified":"2022-03-26T15:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T14:59:50+00:00","articleBody":"     A Varsovie, lors d\u2019une rencontre avec des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, Joe Biden \u00e9tait interrog\u00e9  sur \u00ab\u00a0ce qu\u2019il pense de Vladimir Poutine, compte tenu de ce qu\u2019il inflige \u00e0 ces gens\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a r\u00e9pondu d\u2019une phrase\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un boucher\u00a0\u00bb, alors que la rencontre, qui se tenait au stade national de Varsovie, \u00e9tait retransmise en direct par plusieurs cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision.          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain emploie des mots durs \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Vladimir Poutine, jug\u00e9 principal responsable de l\u2019invasion russe en Ukraine qui a d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de morts. Ces derniers jours il l\u2019a qualifi\u00e9 \u00e0 deux reprises de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden qualifie Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-26T15:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T14:45:53+00:00","articleBody":"    Bonjour le Chat, petite question, quand est il de la situation \u00e0 Kherson ? La ville est elle toujours sous contr\u00f4le russe?    Kwenti        Bonjour, \r\nQuelle est la situation \u00e0 kherson ?\r\nMerci de votre r\u00e9ponse \r\n    Alliance          Bonjour,          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous poser des questions concernant la situation \u00e0 Kherson, ville du sud du pays situ\u00e9e entre Mykola\u00efv et la Crim\u00e9e.          Comme nous vous le disions en tout d\u00e9but de journ\u00e9e, les forces de Kiev assurent poursuivre leur contre-offensive sur cette seule grande ville ukrainienne \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 conquise enti\u00e8rement par les forces de Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe.          \u00ab\u00a0Les Ukrainiens tentent de reprendre Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse, vendredi, un responsable du Pentagone ayant requis l\u2019anonymat. Nous ne pouvons dire exactement qui contr\u00f4le Kherson, mais le fait est qu\u2019elle n\u2019est plus aussi solidement sous contr\u00f4le russe qu\u2019auparavant.\u00a0\u00bb Prise d\u00e8s le 3\u00a0mars par les forces russes, cette ville strat\u00e9gique, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019embouchure du Dniepr et o\u00f9 des manifestations ont \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9es, \u00ab\u00a0est de nouveau un territoire contest\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Si les Ukrainiens parvenaient \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de la ville, les positions russes autour de Mykola\u00efv se retrouveraient \u00ab\u00a0prises en sandwich\u00a0\u00bb entre les forces ukrainiennes qui d\u00e9fendent la ville et celles de Kherson, a-t-il expliqu\u00e9. Les Russes auraient \u00ab\u00a0beaucoup de mal \u00e0 progresser vers Odessa\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. \u00ab\u00a0Ce serait un d\u00e9veloppement important\u00a0\u00bb sur le front sud.          Ce sont les derni\u00e8res informations que nous pouvons vous transmettre concernant la situation \u00e0 Kherson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T14:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T14:26:07+00:00","articleBody":"    Ce qui me choque le plus, et, \u00e0 la limite, m\u2019\u00e9c\u0153ure, c\u2019est qu\u2019on ne parle pas de la corruption en Russie, on ne dit pas que l\u2019immense fortune de la famille Poutine, et de ses oligarques, vient de l\u2019argent vol\u00e9 au peuple russe, impun\u00e9ment depuis des d\u00e9cennies !\r\nEst-ce un tabou, en politique, de parler ouvertement de VOL?\r\nVa-t-on rendre tous leurs \u00ab\u00a0 biens\u00a0\u00bb une fois la guerre termin\u00e9e ?\r\nJ\u2019ai honte de nos d\u00e9mocraties car elles donnent l\u2019impression de cacher quelque chose de tr\u00e8s malsain\u2026    l\u2019optimiste pessimiste          Bonjour,          Dans ce podcast, Isabelle Mandraud, ancienne correspondante du Monde \u00e0 Moscou et cheffe adjointe du service International, raconte comment les oligarques ont b\u00e2ti leur fortune, d\u00e9cortique leurs liens avec Vladimir Poutine et explique l\u2019enjeu des sanctions occidentales qui les visent.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les oligarques russes, au c\u0153ur du syst\u00e8me Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T14:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T14:07:16+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainienne, Emine Djaparova, a compar\u00e9, samedi, l\u2019utilisation de la d\u00e9sinformation lors du conflit en Ukraine au d\u00e9but d\u2019une \u00ab\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb, un mois apr\u00e8s l\u2019invasion russe de son pays. Emine Djaparova, elle-m\u00eame ancienne journaliste, a jug\u00e9 lors du Forum de Doha, au Qatar\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous entrons dans une troisi\u00e8me guerre mondiale, pas un conflit conventionnel, mais une guerre informationnelle.\u00a0\u00bb           Selon elle, convaincre les Russes et d\u2019autres pays de soutenir l\u2019Ukraine est devenu plus compliqu\u00e9 en raison de la propagande russe, qui s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, et est relay\u00e9e par des dirigeants politiques, des internautes, des sportifs et des artistes. \u00ab\u00a0La Russie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s inventive dans ce domaine\u00a0\u00bb, a observ\u00e9 la ministre, estimant que \u00ab\u00a0des millions de Russes ne veulent tout simplement pas croire\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9sinformation s\u2019apparente \u00e0 une \u00ab\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb, juge une ministre ukrainienne","dateModified":"2022-03-26T14:12:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:48:44+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous nous montrer des photos de notre convoi humanitaire  aux portes de l'Ukraine ? Merci    Philippe75         Bonjour Philippe75,          Un convoi de cinquante v\u00e9hicules \u2013 qui s\u2019\u00e9tend sur deux kilom\u00e8tres \u2013 a quitt\u00e9 la France, le 22\u00a0mars. Celui-ci a travers\u00e9 toute l\u2019Europe, d\u2019ouest en est, et est arriv\u00e9, samedi 26\u00a0mars, \u00e0 Suceava, ville situ\u00e9e au nord-est de la Roumanie, \u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re roumano-ukrainienne. Quarante-neuf tonnes de mat\u00e9riel m\u00e9dical et de secours seront livr\u00e9es lundi en Ukraine. Nous vous invitons \u00e0 lire notre article \u00e0 ce sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un long convoi humanitaire fran\u00e7ais \u00e0 la fronti\u00e8re roumaine              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T13:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:45:19+00:00","articleBody":"     L\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 fondateur de l\u2019Alliance atlantique, qui dispose que l\u2019attaque contre un pays membre est une attaque contre tous, constitue un \u00ab\u00a0devoir sacr\u00e9\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, a r\u00e9affirm\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, samedi \u00e0 Varsovie.          M.\u00a0Biden a donn\u00e9 cette assurance lors de son entretien avec le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, dont le pays \u2013 membre de l\u2019OTAN \u2013 craint l\u2019agressivit\u00e9 de Moscou apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe en Ukraine.              Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, \u00e0 gauche, et le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda sourient lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019accueil militaire au palais pr\u00e9sidentiel \u00e0 Varsovie, en Pologne, le samedi 26 mars 2022. CZAREK SOKOLOWSKI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a69c138_cef605c6522045db990181896b725e64-cef605c6522045db990181896b725e64-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden r\u00e9affirme que l\u2019article\u00a05 de l\u2019OTAN est \u00ab\u00a0un devoir sacr\u00e9\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis","dateModified":"2022-03-26T13:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:34:47+00:00","articleBody":"    Bonjour LM et vos fid\u00e8les lecteurs,\r\nJe croise les doigts et repose ma question :l\u2019Ukraine dispose t\u2019elle de missiles longue port\u00e9e lui permettant d\u2019atteindre des villes russes?\r\nMerci     Marc         Bonjour Marc,          A l\u2019heure actuelle, la r\u00e9ponse est non. Ainsi, le 22\u00a0mars, le chef de cabinet du pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 livrer \u00ab\u00a0des armes offensives\u00a0\u00bb, consid\u00e9r\u00e9es comme un \u00ab\u00a0moyen de dissuasion\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou, avant un sommet extraordinaire de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es et nos citoyens tiennent bon avec un courage surhumain, mais on ne peut pas gagner une guerre sans armes offensives, sans missiles \u00e0 moyenne port\u00e9e, qui peuvent \u00eatre un moyen de dissuasion\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Andriy Yermak, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram, mardi soir. \u00ab\u00a0Il est impossible de se d\u00e9fendre efficacement pendant longtemps sans un syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne fiable, capable d\u2019abattre des missiles ennemis \u00e0 longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, a argu\u00e9 M.\u00a0Yermak. Pourtant, \u00ab\u00a0on ne nous les donne pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T13:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:20:29+00:00","articleBody":"         La municipalit\u00e9 de Kharkiv utilise des sacs de sable pour prot\u00e9ger des frappes les monuments de la ville, le 26\u00a0mars\u00a02022\u00a0; les autorit\u00e9s locales ont fait \u00e9tat de quarante-quatre bombardements d\u2019artillerie russe et de cent quarante assauts de roquettes en une seule journ\u00e9e. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/acc7416_1648300763231-334728.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, la municipalit\u00e9 prot\u00e8ge les monuments","dateModified":"2022-03-26T13:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:08:19+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde. Pouvez vous confirmer que le couvre feu instaur\u00e9 \u00e0 Kiev a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9 ? Merci     KievMyCity         Le maire de Kiev a finalement renonc\u00e9, samedi, \u00e0 imposer un nouveau couvre-feu de trente-cinq heures, qu\u2019il avait annonc\u00e9 \u00e0 partir de samedi soir, pour revenir \u00e0 un couvre-feu ne s\u2019appliquant que de 20\u00a0heures \u00e0 7\u00a0heures, comme tous les soirs.          \u00ab\u00a0Nouvelle information du commandement militaire\u00a0: le couvre-feu \u00e0 Kiev et dans la r\u00e9gion ne sera pas en vigueur demain [dimanche]\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire de la capitale, Vitali Klitschko, sur Telegram.          Le couvre-feu, d\u00e9sormais habituel, en vigueur de 20\u00a0heures \u00e0 7\u00a0heures, sera appliqu\u00e9 et \u00ab\u00a0on pourra se d\u00e9placer librement \u00e0 Kiev dimanche dans la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, sans donner d\u2019explication sur ce revirement.          Samedi matin, il avait annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau couvre-feu allait \u00eatre impos\u00e9 \u00ab\u00a0de 20\u00a0heures samedi \u00e0 7\u00a0heures lundi 28\u00a0mars\u00a0\u00bb.          Pendant le couvre-feu, les habitants de Kiev \u00ab\u00a0ne peuvent sortir que pour se rendre dans un abri en cas de sir\u00e8ne d\u2019alerte. Les transports en commun, les magasins, les pharmacies et les stations-service seront ferm\u00e9s\u00a0\u00bb et seules les personnes munies de laissez-passer peuvent se d\u00e9placer dans la ville, avait-il ajout\u00e9.          Plusieurs couvre-feux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 impos\u00e9s dans la capitale ukrainienne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le dernier pour trente-cinq heures du\u00a021 au 23\u00a0mars.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kiev renonce \u00e0 imposer un nouveau couvre-feu","dateModified":"2022-03-26T13:42:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T13:02:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, bonjour, \r\nJe retente. On sait jamais, ce sera peut-\u00eatre mon jour de chance \ud83d\ude09 Pouvez-vous nous dire quel est le quotidien de la population Russe actuellement ?\r\nMerci,     Esperanza         Bonjour Esperanza,          C\u2019est votre jour de chance\u00a0! Corinne, une enseignante fran\u00e7aise vivant \u00e0 Moscou explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui est gal\u00e8re surtout, ce sont les transferts d\u2019argent.\u00a0\u00bb Avec les sanctions, il est, en effet, impossible d\u00e9sormais d\u2019\u00e9changer des roubles contre des euros, ou vice-versa. La vie quotidienne, elle, n\u2019a pas tellement chang\u00e9, explique-t-elle, m\u00eame si elle trouve un peu \u00ab\u00a0ind\u00e9cent\u00a0\u00bb de continuer sa vie comme si de rien n\u2019\u00e9tait.          Vous trouverez \u00e9galement quelques \u00e9l\u00e9ments r\u00e9ponses dans notre article ci-dessous, dont voici quelques extraits\u00a0:           Si les portes du Ikea et celles du H&M voisin sont bien ferm\u00e9es, \u00ab\u00a0pour raisons techniques\u00a0\u00bb, comme le dit pudiquement un panneau, les Moscovites qui font leurs courses en ce jour f\u00e9ri\u00e9 du 8\u00a0mars affichent une qui\u00e9tude \u00e0 toute \u00e9preuve.            \u00ab\u00a0On se passera des Ikea et des Prada, balaie d\u2019un sourire Alexandre, 50\u00a0ans. En avril, la guerre sera finie, et si les marques ne reviennent pas, ce sera tant pis pour elles\u00a0! \u00a0\u00bb Cet entrepreneur vient d\u2019acheter des rollers pour sa fille de 8\u00a0ans (\u00ab\u00a0200 roubles plus chers qu\u2019avant, une paille\u2026\u00a0\u00bb) et une tulipe pour sa jeune compagne \u2013 cultiv\u00e9e aux Pays-Bas, mais, l\u00e0 aussi, qu\u2019importe\u00a0: \u00ab\u00a0On commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 faire pousser des fleurs dans la r\u00e9gion de Moscou\u2026 \u00a0\u00bb Maria, 30\u00a0ans, sa coquette amie, rench\u00e9rit\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis deux ans, on va en vacances en Crim\u00e9e, et plus en Europe. On peut bien s\u2019habiller chez les Turcs et les Chinois\u2026\u00a0\u00bb            Le flegme dans la tourmente, c\u2019est aussi ce qu\u2019affiche Sergue\u00ef, vendeur de produits nutritifs pour la musculation. Pourtant, ses produits viennent majoritairement d\u2019Occident et ont augment\u00e9 de 20\u00a0% \u2013 pas de sanctions sp\u00e9cifiques, mais des lignes d\u2019approvisionnement rendues plus difficiles et, surtout, la chute continue du rouble. \u00ab\u00a0On fera comme on a toujours fait, on s\u2019adaptera\u00a0\u00bb, dit-il.                     Lire aussi :  A Moscou, l\u2019inqui\u00e9tude contenue des consommateurs russes             Concernant la guerre en Ukraine et les informations qui filtrent en Russie, un constat s\u2019impose\u00a0: de nombreux Russes ne veulent pas savoir. Plus grand monde ne croit \u00e0 l\u2019euph\u00e9misme de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, selon l\u2019expression du Kremlin, mais au-del\u00e0 des formules convenues, le besoin de savoir s\u2019arr\u00eate. Pour en savoir plus \u00e0 ce sujet, nous vous conseillons de lire cet article de notre correspondant \u00e0 Moscou\u00a0:                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T13:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:45:57+00:00","articleBody":"    Bonjour tr\u00e8s  cher journal\r\nUne des cons\u00e9quences de la guerre est son impact sur les approvisionnements en c\u00e9r\u00e9ales. Est ce que vous pourriez nous expliquer pourquoi les pays africains sont si d\u00e9pendants des exportations en bl\u00e9 ? Et ce qui explique aussi cette consommation de bl\u00e9 en Afrique :est-ce un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, est-ce que le bl\u00e9 a supplant\u00e9 les cultures vivri\u00e8res que l'Afrique produit ? Je  cherche \u00e0 comprendre cette d\u00e9pendance que je ne m'explique pas.\r\nJ'en profite pour vous dire combien je reste fid\u00e8le au journal et pour vous encourager \u00e0 poursuivre le travail remarquable que fait la r\u00e9daction sur la guerre en Ukraine mais aussi sur le reste du monde.\r\nBon courage     Patricia         Bonjour,          Voici quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. D\u2019abord avec l\u2019Egypte. Premier importateur de bl\u00e9 au monde, le pays de 102\u00a0millions d\u2019habitants dispose encore de neuf mois de r\u00e9serves. Si l\u2019Egypte a diversifi\u00e9 ses sources d\u2019approvisionnement, notamment en Roumanie, 50\u00a0% de ses importations de bl\u00e9 en\u00a02021 venaient de Russie et 30\u00a0% d\u2019Ukraine.          Les autorit\u00e9s du\u00a0Caire pr\u00e9voient d\u2019importer 3,5\u00a0millions de tonnes de bl\u00e9 en\u00a02022, contre 5,5\u00a0millions en\u00a02021, en plus des 3,5\u00a0millions de tonnes qui ont \u00e9t\u00e9 produites localement. Le secteur priv\u00e9 a, pour sa part, import\u00e9 6,9\u00a0millions de tonnes en\u00a02021, selon des donn\u00e9es cit\u00e9es par l\u2019agence de presse Reuters. Les r\u00e9serves de bl\u00e9 de l\u2019Etat servent \u00e0 fournir du pain subventionn\u00e9 \u00e0 71\u00a0millions d\u2019Egyptiens. Apr\u00e8s avoir r\u00e9duit le poids de la galette subventionn\u00e9e, le premier ministre Moustafa Madbouli a annonc\u00e9 en f\u00e9vrier que son prix \u2013 inchang\u00e9 depuis 1988 \u2013 serait revu \u00e0 la hausse. Hant\u00e9es par les \u00ab\u00a0\u00e9meutes du pain\u00a0\u00bb de 1977 et le soul\u00e8vement populaire de 2011, les autorit\u00e9s ont plusieurs fois renonc\u00e9 \u00e0 le faire face \u00e0 la col\u00e8re de la rue.          Deuxi\u00e8me exemple avec l\u2019Alg\u00e9rie. Une rupture des approvisionnements ou une envol\u00e9e des cours surviendrait \u00e0 un moment tr\u00e8s d\u00e9licat aussi pour le pays, cinqui\u00e8me importateur mondial de c\u00e9r\u00e9ales et deuxi\u00e8me consommateur de bl\u00e9 en Afrique. L\u2019Alg\u00e9rie, qui d\u00e9pendait exclusivement du march\u00e9 fran\u00e7ais, avait commenc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 diversifier ses fournisseurs en se tournant vers la Russie et l\u2019Ukraine pour acheter moins cher. Ses r\u00e9serves actuelles couvrent six mois de sa demande dans un contexte d\u2019inflation globale des prix alimentaires et de tensions sociales.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: au Moyen-Orient et en Afrique, l\u2019approvisionnement en bl\u00e9 inqui\u00e8te                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T12:51:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:30:15+00:00","articleBody":"     En plein effondrement \u00e9conomique et financier, le pays du C\u00e8dre cherche des alternatives aux fili\u00e8res c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res d\u2019Ukraine et de Russie. La quasi-totalit\u00e9 du bl\u00e9 tendre consomm\u00e9 au Liban provenait de ces deux pays (80\u00a0% d\u2019Ukraine, 16\u00a0% de Russie).          Si tout le Proche-Orient est menac\u00e9 par la rupture de ces fili\u00e8res, le Liban a ses propres d\u00e9fis, dont le stockage, car les silos de Beyrouth ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits lors des explosions survenues au port, en ao\u00fbt\u00a02020, et celui de la fonte des r\u00e9serves en devises de la banque centrale, qui subventionne les importations de bl\u00e9 \u00e0 un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel (un dollar pour 1\u00a0500\u00a0livres libanaises, quand celui-ci d\u00e9passe 24\u00a0000\u00a0livres libanaises sur le march\u00e9 noir).                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Liban multiplie les contacts pour \u00e9chapper \u00e0 une crise du bl\u00e9                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T12:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:30:05+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 3,8\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon le d\u00e9compte de l\u2019ONU publi\u00e9 samedi, mais le nombre d\u2019arriv\u00e9es s\u2019est tr\u00e8s nettement ralenti depuis le d\u00e9but de la semaine. Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer. L\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine.          Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 3\u00a0772\u00a0599\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur son site Internet, samedi vers midi. Ce sont 46\u00a0793 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, vendredi.          Depuis le 22\u00a0mars, le nombre de personnes cherchant ainsi \u00e0 fuir les combats et les conditions de vie de plus en plus difficiles en Ukraine est pass\u00e9 nettement en dessous de 100\u00a0000 personnes par jour. L\u2019Europe n\u2019a pas connu de tels flots de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale.              Des r\u00e9fugi\u00e9s d'Ukraine font la queue pour obtenir des billets de train gratuits dans le hall de la gare principale de Przemysl, dans le sud-est de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukrainienne, le 26 mars 2022, suite \u00e0 l'invasion militaire lanc\u00e9e par la Russie sur l'Ukraine. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/62f7f1b_1648301320158-334224.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le rythme d\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine se ralentit nettement","dateModified":"2022-03-26T13:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:17:33+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est entretenu samedi \u00e0 Varsovie avec les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense ukrainiens, lors de leur rencontre avec leurs homologues am\u00e9ricains, selon une journaliste de l\u2019Agence France-Presse sur place. M.\u00a0Biden a engag\u00e9 une conversation informelle avec le chef de la diplomatie, Dmytro Kuleba, assis \u00e0 une longue table o\u00f9 ont pris place \u00e9galement le ministre de la d\u00e9fense Oleksii Reznikov, le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense Lloyd Austin. MM. Kuleba et Reznikov ont fait le d\u00e9placement surprise \u00e0 Varsovie. La rencontre s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dans une salle de l\u2019h\u00f4tel varsovien o\u00f9 M. Biden avait pass\u00e9 la nuit, d\u00e9cor\u00e9e de drapeaux ukrainiens et am\u00e9ricains.          M.\u00a0Biden doit s\u2019entretenir samedi avec son homologue polonais, Andrzej Duda, rencontrer des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans un centre d\u2019accueil install\u00e9 au stade national de Varsovie et prononcer en fin d\u2019apr\u00e8s-midi un discours au ch\u00e2teau royal de Varsovie.          La Russie alimente une dangereuse course aux armements en mettant en avant son arsenal nucl\u00e9aire, a d\u00e9nonc\u00e9, samedi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une intervention vid\u00e9o au Forum de Doha, organis\u00e9 par le Qatar.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait une premi\u00e8re apparition publique en deux semaines, selon des images diffus\u00e9es samedi, apr\u00e8s une absence qui avait nourri des interrogations que le Kremlin s\u2019\u00e9tait efforc\u00e9 de balayer. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a publi\u00e9 une vid\u00e9o montrant M. Cho\u00efgou pr\u00e9sider une r\u00e9union consacr\u00e9e au budget d\u2019armement de la Russie. Les images ne sont pas dat\u00e9es, mais le ministre y fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une r\u00e9union avec le ministre des finances qui, selon les agences russes, a eu lieu vendredi 25\u00a0mars.          L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale de Tchernobyl, arr\u00eatant le maire et suscitant des manifestations pro-ukrainiennes, ont fait savoir samedi les autorit\u00e9s r\u00e9gionales ukrainiennes.          Un nouveau couvre-feu va \u00e0 nouveau \u00eatre instaur\u00e9 \u00e0 Kiev de samedi soir \u00e0 lundi matin, a annonc\u00e9, samedi, le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko.          Au moins 136 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine dans un message publi\u00e9 sur l\u2019application Telegram. Sur ce total, soixante-quatre enfants ont p\u00e9ri dans la r\u00e9gion de Kiev et cinquante dans la r\u00e9gion de Donetsk, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-26T12:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T12:00:11+00:00","articleBody":"     La Bourse russe va reprendre un fonctionnement normal lundi sur les march\u00e9s d\u2019actions et d\u2019obligations, a annonc\u00e9 samedi la banque centrale russe. Ces march\u00e9s seront ouverts de 9\u00a0h\u00a050 \u00e0 13\u00a0h\u00a050, heure de Moscou (7\u00a0h\u00a050-11\u00a0h\u00a050, heure fran\u00e7aise), a pr\u00e9cis\u00e9 la Banque de Russie.          La Bourse de Moscou avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain de l\u2019envoi par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine de troupes en Ukraine, qui ont d\u00e9clench\u00e9 plusieurs salves de sanctions occidentales destin\u00e9es \u00e0 isoler \u00e9conomiquement la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cotations \u00e0 la Bourse de Moscou reprendront lundi","dateModified":"2022-03-26T12:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:58:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est entretenu samedi \u00e0 Varsovie avec les ministres ukrainiens des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense, lors de leur rencontre avec leurs homologues am\u00e9ricains.          M.\u00a0Biden, dont c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re rencontre avec des hauts responsables ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre, a engag\u00e9 une conversation informelle avec le chef de la diplomatie, Dmytro Kuleba, assis \u00e0 une longue table o\u00f9 ont pris place \u00e9galement le ministre de la d\u00e9fense Oleksii Reznikov, le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense Lloyd Austin.          MM.\u00a0Kuleba et Reznikov ont fait le d\u00e9placement surprise \u00e0 Varsovie. La rencontre s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dans une salle de l\u2019h\u00f4tel varsovien o\u00f9 M. Biden avait pass\u00e9 la nuit, d\u00e9cor\u00e9e de drapeaux ukrainiens et am\u00e9ricains.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait rencontr\u00e9 le chef de la diplomatie ukrainienne \u00e0 Washington le 22\u00a0f\u00e9vrier \u2013 deux jours avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe. M.\u00a0Blinken avait ensuite rencontr\u00e9 M. Kuleba en Pologne, \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne, le 5\u00a0mars.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden a rencontr\u00e9 deux ministres ukrainiens \u00e0 Varsovie","dateModified":"2022-03-26T12:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:46:40+00:00","articleBody":"         Des manifestants tiennent un drapeau national ukrainien et une banni\u00e8re, lors d'un rassemblement de soutien \u00e0 l'Ukraine \u00e0 Bichkek, la capitale du Kirghizistan, samedi 26\u00a0mars 2022. VLADIMIR VORONIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/90c66f3_1648295138661-192721.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Bichkek au Kirghizistan","dateModified":"2022-03-26T11:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:45:59+00:00","articleBody":"     Iouri Fomitchev alertait depuis deux semaines sur la situation humanitaire dans sa ville, o\u00f9 habitent les employ\u00e9s de la centrale de Tchernobyl, \u00e9crit notre journaliste charg\u00e9e du suivi de de l\u2019Europe de l\u2019Est, Faustine Vincent.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Slavoutytch a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9","dateModified":"2022-03-26T11:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:45:39+00:00","articleBody":"    Bonjour\nJ'ai beau chercher je ne trouve aucune info sur les manifestations de soutien \u00e0 l'Ukraine \u00e9ventuellement organis\u00e9es ce week-end \u00e0 Paris. Avez-vous une source ? Merci de votre travail.    soutien          Bonjour,          A Paris, une manifestation doit avoir lieu place de la R\u00e9publique, dimanche 27\u00a0mars \u00e0 17\u00a0h\u00a030 rapporte sur Twitter le collectif Stand with Ukraine, alors qu\u2019en solidarit\u00e9 avec son pays le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a invit\u00e9 tous les citoyens du monde \u00e0 manifester ce week-end contre la Russie.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T11:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:30:07+00:00","articleBody":"     Au moins 136 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine dans un message publi\u00e9 sur l\u2019application Telegram. Sur ce total, soixante-quatre enfants ont p\u00e9ri dans la r\u00e9gion de Kiev et cinquante dans la r\u00e9gion de Donetsk, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          On d\u00e9plore, en outre, 199 bless\u00e9s parmi les enfants, a-t-il ajout\u00e9. L\u2019agence de presse Reuters n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier dans l\u2019imm\u00e9diat ces chiffres.              Serhii, p\u00e8re de l\u2019adolescent Iliya, pleure sur le corps sans vie de son fils allong\u00e9 sur une civi\u00e8re dans une maternit\u00e9 transform\u00e9e en service m\u00e9dical \u00e0 Marioupol, en Ukraine, mercredi 2 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/7e3cee5_1647980975331-165530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 136\u00a0enfants tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, dit Kiev","dateModified":"2022-03-26T11:40:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:16:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, il est fait \u00e9tat de combats violents autour de Donetsk, est-ce exact?    Milon         Bonjour,          Voici ce que nous savons de la situation autour de Donetsk et Louhansk, les deux grandes villes du Donbass, o\u00f9 Moscou a annonc\u00e9 concentrer d\u00e9sormais ses efforts. L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne assure \u00ab\u00a0avoir inflig\u00e9 des pertes importantes aux envahisseurs russes\u00a0\u00bb, dans son dernier bulletin publi\u00e9 samedi \u00e0 l\u2019aube. Il fait \u00e9tat de trois avions abattus, huit chars d\u00e9truits et quelque 170\u00a0soldats tu\u00e9s c\u00f4t\u00e9 russe. De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a fait \u00e9tat d\u2019une bataille pour le contr\u00f4le de deux villages pr\u00e8s de Donetsk, \u00e0 Novobakhmutivka et Novomykhailivka.          Ces affirmations sont \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution, chaque camp se livrant \u00e0 une intense bataille de l\u2019information, dans un contexte de grande difficult\u00e9 \u00e0 v\u00e9rifier de source ind\u00e9pendante ce qui se passe sur le terrain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T11:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:06:16+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, participent \u00e0 une r\u00e9union sur la guerre entre la Russie et l'Ukraine avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, et le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, \u00e0 Varsovie le 26 mars 2022. BRENDAN SMIALOWSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/70e2692_1648292605800-334295.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-26T11:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T11:00:53+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale de Tchernobyl, arr\u00eatant le maire et suscitant des manifestations pro-ukrainiennes, ont fait savoir samedi les autorit\u00e9s r\u00e9gionales ukrainiennes. \u00ab\u00a0Les occupants russes ont envahi Slavoutytch et occup\u00e9 l\u2019h\u00f4pital municipal\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kiev, qui englobe cette ville de 25\u00a0000 habitants \u00e0 160\u00a0kilom\u00e8tres au nord de la capitale, construite apr\u00e8s l\u2019accident nucl\u00e9aire de Tchernobyl en\u00a01986.          Des habitants de Slavoutytch sont descendus dans la rue en d\u00e9ployant un \u00e9norme drapeau bleu et jaune ukrainien et se sont dirig\u00e9s vers l\u2019h\u00f4pital, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, qui ajoutent que les forces russes tirent en l\u2019air et lancent des grenades assourdissantes dans la foule. L\u2019administration r\u00e9gionale a publi\u00e9 sur son compte Telegram des images sur lesquelles on voit des dizaines de personnes rassembl\u00e9es autour du drapeau ukrainien, en scandant \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Selon les derni\u00e8res informations, le maire de la ville, Iouri Fomitchev, a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle aussi affirm\u00e9.          La centrale de Tchernobyl a \u00e9t\u00e9 prise par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, au premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) avait fait part jeudi de son \u00ab\u00a0inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e par les autorit\u00e9s ukrainiennes de bombardements sur Slavoutytch. Ces d\u00e9veloppements interviennent quelques jours seulement apr\u00e8s la premi\u00e8re rotation des employ\u00e9s qui g\u00e8rent les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Pendant pr\u00e8s de quatre semaines, une centaine de techniciens ukrainiens avaient d\u00fb g\u00e9rer les op\u00e9rations quotidiennes sur le site de d\u00e9chets radioactifs sans \u00eatre relay\u00e9s.              Cette photo d\u2019archive prise le 8 d\u00e9cembre 2020 montre un monument devant le d\u00f4me de protection g\u00e9ant construit au-dessus du sarcophage du quatri\u00e8me r\u00e9acteur d\u00e9truit de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl. GENYA SAVILOV \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/c644c97_5709002-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville o\u00f9 vit le personnel de Tchernobyl occup\u00e9e par les Russes, selon Kiev","dateModified":"2022-03-26T11:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:45:41+00:00","articleBody":"    Bonjour! Est-il vrai que le Pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u au forum de Doha ? \u00c7a serait sa premi\u00e8re sortie depuis le d\u00e9but de la guerre ?    Eric         Bonjour,          Volodymyr Zelensky n\u2019est pas pr\u00e9sent au Forum de Doha, il s\u2019est exprim\u00e9 dans un message vid\u00e9o, comme lors de chacune de ses interventions ces derni\u00e8res semaines, notamment \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 Paris.                    Lire aussi :  Volodymyr Zelensky\u00a0: son tour du monde virtuel                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T10:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:28:27+00:00","articleBody":"         Des familles qui ont fui les combats patientent dans un bus, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un centre de r\u00e9fugi\u00e9s de Zaporijia, le vendredi 25\u00a0mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Des bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es arrivent au centre de r\u00e9fugi\u00e9s de Zaporijia, vendredi 25\u00a0mars. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Des personnes d\u00e9plac\u00e9es des r\u00e9gions de Donetsk et de Zaporijia font la queue pour monter dans un train \u00e0 destination de Lviv, \u00e0 la gare de Zaporijia, mardi 22\u00a0mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/9271bc1_1648289374191-192635.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, de nombreuses personnes d\u00e9plac\u00e9es des r\u00e9gions orientales de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-26T10:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:07:15+00:00","articleBody":"     Retrouvez notre carte de situation dat\u00e9e du 25\u00a0mars \u00e0 20\u00a0heures.                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/57b9803_1648289158140-web-inter-1222-avancee-russe-ukraine-2603.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-03-26T10:19:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:05:00+00:00","articleBody":"     Un nouveau couvre-feu va \u00e0 nouveau \u00eatre instaur\u00e9 \u00e0 Kiev de samedi soir \u00e0 lundi matin, a annonc\u00e9, samedi, le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko. \u00ab\u00a0Le commandement militaire a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer le couvre-feu. Il va durer de 20\u00a0heures, samedi, \u00e0 7\u00a0heures, lundi 28\u00a0mars\u00a0\u00bb, a fait savoir le maire sur Telegram.          Hors du Donbass, les Russes restent tr\u00e8s pr\u00e9sents. Ainsi, autour de Kiev, les combats continuent pour \u00ab\u00a0repousser l\u2019offensive ennemie\u00a0\u00bb, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, pr\u00e9cisant que la ligne de front n\u2019avait pas boug\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau couvre-feu \u00e0 Kiev de samedi soir \u00e0 lundi matin","dateModified":"2022-03-26T10:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#310062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T10:00:05+00:00","articleBody":"     La Russie alimente une dangereuse course aux armements en mettant en avant son arsenal nucl\u00e9aire, a d\u00e9nonc\u00e9, samedi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une intervention vid\u00e9o au Forum de Doha, organis\u00e9 par le Qatar.          \u00ab\u00a0Ils se vantent de pouvoir d\u00e9truire avec des armes nucl\u00e9aires non seulement un pays en particulier, mais aussi la plan\u00e8te enti\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky laissant entendre que cela encourageait d\u2019autres pays \u00e0 se doter de l\u2019arme atomique. Il s\u2019exprimait dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 devant de grands dirigeants politiques et \u00e9conomiques internationaux.          Lorsque l\u2019Ukraine a d\u00e9mantel\u00e9 son stock nucl\u00e9aire dans les ann\u00e9es 1990, elle a re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9 de la part des pays les plus puissants du monde\u00a0\u00bb, notamment la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message traduit en anglais, et au 31e\u00a0jour de l\u2019invasion militaire russe de l\u2019Ukraine.           \u00ab\u00a0L\u2019un des pays cens\u00e9s donner l\u2019une des plus importantes garanties de s\u00e9curit\u00e9 a commenc\u00e9 \u00e0 \u0153uvrer contre l\u2019Ukraine, et c\u2019est la manifestation ultime de l\u2019injustice.\u00a0\u00bb           Moscou a d\u00e9clar\u00e9 cette semaine que l\u2019arme nucl\u00e9aire ne serait utilis\u00e9e en Ukraine qu\u2019en cas de \u00ab\u00a0menace existentielle\u00a0\u00bb contre la Russie, les Occidentaux jugeant \u00ab\u00a0tr\u00e8s cr\u00e9dible\u00a0\u00bb une attaque ou un incident chimique ou nucl\u00e9aire provoqu\u00e9 par les bombardements russes. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019OTAN a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements de protection contre les menaces chimiques, biologiques et nucl\u00e9aires.              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyy s\u2019exprime par appel vid\u00e9o au Forum de Doha au Qatar, samedi 26 mars 2022. LUJAIN JO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/ccaaf9f_f78b4040794d48d0a9d3cd4dfdb74cee-f78b4040794d48d0a9d3cd4dfdb74cee-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse la Russie de pousser \u00e0 la course aux armes nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-03-26T10:57:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:45:43+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAbonn\u00e9, je viens de parcourir l'ensemble de vos articles (International, Guerre en Ukraine...) : plus un mot sur le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res depuis son interview en Turquie. Victime d'une crise cardiaque lui aussi ?    LeBeauKarl         Bonjour,          Voil\u00e0 les derni\u00e8res nouvelles du chef de la diplomatie russe. Lors d\u2019une r\u00e9union vendredi avec des repr\u00e9sentants d\u2019une fondation diplomatique russe, Sergue\u00cf Lavrov a estim\u00e9 que les dirigeants europ\u00e9ens tenaient un discours aux relents \u00ab\u00a0hitl\u00e9riens\u00a0\u00bb contre la Russie, vis\u00e9e par de lourdes sanctions en raison de son offensive en Ukraine. \u00ab\u00a0On nous a d\u00e9clar\u00e9 une v\u00e9ritable guerre hybride totale. Ce terme [de guerre totale] qu\u2019utilisait l\u2019Allemagne hitl\u00e9rienne est d\u00e9sormais prononc\u00e9 par beaucoup de politiciens europ\u00e9ens lorsqu\u2019ils expliquent ce qu\u2019ils veulent faire de la Russie\u00a0\u00bb, a dit M. Lavrov. \u00ab\u00a0Ils ne cachent pas leurs objectifs\u00a0: d\u00e9truire, casser, an\u00e9antir, \u00e9touffer l\u2019\u00e9conomie et la Russie dans son ensemble\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le diplomate.          La Russie, depuis qu\u2019elle a fait entrer des dizaines de milliers de soldats en Ukraine, est vis\u00e9e par des sanctions occidentales d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent qui ont d\u00e9j\u00e0 affect\u00e9 entre autres le syst\u00e8me financier, la cha\u00eene logistique, la monnaie et l\u2019inflation. Moscou consid\u00e8re, lui, \u00eatre en lutte en Ukraine contre des \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb.          Le r\u00f4le central de l\u2019URSS pour vaincre l\u2019Allemagne d\u2019Hitler en\u00a01945 est au c\u0153ur de l\u2019identit\u00e9 nationale russe et du discours patriotique de Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe avait d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 des termes rappelant les nazis en parlant des Occidentaux, d\u00e9non\u00e7ant leur \u00ab\u00a0blitzkrieg\u00a0\u00bb \u00e9conomique ou encore comparant leurs sanctions \u00e0 des \u00ab\u00a0pogroms antis\u00e9mites\u00a0\u00bb.              Le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergey Lavrov, prend la parole lors de la r\u00e9union du Fonds de soutien \u00e0 la diplomatie publique portant le nom d\u2019Alexander Gorchakov, \u00e0 Moscou, en Russie, le vendredi 25 mars 2022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/896aa8a_f66164ce4e0e415081644cfc4323cf4a-f66164ce4e0e415081644cfc4323cf4a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T10:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:45:38+00:00","articleBody":"         Un homme marche derri\u00e8re un crat\u00e8re cr\u00e9\u00e9 par une bombe et devant des maisons endommag\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe en d\u00e9but de semaine, dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, vendredi 25\u00a0mars 2022 PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Une voiture br\u00fbl\u00e9e devant des maisons endommag\u00e9es \u00e0 la suite d'un bombardement russe en d\u00e9but de semaine, dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, le vendredi 25\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Un soldat ukrainien sort d\u2019un h\u00f4pital psychiatrique endommag\u00e9 par un bombardement russe en d\u00e9but de semaine, \u00e0 Mykola\u00efv, vendredi 25\u00a0mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a287165_1648283880502-191785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv, des habitations et un h\u00f4pital psychiatrique bombard\u00e9","dateModified":"2022-03-26T09:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:30:21+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait une premi\u00e8re apparition publique en deux semaines, selon des images diffus\u00e9es samedi, apr\u00e8s une absence qui avait nourri des interrogations que le Kremlin s\u2019\u00e9tait efforc\u00e9 de balayer.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a publi\u00e9 samedi une vid\u00e9o montrant M. Cho\u00efgou pr\u00e9sider une r\u00e9union consacr\u00e9e au budget d\u2019armement de la Russie. Les images ne sont pas dat\u00e9es, mais le ministre y fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une r\u00e9union avec le ministre des finances qui, selon les agences russes, a eu lieu vendredi 25 mars.          Il y affirme que les commandes et l\u2019approvisionnement en armements se passent comme pr\u00e9vu \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les difficult\u00e9s que nous rencontrons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb du fait des sanctions internationales impos\u00e9es en r\u00e9action \u00e0 la guerre d\u00e9clench\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Cette vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e notamment par Max Seddon, correspondant du quotidien britannique Financial Times \u00e0 Moscou\u00a0:                    Jeudi, le Kremlin avait fait \u00e9tat d\u2019une conversation entre le ministre et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un rapport \u00ab\u00a0sur le d\u00e9roulement de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lors d\u2019une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, balayant les interrogations suscit\u00e9es par l\u2019absence publique prolong\u00e9e de M. Cho\u00efgou en plein conflit arm\u00e9. Le Kremlin avait \u00e9galement rejet\u00e9 les sp\u00e9culations sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du ministre.          Sergue\u00ef Cho\u00efgou est d\u2019ordinaire un visage familier des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision. Vladimir Poutine et lui se mettent r\u00e9guli\u00e8rement en sc\u00e8ne dans des s\u00e9jours dans la ta\u00efga sib\u00e9rienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe r\u00e9appara\u00eet sur les \u00e9crans apr\u00e8s deux semaines d\u2019absence","dateModified":"2022-03-26T09:36:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:15:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuels sont les liens entre la Russie et la Cor\u00e9e du Nord ? Faut il craindre une quelconque alliance ?    Stiglitz          Bonjour,          La premi\u00e8re rencontre entre le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue nord-cor\u00e9en, Kim Jong-un, a eu lieu \u00e0\u00a0Vladivostok (Russie) le 25\u00a0avril\u00a02019, au moment o\u00f9 la Cor\u00e9e du Nord, en froid avec les Etats-Unis sous la pr\u00e9sidence de Donald Trump, choisissait de se tourner vers Moscou.          Autrefois \u00ab\u00a0pays fr\u00e8res\u00a0\u00bb, la R\u00e9publique populaire d\u00e9mocratique de Cor\u00e9e et la Russie sovi\u00e9tique ont eu des relations parfois orageuses, sous une cordialit\u00e9 de fa\u00e7ade. Les troupes sovi\u00e9tiques ont lib\u00e9r\u00e9 la partie nord de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne en\u00a01945, et ils ont mis au pouvoir un jeune Kim Il-sung, qui s\u2019est vite r\u00e9v\u00e9l\u00e9 moins mall\u00e9able que ne le pensait Moscou.          Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019effondrement de l\u2019URSS, Pyongyang sut habilement se tailler une marge d\u2019ind\u00e9pendance en jouant de la rivalit\u00e9 sino-sovi\u00e9tique. La chute du r\u00e9gime sovi\u00e9tique l\u2019a non seulement priv\u00e9 de cette carte, mais elle s\u2019est surtout traduite par une aide r\u00e9duite et une flamb\u00e9e des prix des exportations russes, fix\u00e9s en fonction du march\u00e9 et non plus selon des tarifs privil\u00e9gi\u00e9s\u00a0: pris \u00e0 la gorge, le pays, d\u00e9j\u00e0 mal en point, est victime de catastrophes naturelles, et conna\u00eet une p\u00e9riode de famine lors de la seconde partie des ann\u00e9es 1990.          Il fallut attendre l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Vladimir Poutine pour que les relations commencent \u00e0 se r\u00e9chauffer. Entre-temps, P\u00e9kin avait profit\u00e9 du refroidissement et du d\u00e9sengagement russes pour accro\u00eetre son influence sur Pyongyang et appara\u00eetre comme son principal alli\u00e9.                    Lire notre article du 24 avril 2019 :  En froid avec Trump, la Cor\u00e9e du Nord se tourne vers la Russie, l\u2019ancien \u00ab\u00a0pays fr\u00e8re\u00a0\u00bb             Ainsi, jeudi, l\u2019indignation internationale provoqu\u00e9e par le tir d\u2019un missile balistique intercontinental (ICBM) par la Cor\u00e9e du Nord s\u2019est heurt\u00e9e, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, au refus de la Chine et de la Russie de renforcer les sanctions contre Pyongyang. L\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine aupr\u00e8s des Nations unies, Linda Thomas-Greenfield, avait d\u00e9nonc\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union les \u00ab\u00a0provocations de plus en plus dangereuses\u00a0\u00bb de la Cor\u00e9e du Nord et annonc\u00e9 que les Etats-Unis pr\u00e9senteraient une r\u00e9solution en vue \u00ab\u00a0de renforcer le r\u00e9gime de sanctions\u00a0\u00bb adopt\u00e9 lors d\u2019un pr\u00e9c\u00e9dent tir nord-cor\u00e9en d\u2019ICBM en\u00a02017. Mais P\u00e9kin et Moscou ont exclu tout durcissement.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s le tir de missile de la Cor\u00e9e du Nord, la Chine et la Russie refusent de durcir les sanctions contre Pyongyang \u00e0 l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T09:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:12:32+00:00","articleBody":"         Un habitant marche pr\u00e8s d'un immeuble d'habitation d\u00e9truit dans la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Mariupol, dans le sud de l'Ukraine, le 25\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/5c50bad_1648283383024-542030.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-03-26T09:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:07:36+00:00","articleBody":"     Au deuxi\u00e8me jour de sa visite en Pologne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain assistera samedi \u00e0 Varsovie, dans la matin\u00e9e, \u00e0 une rencontre entre le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense Lloyd Austin et leurs homologues ukrainiens, a annonc\u00e9 la Maison Blanche.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden assistera \u00e0 Varsovie \u00e0 une rencontre avec deux ministres ukrainiens","dateModified":"2022-03-26T09:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T09:00:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 samedi le Qatar, un des principaux exportateurs de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 au monde, \u00e0 augmenter sa production.          \u00ab\u00a0Je vous demande d\u2019augmenter la production d\u2019\u00e9nergie pour que tout le monde en Russie comprenne que personne ne peut utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme pour faire du chantage au monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un message vid\u00e9o diffus\u00e9 lors du Forum de Doha, organis\u00e9 au Qatar. Ses propos ont \u00e9t\u00e9 traduits en anglais.              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s'adresse \u00e0 distance, par liaison vid\u00e9o, au Forum de Doha, dans la capitale du Qatar, le 26\u00a0mars 2022. KARIM JAAFAR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/300cec2_1648284935643-334013.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle le Qatar \u00e0 augmenter la production de gaz pour contrer la Russie","dateModified":"2022-03-26T09:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:45:44+00:00","articleBody":"     En Allemagne, un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb in\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli pour livrer de l\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019op\u00e9ration de la Deustche Bahn (DB), la compagnie du rail allemand, r\u00e9sonne comme un \u00e9cho lointain au c\u00e9l\u00e8bre pont a\u00e9rien organis\u00e9 durant la guerre froide par les Occidentaux pour aider la ville de Berlin victime d\u2019un blocus sovi\u00e9tique.              Franziska Giffey, maire de Berlin, Sigrid Nikutta, PDG de Deutsche Bhan Cargo, Volker Wissing, ministre des transports et des affaires num\u00e9riques allemand, et Andrij Melnyk, ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne, devant la locomotive d\u2019un train sp\u00e9cial transportant des fournitures d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, au terminal \u00e0 conteneurs de Berlin, le 24\u00a0mars 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP           \u00ab\u00a0Beaucoup d\u2019Ukrainiens ressentent aujourd\u2019hui, depuis quatre longues semaines de guerre, ce que les Berlinoises et les Berlinois ont ressenti \u00e0 l\u2019\u00e9poque du blocus par les Sovi\u00e9tiques\u00a0\u00bb, en 1948-1949, a relev\u00e9 l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne, Andrij Melnyk, venu assister cette semaine au d\u00e9part d\u2019un convoi. Palettes de nourriture pour b\u00e9b\u00e9s, cartons de produits hygi\u00e9niques, petits appareils \u00e9lectriques, mat\u00e9riel m\u00e9dical, matelas, couvertures\u2026 Un soir sur deux, un convoi quitte la capitale allemande apr\u00e8s avoir collect\u00e9 dans tout le pays les dons des entreprises et des particuliers, dans des points de ramassage ou directement aupr\u00e8s des fabricants et des cha\u00eenes de la grande distribution.              Les conteneurs se remplissent \u00e0 toute allure. JOHN MACDOUGALL \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/77a450a_5840793-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb humanitaire in\u00e9dit depuis l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-03-26T10:21:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:30:12+00:00","articleBody":"     Joe Biden a propos\u00e9 aux Vingt-Sept de leur fournir 10\u00a0% du gaz qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 la Russie et les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser des achats en commun. Mais si la guerre en Ukraine a rapproch\u00e9 les positions sur la question \u00e9nerg\u00e9tique au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, il reste des divergences.                    Lire aussi :  Les Etats-Unis veulent aider l\u2019Europe \u00e0 faire face \u00e0\u00a0l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T08:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:26:19+00:00","articleBody":"         Lena Danilova marche avec sa fille Kira pr\u00e8s de sa maison dans le ra\u00efon de Podolsky, \u00e0 Kiev, en Ukraine, vendredi 25\u00a0mars 2022. \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de rester, mais comme cela dure depuis si longtemps, je ne pense plus que ce soit s\u00fbr, alors je pense partir bient\u00f4t avec mes deux autres fils\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la jeune femme aupr\u00e8s d\u2019Associated Press. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/a70daab_1648283088148-191677.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-03-26T08:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:16:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nUn petit mot sur le Haut-Karabakh o\u00f9 les Russes sont implant\u00e9s comme arm\u00e9e de la paix et o\u00f9 les hostilit\u00e9s recommencent \u00e0 remonter ?    Benjamin          Bonjour,          deux soldats arm\u00e9niens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s vendredi par les forces azerba\u00efdjanaises au Haut-Karabakh, ont indiqu\u00e9 les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de cette r\u00e9gion que se disputent Bakou et Erevan.  \u00ab\u00a0La situation dans la r\u00e9gion reste tendue\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense s\u00e9paratiste en ajoutant esp\u00e9rer que \u00ab\u00a0la mission russe de maintien de la paix pourra r\u00e9gler ce probl\u00e8me\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit du premier incident de ce type dans cette r\u00e9gion depuis janvier.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res arm\u00e9nien a affirm\u00e9 que les forces azerba\u00efdjanaises \u00e9taient entr\u00e9es jeudi dans le village de Paroukh - zone de responsabilit\u00e9 des soldats russes de maintien de la paix - et qualifi\u00e9 cette d\u00e9marche de \u00ab\u00a0pure violation de l\u2019accord sur le cessez-le-feu\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais a d\u00e9plor\u00e9 les \u00ab\u00a0incidents arm\u00e9s et mouvements de troupe dans les r\u00e9gions Parukh et de Khramort\u00a0\u00bb. Paris a \u00ab\u00a0\u00e9galement pris note avec inqui\u00e9tude d\u2019une nouvelle rupture d\u2019approvisionnement en gaz des populations\u00a0\u00bb du Haut-Karabagk et demande le r\u00e9tablissement de cette connexion, a soulign\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re.          La R\u00e9publique autoproclam\u00e9e du Haut-Karabakh (reconnue par aucun pays au monde, pas m\u00eame l\u2019Arm\u00e9nie) continue d\u2019administrer un peu moins de 100\u00a0000 Arm\u00e9niens en dehors de la juridiction azerba\u00efdjanaise. Quoique tr\u00e8s affaiblie par les pertes durant le conflit de l\u2019automne 2020, l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste du Haut-Karabakh continue n\u00e9anmoins d\u2019exister, sous le contr\u00f4le des 1\u00a0960 soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s sur ce territoire. On est donc encore tr\u00e8s loin d\u2019une \u00ab\u00a0int\u00e9gration\u00a0\u00bb des Arm\u00e9niens du Haut-Karabakh dans la R\u00e9publique d\u2019Azerba\u00efdjan, contrainte d\u2019accepter une pr\u00e9sence militaire russe sur son territoire pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019ind\u00e9pendance du pays acquise en\u00a01991.                    Pour approndir\u00a0:  Le r\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe au Karabakh fait d\u00e9bat en Azerba\u00efdjan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T08:16:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T08:15:32+00:00","articleBody":"         Des volontaires sur une plage remplissent des sacs de sable pour d\u00e9fendre leur ville, \u00e0 Odessa, dans le sud de l'Ukraine, le 23 mars 2022. Le port de la mer Noire exploite ses plages et s'empresse de se d\u00e9fendre contre un sort semblable \u00e0 celui de Mariupol. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Le monument du Duc de Richelieu, est recouvert de sacs de sable \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un man\u00e8ge, \u00e0 Odessa, en Ukraine, le 24 mars 2022. Le port de la mer Noire exploite ses plages et s'empresse de se d\u00e9fendre contre un sort semblable \u00e0 celui de Mariupol. Certains responsables occidentaux pensent que la ville, ch\u00e8re au c\u0153ur des Ukrainiens, pourrait \u00eatre la prochaine. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/6d0e925_1648282397268-192569.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville d\u2019Odessa se prot\u00e8ge","dateModified":"2022-03-26T08:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T07:48:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019est rendu vendredi \u00e0 seulement 80\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne avec la Pologne\u00a0; un geste de solidarit\u00e9 envers Varsovie, particuli\u00e8rement touch\u00e9e par les cons\u00e9quences de l\u2019invasion russe.          Au deuxi\u00e8me jour de sa visite en Pologne, M.\u00a0Biden doit s\u2019entretenir samedi \u00e0 Varsovie avec les dirigeants polonais. Il se rendra aussi dans un centre d\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et doit prononcer un discours sur l\u2019Ukraine o\u00f9, en un mois de guerre, des milliers d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, parmi lesquels 135 enfants, selon Kiev.          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, plus de 2,2\u00a0millions de personnes fuyant le conflit sont entr\u00e9es en Pologne, d\u2019apr\u00e8s les gardes-fronti\u00e8res polonais, sur un total de 3,7\u00a0millions d\u2019habitants qui ont pris le chemin de l\u2019\u00e9tranger, selon l\u2019ONU, dont 1,8\u00a0million d\u2019enfants.                    Lire aussi :  En Pologne, Joe Biden salue un pays aux avant-postes du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T08:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T07:40:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a t il un article sur la Hongrie qui semble peu solidaire avec l'Ukraine et lorgnant toujours sur quelques territoires \u00e0 l'est?    Magyar         Bonjour,          Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, cibl\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien dans un message aux dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne, a \u00ab\u00a0rejet\u00e9\u00a0\u00bb vendredi les demandes de livraison d\u2019armes et de sanctions plus dures, les jugeant \u00ab\u00a0contraires aux int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb de son pays. \u00ab\u00a0La Hongrie veut rester en dehors de cette guerre et n\u2019autorisera pas le transfert d\u2019armes vers l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 M. Orban, selon des propos rapport\u00e9s par le porte-parole du gouvernement, Zoltan Kovacs.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Budapest, tout en accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s, refuse d\u2019envoyer de l\u2019aide militaire et a interdit le transfert d\u2019armes l\u00e9tales par son territoire. Dans un appel vid\u00e9o diffus\u00e9 jeudi soir lors d\u2019un sommet des 27 \u00e0 Bruxelles, Volodymyr Zelensky a interpell\u00e9 le dirigeant souverainiste hongrois, qui s\u2019est rapproch\u00e9 du Kremlin ces derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0: \u00ab\u00a0Ecoute, Viktor, sais-tu ce qui est train de se produire \u00e0 Marioupol\u00a0? Tu dois d\u00e9cider une fois pour toutes dans quel camp tu es.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement appel\u00e9 la Hongrie, tr\u00e8s d\u00e9pendante des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes, \u00e0 cesser tout commerce avec Moscou. \u00ab\u00a0Fermer les robinets de p\u00e9trole et de gaz reviendrait \u00e0 faire payer aux familles hongroises le prix de la guerre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M. Kovacs. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons nous le permettre\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, alors que Viktor Orban se pr\u00e9pare \u00e0 des \u00e9lections serr\u00e9es le 3\u00a0avril.          Selon le chef de l\u2019opposition, Peter Marki-Zay, le discours de Volodymyr Zelensky montre \u00ab\u00a0l\u2019isolement\u00a0\u00bb de Viktor Orban, vu \u00ab\u00a0comme le dernier alli\u00e9 de [Vladimir] Poutine au sein de l\u2019UE et de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t cette semaine, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avait accus\u00e9 la Hongrie de \u00ab\u00a0r\u00eaver secr\u00e8tement\u00a0\u00bb d\u2019annexer la Transcarpatie, r\u00e9gion de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 magyarophone. Coup\u00e9 g\u00e9ographiquement du reste du pays par la partie orientale des Carpates, ce territoire \u00e9tait sous contr\u00f4le de Budapest jusqu\u2019\u00e0 la premi\u00e8re guerre mondiale. Ballott\u00e9 entre Etats, il a finalement int\u00e9gr\u00e9 l\u2019Ukraine nouvellement ind\u00e9pendante en\u00a01991.          L\u2019ambassade de Hongrie \u00e0 Kiev a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0accusations infond\u00e9es et calomnieuses\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T07:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T07:00:40+00:00","articleBody":"     Si P\u00e9kin et Moscou ont aujourd\u2019hui d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder leurs pas au rythme d\u2019un tango antiam\u00e9ricain, quelles seront les conditions de la p\u00e9rennit\u00e9 d\u2019un tel partenariat, dans la mesure o\u00f9 les cons\u00e9quences de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, notamment les sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent mises en place par l\u2019Occident, menacent les imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques de la Chine\u00a0?          Notre enqu\u00eate sur les deux anciens pays \u00ab\u00a0fr\u00e8res\u00a0\u00bb communistes, longtemps brouill\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9stalinisation de l\u2019URSS, qui ont renou\u00e9 avec une amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: terrain\u00a0min\u00e9 pour l\u2019axe\u00a0Moscou-P\u00e9kin                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019axe Moscou-P\u00e9kin et la guerre en Ukraine, terrain min\u00e9","dateModified":"2022-03-26T07:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:45:18+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans le th\u00e9\u00e2tre bombard\u00e9 de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu autour de nous, c\u2019\u00e9tait du sang et le chaos\u00a0\u00bb             Apr\u00e8s dix jours d\u2019incertitude et d\u2019angoisse, la municipalit\u00e9 de Marioupol a \u00e9voqu\u00e9 vendredi, pour la premi\u00e8re fois, un sombre bilan du bombardement le 16\u00a0mars du th\u00e9\u00e2tre de la ville, o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s de nombreux habitants. \u00ab\u00a0Des t\u00e9moins ont des informations selon lesquelles environ 300 personnes sont mortes (\u2026). Jusqu\u2019au bout, on ne veut pas croire \u00e0 cette horreur. Jusqu\u2019au bout, on veut croire que tout le monde est sauf. Mais les t\u00e9moignages de ceux qui se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent au moment de cet acte terroriste disent le contraire\u00a0\u00bb, \u00e9crit la mairie sur son compte Telegram. Si ce bilan est confirm\u00e9, ce serait le pire massacre de civils depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          La r\u00e9dactrice en chef du site ind\u00e9pendant 0629.com.ua, Anna Romanenko, a publi\u00e9 le r\u00e9cit d\u2019une survivante de ce bombardement, qui a pu sortir de Marioupol le 17\u00a0mars. \u00ab\u00a0A c\u00f4t\u00e9 de nous gisait au\u00a0sous-sol un gar\u00e7on aux cheveux boucl\u00e9s, tr\u00e8s jeune. Je ne me souviens pas de son nom. Son p\u00e8re \u00e9tait dans la cuisine, o\u00f9 tout le monde est mort. Le gamin a \u00e9t\u00e9 pris d\u2019une crise d\u2019hyst\u00e9rie. J\u2019ai d\u00fb le saisir par le buste, le secouer et crier\u00a0: \u201cTon p\u00e8re est mort, alors tu dois vivre\u00a0! Tu es oblig\u00e9 de vivre\u00a0! Pour lui\u00a0!\u201d J\u2019\u00e9tais en transe.\u00a0\u00bb          Les bombardements incessants et l\u2019isolement total de Marioupol, martyris\u00e9e, rendent difficile un bilan pr\u00e9cis du nombre de victimes. Selon une carte d\u00e9taill\u00e9e, mise \u00e0 jour par un expert et cartographe militaire sur Twitter sous le pseudo \u00ab\u00a0Jomini of the West\u00a0\u00bb, des combats se d\u00e9roulent actuellement pr\u00e9cis\u00e9ment au niveau du th\u00e9\u00e2tre. Il est probable que le v\u00e9ritable bilan de la trag\u00e9die ne soit jamais connu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le th\u00e9\u00e2tre bombard\u00e9 de Marioupol","dateModified":"2022-03-26T07:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:45:18+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\n\r\nDes nouvelles du contr\u00f4le de Kherson?    JustWokeUp         Bonjour,          Les forces de Kiev assurent poursuivre leur contre-offensive sur Kherson, dans le sud du pays, seule grande ville \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 conquise enti\u00e8rement par les forces de Moscou.          \u00ab\u00a0Les Ukrainiens tentent de reprendre Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse vendredi un responsable du Pentagone ayant requis l\u2019anonymat. Nous ne pouvons dire exactement qui contr\u00f4le Kherson mais le fait est qu\u2019elle n\u2019est plus aussi solidement sous contr\u00f4le russe qu\u2019auparavant.\u00a0\u00bb Prise d\u00e8s le 3 mars par les forces russes, cette ville strat\u00e9gique, situ\u00e9e \u00e0 l\u2019embouchure du Dniepr et o\u00f9 des manifestations ont \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9es, \u00ab\u00a0est de nouveau un territoire contest\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Si les Ukrainiens parvenaient \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de la ville, les positions russes autour de Mykola\u00efv se retrouveraient \u00ab\u00a0prises en sandwich\u00a0\u00bb entre les forces ukrainiennes qui d\u00e9fendent la ville et celles de Kherson, a-t-il expliqu\u00e9. Les Russes auraient \u00ab\u00a0beaucoup de mal \u00e0 progresser sur le terrain vers Odessa\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. \u00ab\u00a0Ce serait un d\u00e9veloppement important\u00a0\u00bb sur le front sud.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ils m\u2019ont demand\u00e9\u00a0: \u201cPourquoi vous nous d\u00e9testez\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb Le directeur du th\u00e9\u00e2tre de Kherson raconte son enl\u00e8vement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T06:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:30:05+00:00","articleBody":"     Les m\u00e9dias japonais ont annonc\u00e9 samedi que la Russie a conduit des exercices militaires sur des \u00eeles revendiqu\u00e9es par le Japon. Le commandement strat\u00e9gique op\u00e9rationnel de l\u2019Est russe a lui-m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 conduire des exercices militaires dans les \u00eeles Kouriles avec plus de 3 000 soldats et des centaines de pi\u00e8ces d\u2019\u00e9quipement militaire, a rapport\u00e9 vendredi l\u2019agence de presse russe Interfax. Le lieu o\u00f9 se d\u00e9roulent ces exercices n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9. Les exercices de la Russie ont consist\u00e9 \u00e0 repousser des op\u00e9rations amphibies, notamment en d\u00e9truisant des avions de d\u00e9fense transportant des soldats et en v\u00e9rifiant les comp\u00e9tences des soldats pour op\u00e9rer des syst\u00e8mes de conduite de tir et des missiles guid\u00e9s antichars, selon Interfax.          La Russie et le Japon n\u2019ont pas mis fin officiellement aux hostilit\u00e9s \u00e0 l\u2019issue de la seconde guerre mondiale en raison de leur diff\u00e9rend territorial au sujet des \u00eeles Kouriles. Apr\u00e8s la d\u00e9faite japonaise de 1945, ces \u00eeles sont rest\u00e9es sous contr\u00f4le russe, au grand dam des Japonais, qui revendiquent quatre des \u00eelots les plus au sud de cet archipel situ\u00e9 entre la p\u00e9ninsule du Kamtchatka, en Russie, et l\u2019\u00eele d\u2019Hokkaido, au Japon.          Tokyo a exprim\u00e9 sa col\u00e8re mardi apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Russie de se retirer des pourparlers sur un trait\u00e9 de paix entre les deux pays et de geler des projets \u00e9conomiques communs relatifs aux \u00eeles Kouriles.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie met fin aux n\u00e9gociations sur un trait\u00e9 de paix avec le Japon                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie effectue des exercices militaires sur des \u00eeles contest\u00e9es par le Japon\n","dateModified":"2022-03-26T06:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:15:13+00:00","articleBody":"    Bonjour LM, on voit passer sur les r\u00e9seaux des annonces sur la mort du ministre de la d\u00e9fense russe Sergue\u00ef Cho\u00efgou. Quelle cr\u00e9dibilit\u00e9 ?     Vic         Bonjour,          Nous n\u2019avons pas pour le moment d\u2019information \u00e0 ce sujet. Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 jeudi que le ministre de la d\u00e9fense russe avait inform\u00e9 le pr\u00e9sident Vladimir Poutine de l\u2019\u00e9volution du conflit en Ukraine, balayant les interrogations suscit\u00e9es par l\u2019absence d\u2019apparitions publiques de Sergue\u00ef Cho\u00efgou depuis deux semaines, alors que l\u2019homme est d\u2019ordinaire un visage familier des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision.          Lors d\u2019une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, M.\u00a0\u00ab\u00a0Cho\u00efgou a fait son rapport sur le d\u00e9roulement de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux agences russes le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Pr\u00e9c\u00e9demment, ce dernier avait dans un briefing avec la presse rejet\u00e9 des sp\u00e9culations de m\u00e9dias sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du ministre, qui n\u2019a pas fait d\u2019apparition publique depuis environ deux semaines. \u00ab\u00a0Le ministre de la d\u00e9fense a beaucoup \u00e0 faire actuellement (\u2026), ce n\u2019est pas vraiment le moment de faire dans l\u2019activit\u00e9 m\u00e9diatique\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Selon la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, Washington ne serait pas en mesure de savoir quelle personne commande les troupes russes sur le terrain ukrainien. Une incertitude aliment\u00e9e par la \u00ab\u00a0disparition\u00a0\u00bb des \u00e9crans du ministre de la d\u00e9fense depuis quinze jours.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T06:37:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T06:00:31+00:00","articleBody":"    Bonjour et bon courage pour cette nouvelle journ\u00e9e. Y a-t-il des \u00e9volutions de positions ou des mouvements des arm\u00e9es russes qui pourraient corroborer les annonces sur l\u2019objectif Donbass ?\nMerci    Laurent S         Bonjour,          La port\u00e9e et les raisons profondes de la d\u00e9claration de l\u2019arm\u00e9e russe sont encore difficiles \u00e0 \u00e9tablir. La Russie a\u00a0annonc\u00e9 vendredi vouloir d\u00e9sormais concentrer ses efforts sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de l\u2019est de l\u2019Ukraine, trente jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive g\u00e9n\u00e9rale contre le pays. \u00ab\u00a0Les principaux objectifs de la premi\u00e8re phase de l\u2019op\u00e9ration ont \u00e9t\u00e9 remplis. Les capacit\u00e9s de combat des forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites de mani\u00e8re importante, ce qui permet (\u2026) de concentrer le gros des efforts sur l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019adjoint au chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Sergue\u00ef Roudsko\u00ef.          L\u2019annonce de ce recentrage des objectifs militaires de Moscou intervient alors que les lignes de front n\u2019ont quasiment plus boug\u00e9 depuis des jours. Les principales avanc\u00e9es de la Russie ont eu lieu dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, mais elle n\u2019a pas conquis de grandes villes. Le Donbass ukrainien est contr\u00f4l\u00e9 en partie depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses. Juste avant l\u2019offensive du 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des deux r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk, et a lanc\u00e9 son intervention militaire dans le but officiel de les prot\u00e9ger d\u2019un suppos\u00e9 \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb orchestr\u00e9 par le pouvoir ukrainien.          Lire aussi\u00a0: Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0| Biden \u00e0 la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Ne pensez m\u00eame pas \u00e0 avancer d\u2019un centim\u00e8t...","dateModified":"2022-03-26T06:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T05:30:35+00:00","articleBody":"      Plus d\u2019un mois apr\u00e8s s\u2019\u00eatre lanc\u00e9e dans une invasion militaire de l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019elle allait concentrer ses efforts sur l\u2019est du pays, pour la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb. Depuis 2014, cette r\u00e9gion est contr\u00f4l\u00e9e en partie par des s\u00e9paratistes prorusses. Par ailleurs, Moscou a reconnu la mort de 1\u00a0351 de ses soldats depuis le d\u00e9but de l\u2019attaque militaire.          Un haut responsable du Pentagone a affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient lanc\u00e9 une contre-offensive sur la ville de Kherson (Sud), seul centre urbain majeur conquis enti\u00e8rement par les forces de Moscou, qui est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0contest\u00e9\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s un bilan de la mairie, plus de 2\u00a0000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol et, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, quelque 100\u00a0000 personnes y sont toujours bloqu\u00e9es. Emmanuel Macron a annonc\u00e9 que la France, la Turquie et la Gr\u00e8ce allaient mener \u00ab\u00a0une op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuation de civils de Marioupol \u00ab\u00a0dans les tout prochains jours\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui doit s\u2019entretenir avec Vladimir Poutine \u00ab\u00a0d\u2019ici quarante-huit \u00e0 soixante-douze heures\u00a0\u00bb, a \u00e9galement annonc\u00e9 que la Commission europ\u00e9enne pourra faire des achats communs d\u2019\u00e9nergie.          Selon l\u2019Unicef, ce premier mois de guerre en Ukraine a provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 4,3\u00a0millions d\u2019enfants, soit plus de la moiti\u00e9 des 7,5\u00a0millions enfants du pays. Parmi ces d\u00e9plac\u00e9s, 1,8\u00a0million ont rejoint des pays voisins en tant que r\u00e9fugi\u00e9s et 2,5\u00a0millions sont rest\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des fronti\u00e8res ukrainiennes.          Les pourparlers entre Kiev et Moscou sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba. \u00ab\u00a0Les positions convergent sur les points secondaires. Mais sur les principales [questions] politiques, nous faisons du surplace\u00a0\u00bb, a l\u00e2ch\u00e9 Vladimir Medinski, le n\u00e9gociateur en chef russe.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a rendu visite, vendredi, \u00e0 des militaires am\u00e9ricains bas\u00e9s en Pologne, la deuxi\u00e8me \u00e9tape d\u2019un voyage en Europe destin\u00e9 \u00e0 cimenter l\u2019union des Occidentaux face \u00e0 la Russie, tant sur le front diplomatique qu\u2019\u00e9conomique.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 une loi r\u00e9primant de peines de prison pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze\u00a0ans les \u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019action de Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-26T12:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T05:26:34+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019Unicef, ce premier mois de guerre en Ukraine a provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 4,3\u00a0millions d\u2019enfants, soit plus de la moiti\u00e9 des 7,5\u00a0millions enfants du pays. Parmi ces d\u00e9plac\u00e9s, 1,8\u00a0million ont rejoint des pays voisins en tant que r\u00e9fugi\u00e9s et 2,5\u00a0millions sont rest\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des fronti\u00e8res ukrainiennes.          \u00ab\u00a0La guerre a provoqu\u00e9 l\u2019un des d\u00e9placements d\u2019enfants \u00e0 grande \u00e9chelle les plus rapides depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Unicef, Catherine Russell. Cette p\u00e9riode sombre  pourrait avoir des cons\u00e9quences durables pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. La s\u00e9curit\u00e9, le bien-\u00eatre et l\u2019acc\u00e8s des enfants aux services essentiels sont tous menac\u00e9s par la violence incessante.          Selon le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme des Nations unies, 78 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 105 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces chiffres ne repr\u00e9sentent que les rapports que l\u2019ONU a pu confirmer, et le v\u00e9ritable bilan est probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.              Un enfant salue par la fen\u00eatre d'un train alors que des personnes montent \u00e0 bord \u00e0 la gare d'Odessa, dans le sud de l'Ukraine, le mercredi 23 mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/44e3e78_1648286834038-192565.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de la moiti\u00e9 des enfants d\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s","dateModified":"2022-03-26T09:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html#309666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/26/guerre-en-ukraine-en-direct-le-maire-de-kiev-renonce-a-imposer-un-nouveau-couvre-feu-joe-biden-a-rencontre-deux-ministres-ukrainiens-a-varsovie_6119232_3210.html","datePublished":"2022-03-26T05:20:56+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-03-26T06:23:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/0/0/8256/5504/1342/894/3/0/f178800_5844571-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/26/19-4">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La pression de l’opinion ne doit pas seulement s’exercer auprès des groupes présents en Russie en dépit de la guerre en Ukraine. Si la communauté internationale estime qu’il est nécessaire d’imposer un retrait du pays, il ne faut plus laisser le choix à ces entreprises.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Débats       Editoriaux             Russie : le dilemme des entreprises étrangères      La pression de l’opinion ne doit pas seulement s’exercer auprès des groupes présents en Russie en dépit de la guerre en Ukraine. Si la communauté internationale estime qu’il est nécessaire d’imposer un retrait du pays, il ne faut plus laisser le choix à ces entreprises.        Par Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h28, mis à jour à 10h28    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». La frontière entre pragmatisme, réalisme et cynisme est souvent ténue dans le milieu des affaires. Elle est aujourd’hui difficile à tenir pour les entreprises étrangères encore présentes en Russie, malgré les sanctions internationales décidées en rétorsion à l’invasion de l’Ukraine. Un mois après l’agression perpétrée par le régime de Vladimir Poutine, une pression grandissante s’exerce sur celles qui ont choisi de rester. La France, deuxième investisseur étranger dans le pays, se retrouve confrontée de façon aiguë à ce dilemme consistant à trancher entre éthique et business.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : des employés des magasins Leroy-Merlin pris à partie par les clients                   La réactivité des entreprises et leur capacité à prendre des décisions radicales sont souvent fonction du poids de leurs activités en Russie dans leur chiffre d’affaires. Fermer quelques magasins comme les groupes de luxe s’y sont résolus et accepter de perdre quelques millions d’euros de profits n’a évidemment pas le même impact que de renoncer à des milliards d’investissements dans des installations industrielles (Renault ou TotalEnergies), tout comme se séparer d’une banque locale qui compte 2 millions de clients (Société générale).              Partir dans la précipitation sans en avoir pesé les conséquences pour les salariés, la population russe et l’équilibre financier de l’entreprise n’est pas forcément la garantie que les sanctions contre le système poutinien seront efficaces. Abandonner des actifs du jour au lendemain peut même faire les affaires des oligarques, qui se feront un plaisir de les reprendre à prix bradé, tout en continuant à faire tourner l’activité. Dans ce domaine comme dans celui de l’approvisionnement énergétique, il faut se méfier des solutions simples à des problèmes éminemment complexes.            Stratégie risquée            Reste que certaines entreprises jouent la montre en tablant sur un retour rapide à la normale. Cette stratégie est risquée, car rien ne garantit une issue du conflit à court terme. Surtout, il se passera sans doute du temps, même après l’arrêt des combats, avant que la Russie ne revienne dans le concert des nations.            Dans le même temps, ces groupes doivent surmonter des enjeux de réputation compliqués. En dénonçant l’attitude de trois de nos fleurons devant les parlementaires français, Volodymyr Zelensky, le président ukrainien, a enclenché un mécanisme efficace auprès de l’opinion publique. « Renault, Auchan, Leroy-Merlin et autres doivent cesser d’être des sponsors de la machine de guerre », a accusé le président ukrainien. Face à cette charge, le discours des entreprises, qui se piquent d’être « socialement responsables », risque de sonner de plus en plus faux au fur et à mesure que les atrocités dans les zones de combat prendront de l’ampleur. Renault, qui a fini par prendre conscience que la situation devenait intenable, est désormais prêt à se désengager de Russie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les entreprises françaises présentes en Russie sous le feu d’appels au boycott                   La pression de l’opinion ne doit pas seulement s’exercer auprès des entreprises. Celles-ci ont beau jeu de répéter qu’à ce stade elles respectent scrupuleusement le cadre des sanctions internationales. « Ma position est de laisser les entreprises libres de décider pour elles-mêmes », insiste Emmanuel Macron. Si la communauté internationale estime qu’il est nécessaire d’imposer un retrait clair et net de Russie, que les instances compétentes prennent leurs responsabilités en ne laissant plus le choix aux entreprises. Compter sur la bonne volonté de ces dernières est soit hypocrite, soit naïf. Dès lors que les Occidentaux considéreront que la solution pour desserrer l’étau sur l’Ukraine passe par des sanctions plus systématiques, ils doivent le dire clairement et se donner les moyens de les appliquer.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/26/russie-le-dilemme-des-entreprises-etrangeres_6119262_3232.html"},"headline":"Russie\u00a0: le dilemme des entreprises \u00e9trang\u00e8res","dateCreated":"2022-03-26T10:28:42+01:00","datePublished":"2022-03-26T10:28:42+01:00","dateModified":"2022-03-26T10:28:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Editoriaux"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Entreprises","International","Europe","Russie","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La pression de l\u2019opinion ne doit pas seulement s\u2019exercer aupr\u00e8s des groupes pr\u00e9sents en Russie en d\u00e9pit de la guerre en Ukraine. Si la communaut\u00e9 internationale estime qu\u2019il est n\u00e9cessaire d\u2019imposer un retrait du pays, il ne faut plus laisser le choix \u00e0 ces entreprises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/470/0/4417/2208/1342/671/60/0/30dbfb0_5826611-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Editoriaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/editoriaux/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/26/19-5">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le yacht, construit en 2020 en Allemagne et actuellement dans le port de Marina di Carrara, a été relié au président russe par la fondation de l’opposant russe Alexeï Navalny.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la police fiscale italienne essaie de traquer le présumé « navire de Poutine »      Le yacht, construit en 2020 en Allemagne et actuellement dans le port de Marina di Carrara, a été relié au président russe par la fondation de l’opposant russe Alexeï Navalny.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le « Schéhérazade », dans le port italien de Marina di Carrara, le 14 mars 2022.  FEDERICO SCOPPA / AFP               Il est blanc comme les blocs de marbre qui sont extraits de la montagne à quelques kilomètres de là. Dans le port toscan de Marina di Carrara, l’immense yacht Schéhérazade est depuis plusieurs jours l’objet de toutes les attentions en Italie. Et pour cause : son propriétaire ne serait autre que Vladimir Poutine. Construit en Allemagne et mis à l’eau en 2020, le navire de luxe est tout en démesure : 140 mètres de longs, six ponts, deux pistes d’hélicoptère, une piscine dont le toit rétractable se transforme en piste de danse, un gymnase ou encore une salle de cinéma. L’intérieur n’est pas en reste, avec ses dorures jusqu’aux porte-rouleaux de papier toilette. Battant pavillon des îles Caïman, peu connues pour leur transparence fiscale, le Schéhérazade est estimé à au moins 700 millions de dollars (640 millions d’euros).          Si, pour l’heure, aucune preuve formelle ne relie directement le navire au président russe, un faisceau d’indices est pour le moins troublant. Début mars, une enquête du New York Times révélait qu’une partie de l’équipage avait rebaptisé le Schéhérazade le « navire de Poutine ». Un membre du personnel de bord, sous couvert d’anonymat, soulignait que l’équipage était entièrement russe « quand le boss était à bord », et redevenait international en son absence. Le Schéhérazade a par ailleurs effectué plusieurs allers-retours en mer Noire durant les étés 2020 et 2021, dans les environs de Sotchi, où Vladimir Poutine a passé de longues semaines durant la pandémie de Covid-19.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Navalny : l’opposant envoyé en prison pour neuf ans                 Le 22 mars, une vidéo diffusée par la fondation d’Alexeï Navalny a rendu encore plus crédible l’hypothèse permettant de relier le yacht à Vladimir Poutine. L’ONG de lutte contre la corruption s’est notamment procuré la liste des membres d’équipage du Schéhérazade : des Russes, dont au moins la moitié appartiennent au FSO, le service fédéral de protection, chargé en particulier d’assurer la sécurité rapprochée du président russe. Selon la fondation d’Alexeï Navalny, « le Schéhérazade est le plus grand bateau au monde dont le propriétaire n’est pas connu », mais, précise-t-elle, « si un bien appartient réellement à Poutine, l’important n’est pas de savoir à quel nom il est enregistré, mais qui le gère ».          Obscure société anonyme          D’après le site SuperYacht Fan, qui recense les navires de luxe, le Schéhérazade appartiendrait à l’oligarque Edouard Khoudaïnatov, ancien vice-président de la compagnie pétrolière Rosneft, un proche du Kremlin. Le navire est enregistré sous le nom d’une obscure société anonyme, Beilor Asset Ltd, domiciliée aux îles Marshall, autre paradis fiscal. Mais les doutes demeurent.        Il vous reste 53.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/guerre-en-ukraine-la-police-fiscale-italienne-essaie-de-traquer-le-presume-navire-de-poutine_6119261_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la police fiscale italienne essaie de traquer le pr\u00e9sum\u00e9 \u00ab\u00a0navire de Poutine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-26T10:26:41+01:00","datePublished":"2022-03-26T10:26:41+01:00","dateModified":"2022-03-26T16:28:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Italie"],"description":"Le yacht, construit en\u00a02020 en Allemagne et actuellement dans le port de Marina di Carrara, a \u00e9t\u00e9 reli\u00e9 au pr\u00e9sident russe par la fondation de l\u2019opposant russe Alexe\u00ef Navalny.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/490/0/3936/1968/1342/671/60/0/02e1d07_5813866-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-6">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Sans résultats sur ce front particulièrement symbolique, impossible pour Moscou de mettre fin à son opération militaire ou de clamer victoire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Le Donbass, objectif minimal de l’armée russe      Sans résultats sur ce front particulièrement symbolique, impossible pour Moscou de mettre fin à son opération militaire ou de clamer victoire.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des habitants ramassent du bois dans un quartier détruit de Marioupol, en Ukraine, le 25 mars 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS               « Les objectifs de la première étape de l’opération militaire spéciale en Ukraine sont remplis », a annoncé le commandement russe, vendredi 25 mars, expliquant qu’il allait désormais concentrer ses efforts sur « l’objectif principal : la libération du Donbass ». Adaptation à une situation militaire plus difficile qu’attendu ? Non, répond l’armée russe.          Sans offensive sur d’autres fronts plus éloignés, « les forces ukrainiennes n’auraient cessé de se reconstituer », a assuré l’adjoint au chef de l’état-major russe, Sergueï Roudskoï, lors d’un point de presse convoqué plus d’un mois après le début de cette « opération spéciale ». Les efforts ont donc d’abord porté, en premier lieu, sur « la dénazification et la démilitarisation » de l’Ukraine, objectifs qui seraient en passe d’être atteints.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le théâtre bombardé de Marioupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »                 Cette annonce de réorientation des forces russes est à prendre avec prudence, de même que le chiffre des pertes russes dévoilé au même moment – 1 351 morts et 3 825 blessés. Quelle que soit la réalité des intentions de Moscou, son armée ne devrait pas relâcher la pression sur les autres fronts, de Kiev au nord jusqu’à Mykolaïv au sud. « La prise des villes ukrainiennes encerclées n’était pas prévue », a ainsi assuré le général Roudskoï, mais elle reste « possible ».          Entériner une continuité territoriale          Qu’il s’agisse de l’objectif principal de l’opération dès ses débuts ou d’une adaptation des plans, la priorité donnée au Donbass est logique, tant en matière stratégique que de communication. La « libération » des régions de Donetsk et de Louhansk est même l’objectif minimal de l’offensive russe : sans résultats sur ce front particulièrement symbolique, impossible de mettre fin à l’opération ou de clamer une quelconque victoire.                          LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE               L’extrême violence des combats à Marioupol, deuxième ville de la région de Donetsk, accrédite ce constat. Les médias russes présentent la ville comme sur le point de tomber en totalité. Pour la première fois, des images aériennes des destructions ont été montrées à la télévision, ces derniers jours : « En se retirant, les nationalistes s’efforcent de ne pas laisser une seule brique debout », donne pour seule explication le commentaire. Les pertes civiles sont, elles, attribuées aux « nazis » du régiment Azov, qui auraient tiré dans le dos des civils cherchant à fuir.                           Lire aussi :  « Opération humanitaire » pour Marioupol, achats communs de produits énergétiques : les annonces de Macron à l’issue d’un sommet européen à Bruxelles                 La prise de Marioupol est d’autant plus vitale qu’elle permet d’entériner une continuité territoriale entre Moscou et la Crimée, annexée en 2014. Les généraux russes ne disent d’ailleurs rien des « plans » prévus pour cette portion méridionale conquise de l’Ukraine, où une administration provisoire se déploie.        Il vous reste 55.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/le-donbass-objectif-minimal-de-l-armee-russe_6119260_3210.html"},"headline":"Le Donbass, objectif minimal de l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-03-26T10:25:33+01:00","datePublished":"2022-03-26T10:25:33+01:00","dateModified":"2022-03-26T16:50:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Sans r\u00e9sultats sur ce front particuli\u00e8rement symbolique, impossible pour Moscou de mettre fin \u00e0 son op\u00e9ration militaire ou de clamer victoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/398/0/5090/2545/1342/671/60/0/d7b7002_1648286167420-2022-03-25t190630z-2114387951-rc2r9t9v23oq-rtrmadp-3-ukrainie-crisis-mariupol.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-7">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Quarante-neuf tonnes de matériel médical et de secours seront livrées lundi en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Roumanie             Guerre en Ukraine : un long convoi humanitaire français à la frontière roumaine      Quarante-neuf tonnes de matériel médical et de secours seront livrées lundi en Ukraine.          Par Mirel Bran(Bucarest, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h23, mis à jour à 14h19    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une réfugiée ukrainienne allaite son enfant dans une salle de bal convertie en refuge, à Suceava, en Roumanie, à 40 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, le 20 mars 2022.  CLODAGH KILCOYNE / REUTERS               Un convoi de cinquante véhicules s’étend sur 2 kilomètres et avance lentement sur les routes de la Roumanie. Il a quitté la France, le 22 mars, a traversé toute l’Europe, d’ouest en est, et est arrivé, samedi 26 mars, à Suceava, ville située au nord-est de la Roumanie, à 40 kilomètres de la frontière roumano-ukrainienne. Une frontière qui sépare les territoires de l’Union européenne (UE) et de l’OTAN de l’Ukraine, envahie par la Fédération de Russie, le 24 février. « C’est un convoi de solidarité humanitaire entre la France et l’Ukraine, affirme Xavier, le commandant de ce détachement qui compte 128 personnes. Il s’agit d’une initiative du ministère de l’intérieur français et du ministère de l’Europe et des affaires étrangères dans le cadre du mécanisme de protection civile de l’Union européenne. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il nous a demandé : “Maman, pourquoi ?” » : des réfugiées ukrainiennes racontent les angoisses de leurs enfants                 C’est à proximité de la frontière roumano-ukrainienne que le gouvernement de Bucarest a mis en place, le 9 mars, un centre international pour accueillir et distribuer l’aide humanitaire destinée aux voisins ukrainiens. « Ce centre est géré par les autorités de Bruxelles en vue de faciliter l’aide à l’Ukraine de manière cohérente, a déclaré le premier ministre roumain, Nicolae Ciuca, à l’occasion de son ouverture. Nous avons déjà reçu 5 700 offres d’aides sur la plate-forme “Ukraine, c’est mieux d’aider ensemble” de la part des institutions publiques et de la société civile. » Un appel qui a été entendu dans l’Hexagone, tant par les autorités nationales qu’au niveau départemental.          Les cinquante véhicules du convoi français ont transporté en Roumanie 49 tonnes de matériel, à savoir 344 mètres cubes d’outils médicaux et de secours. « Ce convoi est assez représentatif de la sécurité civile française, souligne Xavier, le commandant. Puisque nous avons cinquante sapeurs-sauveteurs de la sécurité civile, cinquante pompiers des services départementaux d’incendie et de secours, et une douzaine de personnes chargées de la logistique qui nous aident à convoyer ce matériel. » Ce don de la France sera remis aux Ukrainiens, lundi 28 mars, à Cernauti, ville située dans le sud du pays.          Aménagé en urgence          Un deuxième convoi composé de 21 ambulances toutes neuves s’est rendu, lui aussi, au centre de Suceava, en attendant le feu vert pour pénétrer en Ukraine, le terminus du voyage. Une opération rendue possible grâce aux dons du Fonds d’action extérieure des collectivités territoriales (Faceco), créé en 2013 et géré par le centre de crise et de soutien du ministère de l’Europe et des affaires étrangères. « Ces opérations s’inscrivent dans le cadre du mécanisme de protection civile de l’Union européenne, selon une source diplomatique française. C’est une manière de nous assurer que plusieurs pays européens ne répondront pas à la même demande. La coordination a lieu au niveau européen en temps réel au moyen de systèmes informatiques qui nous permettent d’ajuster cette aide. »        Il vous reste 40.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/un-long-convoi-humanitaire-francais-a-la-frontiere-roumaine_6119257_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un long convoi humanitaire fran\u00e7ais \u00e0 la fronti\u00e8re roumaine","dateCreated":"2022-03-26T10:23:47+01:00","datePublished":"2022-03-26T10:23:47+01:00","dateModified":"2022-03-26T14:19:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Roumanie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Roumanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Quarante-neuf tonnes de mat\u00e9riel m\u00e9dical et de secours seront livr\u00e9es lundi en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Bucarest, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/89d1501_pppck20-ukraine-crisis-border-romania-0320-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roumanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roumanie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-8">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’expert de l’industrie chinoise Jean-François Dufour rappelle, dans une tribune au « Monde », que la Chine a besoin de ses relais économiques en Europe et estime que l’unité européenne forme la seule limite efficace à l’alliance sino-russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Débats       Guerre en Ukraine             « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »      L’expert de l’industrie chinoise Jean-François Dufour rappelle, dans une tribune au « Monde », que la Chine a besoin de ses relais économiques en Europe et estime que l’unité européenne forme la seule limite efficace à l’alliance sino-russe.          Par Jean-François Dufour(Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse)         Publié aujourd’hui à 08h30, mis à jour à 08h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Tribune. Depuis le début de la guerre en Ukraine, Pékin affiche son soutien à Moscou. Pourtant, cette proximité dans le discours trouvera rapidement ses limites sur le terrain. A cause de la géopolitique des technologies, des priorités stratégiques de la Chine et de son rapport à l’Europe.          L’amitié « solide comme un roc » [selon le ministre chinois des affaires étrangères, Wang Yi, le 7 mars] entre la Chine et la Russie a été affirmée à plusieurs reprises par Pékin depuis le début de l’invasion de l’Ukraine. Une opposition idéologique commune à l’Occident semble assurer l’émergence d’un bloc hostile au modèle démocratique, qui annoncerait une reconfiguration de l’ordre mondial. Par-delà les discours, cette vision correspond effectivement aux projets de la Russie ; mais elle est très éloignée de ceux de la Chine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pékin et Moscou se rejoignent sur un ressentiment viscéral envers les Etats-Unis et l’“Occident” »                 La priorité stratégique de cette dernière, affirmée en 2015 dans le projet Made in China 2025 et inchangée depuis, consiste à devenir à l’horizon 2049 (centième anniversaire de la République populaire) la première puissance technologique mondiale, seul gage durable de puissance et de stabilité.          Lourd retard technologique          Or, si la Chine est engagée dans un immense effort de modernisation et enregistre des progrès incessants, elle a toujours besoin de coopérations étrangères pour rattraper un lourd retard de développement technologique imputable à son histoire récente (et notamment à la décennie perdue de la Révolution culturelle, au tournant des années 1970).          Il ne s’agit pas seulement pour les entreprises chinoises d’acheter les composants qui leur manquent encore pour finaliser de nombreux produits de technologie avancée. Mais de s’engager dans des projets avec des partenaires étrangers assortis d’acquisitions de savoir-faire, leur permettant de progresser vers l’objectif d’indépendance technologique nationale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine pèsera beaucoup plus lourdement sur la stratégie chinoise que ne l’aurait souhaité le régime de Pékin »                 Dans cette stratégie, les autorités chinoises se sont plus ou moins résignées à ne plus compter sur les Etats-Unis depuis le tournant de 2019 (et l’interdiction des ventes de tout produit utilisant des technologies américaines à Huawei, fleuron de l’industrie chinoise, suivi depuis par de nombreuses autres entreprises chinoises). Et la principale alternative pour les entreprises chinoises (les autres poids lourds technologiques que sont le Japon et la Corée du Sud étant très alignés sur Washington) se trouve dans les entreprises européennes.          Les derniers chiffres disponibles sur les investissements chinois à l’étranger – qui reflètent une partie de ces coopérations technologiques – le confirment : alors qu’en 2021, après l’effondrement lié à la crise due au covid, ils ont continué à décliner aux Etats-Unis (dépassant à peine 1 milliard de dollars), ils ont fortement rebondi en Europe, pour atteindre douze fois les montants enregistrés aux Etats-Unis sur l’année.        Il vous reste 52.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/26/les-principaux-relais-de-l-influence-chinoise-au-sein-de-l-union-europeenne-sont-des-pays-comme-la-pologne-en-premiere-ligne-de-la-guerre-en-ukraine_6119246_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les principaux relais de l\u2019influence chinoise au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne sont des pays comme la Pologne, en premi\u00e8re ligne\u00a0de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-26T08:30:05+01:00","datePublished":"2022-03-26T08:30:05+01:00","dateModified":"2022-03-26T08:30:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Chine","Union europ\u00e9enne","Ukraine","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019expert de l\u2019industrie chinoise Jean-Fran\u00e7ois Dufour rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la Chine a besoin de ses relais \u00e9conomiques en Europe et estime que l\u2019unit\u00e9 europ\u00e9enne forme la seule limite efficace \u00e0 l\u2019alliance sino-russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Fran\u00e7ois Dufour","description":"Directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de conseil DCA Chine-Analyse"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/612/0/5315/2657/1342/671/60/0/0d2ad0a_1648137677830-pns-6302631.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-9">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Joe Biden a proposé aux Vingt-Sept de leur fournir 10 % du gaz qu’ils achètent à la Russie et les Européens ont décidé de réaliser des achats en commun. Mais si la guerre en Ukraine a rapproché les positions au sein de l’UE, il reste des divergences.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Énergies fossiles             Les Etats-Unis veulent aider l’Europe à faire face à l’arme énergétique russe      Joe Biden a proposé aux Vingt-Sept de leur fournir 10 % du gaz qu’ils achètent à la Russie et les Européens ont décidé de réaliser des achats en commun. Mais si la guerre en Ukraine a rapproché les positions au sein de l’UE, il reste des divergences.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 04h33, mis à jour à 09h52    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président américain, Joe Biden, accueilli à Bruxelles par Charles Michel, le président du Conseil européen, le 24 mars 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Si certains en doutaient encore il y a quelques mois, la guerre en Ukraine n’a pu que les convaincre que la Russie était prête à utiliser l’arme énergétique contre ses voisins européens. Dans un environnement mondial de reprise économique où les prix du gaz s’envolaient avant même l’offensive du Kremlin, les Vingt-Sept ne veulent plus se contenter d’attendre le retour au calme des marchés, afin d’alléger la contrainte exercée par leur dépendance aux hydrocarbures russes. Vendredi 25 mars, les chefs d’Etat et de gouvernement européens, qui étaient réunis à Bruxelles, ont donc longuement échangé sur le chemin qui leur permettrait de se mettre à l’abri de Moscou et de la flambée des prix de l’énergie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                 La discussion n’est pas nouvelle, mais la guerre en Ukraine lui a donné une nouvelle urgence. Alors qu’à la fin de 2021, les positions des capitales européennes semblaient inconciliables, elles se sont depuis partiellement rapprochées. Les Vingt-Sept admettent désormais qu’il leur faut s’organiser pour ne plus dépendre de la Russie, d’où provient une grande part de leurs importations de gaz (40 %), de pétrole (25 %) et de charbon (46 %). Bien sûr, le chemin à parcourir est bien plus important pour l’Allemagne, très dépendante du gaz russe, que pour la France, alimentée par le nucléaire, ou que pour l’Espagne, qui a fortement développé les énergies renouvelables.          Mais à ce stade, les Européens n’ont pu se mettre d’accord sur une date à laquelle ils pourraient se passer des services de Gazprom, bien que la Commission propose d’y parvenir « bien avant 2030 ». A moins que la décision ne soit d’ici là tranchée de manière accélérée sous forme de sanctions à l’égard de Moscou, en cas de développements plus tragiques encore dans le conflit ukrainien, l’utilisation d’arme chimique, par exemple.          Constitution de réserves          Les pays baltes et la Pologne, qui insistent pour que les Européens décident d’un embargo contre l’énergie russe afin de priver Moscou d’une importante source de revenus, militent pour que les Vingt-Sept aillent le plus vite possible. Les Etats-Unis, qui ont pris, le 8 mars, une telle mesure contre la Russie, dont ils sont nettement moins dépendants que les Européens, pressent également leurs partenaires de s’émanciper.          Pour se protéger quelque peu, les Vingt-Sept ont convenu, vendredi, de remplir leurs réservoirs de gaz à au moins 80 % au 1er novembre (et à 90 % à compter de 2023) afin de se préparer à entrer dans l’hiver prochain. Ils se sont également entendus pour étudier la possibilité d’acheter ensemble du gaz, comme ils l’ont fait pour les vaccins contre le Covid-19.        Il vous reste 53.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/les-etats-unis-veulent-aider-l-europe-a-faire-face-a-l-arme-energetique-russe_6119225_3210.html"},"headline":"Les Etats-Unis veulent aider l\u2019Europe \u00e0 faire face \u00e0\u00a0l\u2019arme \u00e9nerg\u00e9tique russe","dateCreated":"2022-03-26T04:33:27+01:00","datePublished":"2022-03-26T04:33:27+01:00","dateModified":"2022-03-26T09:52:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Joe Biden a propos\u00e9 aux Vingt-Sept de leur fournir 10\u00a0% du gaz qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 la Russie et les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser des achats en commun. Mais si la guerre en Ukraine a rapproch\u00e9 les positions au sein de l\u2019UE, il reste des divergences.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/684d336_1648150810016-biden-conseil-europeen-20220324-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-10">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Cette région située dans l’est du pays est contrôlée en partie depuis 2014 par des séparatistes prorusses. Moscou a reconnu la mort de 1 351 de ses soldats depuis le début de l’offensive militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la Russie annonce vouloir concentrer ses forces sur la « libération du Donbass »      Cette région située dans l’est du pays est contrôlée en partie depuis 2014 par des séparatistes prorusses. Moscou a reconnu la mort de 1 351 de ses soldats depuis le début de l’offensive militaire.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 03h44, mis à jour à 09h55    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une grande bannière « Nous sommes un Donbass russe ! », sur un immeuble de la ville de Donetsk, le 23 février 2022.  STRINGER / AFP                 La portée et les raisons profondes de la déclaration sont encore difficiles à établir. La Russie a annoncé, vendredi 25 mars, vouloir désormais concentrer ses efforts sur la « libération » de l’est de l’Ukraine, trente jours après avoir lancé une invasion à grande échelle du pays.            « Les principaux objectifs de la première phase de l’opération ont été remplis. Les capacités de combat des forces ukrainiennes ont été réduites de manière importante, ce qui permet (…) de concentrer le gros des efforts sur l’objectif principal : la libération du Donbass », a déclaré l’adjoint au chef de l’état-major russe, Sergueï Roudskoï.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   L’annonce de ce recentrage des objectifs militaires de Moscou survient alors que les lignes de front n’ont quasiment plus bougé depuis des jours. Les principales avancées de la Russie ont eu lieu dans l’est et le sud de l’Ukraine, mais elle n’a pas, hormis Kherson, conquis de grandes villes.              Le Donbass ukrainien est contrôlé en partie depuis 2014 par des séparatistes prorusses. Juste avant l’offensive du 24 février, la Russie avait reconnu l’indépendance des républiques autoproclamées de Donetsk et de Louhansk, et a lancé son intervention militaire notamment dans le but officiel de les protéger d’un supposé « génocide » orchestré par le pouvoir ukrainien.            « Voir davantage de preuves sur le terrain »            Une source diplomatique à Moscou a estimé que cette annonce du ministère de la défense était une manière de sauver la face et qu’elle pourrait être le prélude à une réduction des opérations russes. « Leurs objectifs de guerre étaient bien plus larges que le Donbass, et laissent leurs forces divisées avec des attaques mal coordonnées sur de multiples fronts par des troupes mal préparées », a-t-elle dit. « Nous devons voir davantage de preuves sur le terrain », ajoute cette source.            Interrogé sur le sujet lors d’une conférence de presse à l’issue du Conseil européen de Bruxelles, Emmanuel Macron s’est montré prudent. Conclure que « c’est un début de repli ou une défaite, ce serait contre-productif (…), c’est trop tôt pour le dire », a avancé le président français. « Ceci indique très clairement en tout cas qu’une opération menée sur tous les flancs de manière simultanée s’est vue contrariée par la résistance héroïque du peuple ukrainien, c’est ce que nous voyons depuis plusieurs jours », a-t-il relevé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, les déplacés du Donbass face à la crainte d’une offensive                   Sergueï Roudskoï a, lui, expliqué que la Russie avait d’abord songé à limiter son opération à la région du Donbass mais avait finalement choisi de l’étendre à toute l’Ukraine afin d’en affaiblir les capacités militaires et d’empêcher Kiev d’envoyer des renforts vers l’est du pays.              A Washington, un haut responsable du Pentagone a estimé que cette nouvelle priorité affichée par Moscou pourrait être une manière de peser sur ses pourparlers avec Kiev et de couper du reste du pays les forces ukrainiennes concentrées sur le front du Donbass.            Dans la soirée, sans y faire référence, Volodymyr Zelensky a semblé répondre à l’annonce russe. « La souveraineté ukrainienne doit être garantie », a déclaré le président ukrainien dans son adresse vidéo quotidienne. « L’intégrité territoriale de l’Ukraine doit être garantie », dit-il, en évoquant notamment les pourparlers avec Moscou. Il y a quelques jours, il avait toutefois ouvert la porte à de possibles discussions sur la Crimée et le Donbass.            Négociations poussives            Car, parallèlement, les négociations semblent patiner. « Les positions convergent sur les points secondaires. Mais sur les principales [questions] politiques, nous faisons du surplace », a ainsi lâché Vladimir Medinski, le négociateur en chef russe. Les discussions sont « très difficiles », a renchéri le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, niant tout « consensus » pour le moment avec Moscou.              Par ailleurs, l’adjoint au chef de l’état-major russe a déclaré que « 1 351 militaires ont été tués et 3 825 blessés » dans les rangs russes. Le précédent bilan officiel de Moscou, donné le 2 mars, annonçait la mort de 498 soldats en Ukraine. Kiev, de son côté, fait état de pertes beaucoup plus lourdes de l’armée de Moscou. Dans son message vidéo de la soirée, vendredi, M. Zelensky a avancé le nombre de 16 000 morts, sans qu’il soit possible de vérifier les propos du président ukrainien.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le tueur se faisait passer pour un journaliste du « Monde »                   En outre, M. Roudskoï a qualifié de « grosse erreur » la livraison d’armes à Kiev par les pays occidentaux. « Cela prolonge le conflit, augmente le nombre de victimes et n’aura aucune influence sur l’issue de l’opération » a-t-il déclaré. Il a ajouté que la Russie « répondrait en conséquence » si l’OTAN mettait en place une zone d’exclusion aérienne au-dessus de l’Ukraine, ce que Kiev réclame depuis plusieurs semaines, en vain.            « L’armée russe va continuer de mener cette opération militaire spéciale jusqu’à ce que tous les objectifs soient atteints », a de son côté affirmé le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, en écho aux propos du vice-président du Conseil de sécurité russe, Dmitri Medvedev, qui, reprenant la rhétorique chère à Vladimir Poutine, avait souligné que l’opération militaire en cours devait « se poursuivre jusqu’à ce qu’elle atteigne son objectif de démilitariser et de dénazifier l’Ukraine ».                              Lire aussi   Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes                                    Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        Lire aussi :  Le direct du jour sur l’invasion russe en Ukraine et ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesPortrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?Le Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/guerre-en-ukraine-la-russie-annonce-vouloir-concentrer-ses-forces-sur-la-liberation-du-donbass_6119223_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie annonce vouloir concentrer ses forces sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-26T03:44:04+01:00","datePublished":"2022-03-26T03:44:04+01:00","dateModified":"2022-03-26T09:55:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cette r\u00e9gion situ\u00e9e dans l\u2019est du pays est contr\u00f4l\u00e9e en partie depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses. Moscou a reconnu la mort de 1\u00a0351 de ses soldats depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive militaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/37942d1_1648260950387-000-323r4kh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/26/19-11">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le président américain s’est rendu, vendredi, à seulement 80 kilomètres de la frontière ukrainienne. Un geste de solidarité envers Varsovie, particulièrement touché par l’invasion russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Pologne, Joe Biden salue un pays aux avant-postes du soutien à l’Ukraine      Le président américain s’est rendu, vendredi, à seulement 80 kilomètres de la frontière ukrainienne. Un geste de solidarité envers Varsovie, particulièrement touché par l’invasion russe.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 02h16, mis à jour à 09h52    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président américain, Joe Biden, arrive à l’aéroport de Varsovie, le 25 mars 2022.  EVAN VUCCI/ AP               Joe Biden a pris son temps. Décontracté, appréciant le moment passé en compagnie des soldats de la 82e division aéroportée américaine, le locataire de la Maison Blanche a serré les mains, posé pour des selfies et partagé un morceau de pizza à table. En ce vendredi 25 mars, Joe Biden se trouvait à Rzeszow, à 80 kilomètres à peine de la frontière ukrainienne, au cours de la première journée de sa visite officielle en Pologne, après le sommet extraordinaire de l’OTAN tenu la veille à Bruxelles. Les soldats de la 82e division aéroportée symbolisent la présence militaire renforcée des Etats-Unis sur le flanc oriental de l’Europe.          Cette familiarité avec les troupes, les mots chaleureux prononcés à leur égard apparaissaient évidemment en contraste avec la distance maintenue par Vladimir Poutine vis-à-vis de ses propres soldats, morts ou blessés par milliers dans une guerre qu’il refuse toujours de nommer et ne peut justifier. Le président russe, « criminel de guerre », a répété Joe Biden, au côté cette fois de son homologue polonais, Andrzej Duda.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : contre-attaques ukrainiennes autour de Kiev, situation dramatique à Marioupol                 La vice-présidente, Kamala Harris, le secrétaire d’Etat, Antony Blinken, le secrétaire à la défense, Lloyd Austin : depuis un mois, les officiels américains ont défilé à Varsovie avec une fréquence inédite, donnant la mesure de l’importance accordée à la Pologne. Elle est due à son exposition sécuritaire, tout d’abord, sur le flanc oriental de l’OTAN. Le 22 mars, le conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan, a souligné que ce pays « doit non seulement composer avec la guerre en Ukraine mais aussi avec le déploiement militaire russe en Biélorussie, qui a fondamentalement changé l’équation sécuritaire sur place ».          La Pologne est aussi devenue la plate-forme humanitaire privilégiée pour accueillir les réfugiés ukrainiens. Ils sont déjà 2,2 millions à être entrés dans le pays, la plupart étant destinés à y rester. « Nous ne les appelons pas “réfugiés”, a précisé Andrzej Duda devant Joe Biden. Ce sont nos invités, nos frères, nos voisins d’Ukraine. »          Varsovie accaparé par les enjeux de sécurité nationale          La Pologne est bouleversée, dans tous les sens du terme, par la guerre. Une compassion et un élan de solidarité prodigieux traversent la société vis-à-vis des Ukrainiens, révélant des formes de mobilisation insoupçonnées. Sur un plan politique, le pays a dépassé – temporairement – l’affrontement intérieur, qui le déchirait depuis plusieurs années, autour des questions d’Etat de droit et de libertés individuelles. D’autant que l’Union européenne, elle aussi, a revu ses priorités et mis entre parenthèses ses velléités de punition de la droite nationaliste polonaise. Aujourd’hui, Varsovie est accaparé par les enjeux de sécurité nationale.        Il vous reste 63.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/en-pologne-joe-biden-salue-un-pays-aux-avant-postes-du-soutien-a-l-ukraine_6119220_3210.html"},"headline":"En Pologne, Joe Biden salue un pays aux avant-postes du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-03-26T02:16:06+01:00","datePublished":"2022-03-26T02:16:06+01:00","dateModified":"2022-03-26T09:52:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","Ukraine","International","Europe","Joe Biden","OTAN","\u00c9tats-Unis","Pologne","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est rendu, vendredi, \u00e0 seulement 80\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Un geste de solidarit\u00e9 envers Varsovie, particuli\u00e8rement touch\u00e9 par l\u2019invasion russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/401/0/4818/2409/1342/671/60/0/820bc2d_64f2cd526e8542e6b734083ded77326a-56d43080592e429eaafa993a9bd188f3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-12">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La mairie de la ville, assiégée et isolée, a évoqué pour la première fois un bilan de 300 morts après le bombardement, le 16 mars, du bâtiment où s’étaient réfugiées des centaines d’Ukrainiens. Une survivante s’est confiée à un média indépendant ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : dans le théâtre bombardé de Marioupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »      La mairie de la ville, assiégée et isolée, a évoqué pour la première fois un bilan de 300 morts après le bombardement, le 16 mars, du bâtiment où s’étaient réfugiées des centaines d’Ukrainiens. Une survivante s’est confiée à un média indépendant ukrainien.          Par Emmanuel Grynszpan et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 02h15, mis à jour à 09h29    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Image satellite montrant les conséquences de la frappe aérienne sur le théâtre de Marioupol, en Ukraine, le 19 mars 2022.  MAXAR TECHNOLOGIES VIA AP               Des centaines de personnes étaient réfugiées dans le théâtre de Marioupol, dans le sud de l’Ukraine, quand une frappe russe a détruit le bâtiment, le 16 mars. Le maire de la ville, assiégée et isolée, avait alors dénoncé une « effroyable tragédie ». Puis l’espoir était revenu en apprenant que beaucoup sortaient vivants des décombres.          Après neuf jours d’incertitude et d’angoisse, la municipalité de Marioupol a évoqué, pour la première fois vendredi 25 mars, un sombre bilan venu doucher cet optimisme. « Des témoins ont des informations selon lesquelles environ 300 personnes sont mortes (…). Jusqu’au bout, on ne veut pas croire à cette horreur. Jusqu’au bout, on veut croire que tout le monde est sauf. Mais les témoignages de ceux qui se trouvaient à l’intérieur du bâtiment au moment de cet acte terroriste disent le contraire », écrit la mairie sur son compte Telegram. Si ce bilan est confirmé, ce serait le pire massacre de civils depuis le début de l’offensive russe, le 24 février.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : contre-attaques ukrainiennes autour de Kiev, situation dramatique à Marioupol                 Les sources permettant de documenter cette tragédie restent très rares. Une vidéo tournée juste après le bombardement montre des survivants descendant des étages supérieurs par l’escalier principal. Ils sont couverts de poussière et toussent. Le Monde a aussi interrogé plusieurs habitants de Marioupol, qui attestent que les images ont bien été tournées dans le théâtre dramatique.          La personne qui filme la scène explique que la « roquette est tombée en plein centre du théâtre » et que « les gens tentent de fuir ». Dans une seconde vidéo, la même voix masculine explique : « Nous étions au premier étage et nous n’avons pas souffert, mais sous ces décombres se trouvent certainement de nombreuses personnes (…). Ces gens étaient là pour se protéger des bombardements et il y avait une distribution d’eau. »          Sur les images, on voit un amas de décombres au centre de ce qui reste du théâtre, éclairé par le soleil matinal. Les deux vidéos ont été publiées vendredi 25 mars par la chaîne Telegram ukrainienne « Truha ».          L’un des rares abris anti-bombardement de la ville          La veille, la rédactrice en chef du site indépendant 0629.com.ua, Anna Romanenko, a publié le récit d’une survivante de ce bombardement, qui a pu sortir de Marioupol le 17 mars. Nadia – on ne connaît que son prénom – était réfugiée dans le théâtre depuis le 8 mars, après que son immeuble, situé dans le quartier est de la ville, a été frappé par des projectiles. Elle s’y était rendue avec quatre membres de sa famille, pour se protéger des bombardements. Le sous-sol du théâtre offrait l’un des rares véritables abris anti-bombardement.        Il vous reste 68.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/26/guerre-en-ukraine-dans-le-theatre-bombarde-de-marioupol-ce-que-nous-avons-vu-autour-de-nous-c-etait-du-sang-et-le-chaos_6119219_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dans le th\u00e9\u00e2tre bombard\u00e9 de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu autour de nous, c\u2019\u00e9tait du sang et le chaos\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-26T02:15:17+01:00","datePublished":"2022-03-26T02:15:17+01:00","dateModified":"2022-03-26T09:29:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La mairie de la ville, assi\u00e9g\u00e9e et isol\u00e9e, a \u00e9voqu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois un bilan de 300\u00a0morts apr\u00e8s le bombardement, le 16\u00a0mars, du b\u00e2timent o\u00f9 s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es des centaines d\u2019Ukrainiens. Une survivante s\u2019est confi\u00e9e \u00e0 un m\u00e9dia ind\u00e9pendant ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/676/0/8109/4054/1342/671/60/0/f87f78b_1648277000872-190254.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-13">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le président français, qui doit s’entretenir avec Vladimir Poutine « d’ici quarante-huit à soixante-douze heures », a également annoncé que la Commission européenne pourra faire des achats communs d’énergie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                    Le point sur la situation à 20 heures         L’armée russe dit qu’elle va désormais se concentrer sur l’est de l’Ukraine         Le point sur la situation à la mi-journée         Les Etats-Unis et l’UE annoncent un partenariat pour réduire la dépendance européenne au gaz russe                    Le contexte             Plus d’un mois après le début de l’offensive russe en Ukraine, Marioupol est toujours assiégée par l’armée de Vladimir Poutine. La mairie demande de l’aide alors que des habitants « commencent à mourir de faim ». Ils seraient, selon Volodymyr Zelensky, près de 100 000 à être coincés dans la ville. Ramzan Kadyrov, le dirigeant de la république russe de Tchétchénie, a assuré jeudi que ses forces avaient pris la mairie, avant de revenir sur ses propos et d’admettre qu’il s’agissait seulement d’un bâtiment administratif en périphérie de la ville.L’offensive se poursuit ailleurs dans le pays, après des frappes meurtrières jeudi à Kharkiv, deuxième ville du pays, et à Louhansk, et des accusations de la part des Ukrainiens d’utilisation de bombes au phosphore à Roubijne par les Russes.A Kiev, des dizaines de personnes ont fui jeudi les combats dans une zone que l’Ukraine affirme avoir reprise à la Russie. Les forces ukrainiennes mènent « des contre-attaques efficaces et limitées pour soulager la pression sur Kiev », quoique de moindre ampleur que ce qu’affirment des responsables ukrainiens, selon l’Institute for the Study of War dans son dernier rapport quotidien, jeudi.Le président américain, Joe Biden, se rend vendredi en Pologne, dans une ville proche de la frontière ukrainienne. Cette visite a lieu à la suite d’un marathon diplomatique hors du commun à Bruxelles, où M. Biden a participé à de nombreux sommets – de l’OTAN, du G7, de l’Union européenne – pour vanter l’unité occidentale dans sa réponse à la Russie.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté l’OTAN à fournir à son pays « une aide militaire sans restriction ». L’Alliance atlantique a annoncé qu’elle allait fournir à l’Ukraine des équipements de protection contre les menaces chimiques, biologiques et nucléaires et va également protéger ses forces déployées sur le flanc oriental de l’Europe contre ces menaces.Plus de 3,5 millions de personnes ont fui l’Ukraine depuis le début de la guerre, selon le décompte de l’Organisation des Nations unies publié mardi.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Récit. A Bruxelles, les Occidentaux unis mais démunis face à la guerre en Ukraine         Reportage. Sur la côte de la mer Noire : « On aime notre liberté, on se battra pour elle »         Tchat. « Il ne fait aucun doute que les civils sont ciblés par les frappes russes » pour Emmanuel Grynszpan, de retour d’Ukraine         Reportage. « Pour tout dire, j’aimerais juste partir loin, loin d’ici » : à Lviv, un orphelinat dans la guerre         Décryptages. Que sont les bombes au phosphore blanc, ces armes que les Russes sont accusés d’avoir utilisées ?         Lettre de… En Chine, les partisans de l’Ukraine ne s’en laissent pas conter         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.                          Le point sur la situation à 20 heures         L’armée russe dit qu’elle va désormais se concentrer sur l’est de l’Ukraine         Le point sur la situation à la mi-journée         Les Etats-Unis et l’UE annoncent un partenariat pour réduire la dépendance européenne au gaz russe                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-26T02:24:11+00:00","coverageEndTime":"2022-03-26T14:24:11+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui doit s\u2019entretenir avec Vladimir Poutine \u00ab\u00a0d\u2019ici quarante-huit \u00e0 soixante-douze heures\u00a0\u00bb, a \u00e9galement annonc\u00e9 que la Commission europ\u00e9enne pourra faire des achats communs d\u2019\u00e9nergie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la France veut coordonner une « opération humanitaire » à Marioupol avec la Turquie et la Grèce, Zelenski annonce la construction de logements pour les déplacés","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui doit s\u2019entretenir avec Vladimir Poutine \u00ab\u00a0d\u2019ici quarante-huit \u00e0 soixante-douze heures\u00a0\u00bb, a \u00e9galement annonc\u00e9 que la Commission europ\u00e9enne pourra faire des achats communs d\u2019\u00e9nergie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/0/0/5229/3486/1342/894/3/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-03-26T02:24:11+00:00"
,"endDate":"2022-03-26T14:24:11+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-03-26T05:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-26T03:37:11+00:00","articleBody":"     C\u2019est l\u2019une des informations les plus importantes du jour. La Russie a\u00a0annonc\u00e9 vouloir d\u00e9sormais concentrer ses efforts sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de l\u2019est de l\u2019Ukraine, trente jours apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 son attaque militaire sur le pays.          La r\u00e9gion du Donbass est contr\u00f4l\u00e9e en partie depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie annonce vouloir concentrer ses forces sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Pourquoi la Russie annonce-t-elle vouloir concentrer ses forces sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-03-26T03:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-26T02:49:55+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019Unicef, ce premier mois de guerre en Ukraine a provoqu\u00e9 le d\u00e9placement de 4,3\u00a0millions d\u2019enfants, soit plus de la moiti\u00e9 de la population enfantine estim\u00e9e \u00e0 7,5\u00a0millions du pays.          Parmi ces enfants, 1,8\u00a0million ont rejoint des pays voisins en tant que r\u00e9fugi\u00e9s, et 2,5\u00a0millions sont d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des fronti\u00e8res ukrainiennes.          \u00ab\u00a0La guerre a provoqu\u00e9 l\u2019un des d\u00e9placements d\u2019enfants \u00e0 grande \u00e9chelle les plus rapides depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Unicef, Catherine Russell.           Il s\u2019agit d\u2019une p\u00e9riode sombre qui pourrait avoir des cons\u00e9quences durables pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. La s\u00e9curit\u00e9, le bien-\u00eatre et l\u2019acc\u00e8s des enfants aux services essentiels sont tous menac\u00e9s par la violence incessante.           Selon le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme, 78 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 105 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces chiffres ne repr\u00e9sentent que les rapports que l\u2019ONU a pu confirmer, et le v\u00e9ritable bilan est probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de la moiti\u00e9 des enfants d\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s","dateModified":"2022-03-26T05:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-26T00:58:14+00:00","articleBody":"     La cheffe de la mission de surveillance du Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU en Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 que les observateurs onusiens recevaient de plus en plus d\u2019informations sur la pr\u00e9sence de fosses communes dans la ville ukrainienne de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes.          L\u2019une de ces fosses communes contiendrait environ 200 corps, a pr\u00e9cis\u00e9 Matilda Bogner pendant une visioconf\u00e9rence. Une partie des informations recueillies par les Nations unies provient de l\u2019analyse d\u2019images satellites, a-t-elle dit.          Selon la responsable des Nations unies, plus d\u2019un millier de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe il y a un mois, et la mission de surveillance qu\u2019elle dirige s\u2019emploie \u00e0 documenter des attaques indiscrimin\u00e9es men\u00e9e par les deux camps.          Les observateurs onusiens ont notamment recueilli des informations sur des civils tu\u00e9s par les forces russes alors qu\u2019ils tentaient de fuir Marioupol en voiture, ainsi que sur la disparition forc\u00e9e de responsables ukrainiens qui seraient pris en otage, a dit Matilda Bogner. Le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme enqu\u00eate \u00e9galement sur des all\u00e9gations de transfert forc\u00e9 de population civile de Marioupol vers la Russie, a-t-elle ajout\u00e9.          Marioupol \u00e9tant totalement encercl\u00e9e et pilonn\u00e9e par les forces russes, il est difficile de savoir de mani\u00e8re ind\u00e9pendante ce qui s\u2019y passe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nL\u2019ONU dit recevoir des informations sur des fosses communes \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-26T00:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-26T00:51:16+00:00","articleBody":"    Bonjour le live du Monde ! Quel super boulot vous faites ! Je viens de voir une info (communiqu\u00e9 d'Anton Gerashenko du minist\u00e8re des affaires int\u00e9rieures d'Ukraine) selon laquelle Sergei Shoigu aurait eu une attaque cardiaque. Cette info est-elle confirm\u00e9e ?    Yodarkvador        Bonsoir et merci pour votre travail. Etes vous en mesure de confirmer la \"crise cardiaque\" de Sergei Shoigu?    doslo         Bonsoir,          Le vice-ministre ukrainien de l\u2019int\u00e9rieur, Anton Gerashchenko, a en effet annonc\u00e9 ce soir sur Facebook que Sergei Shoigu, le ministre russe de la d\u00e9fense, \u00e9tait absent des \u00e9v\u00e9nements publics depuis la mi-mars en raison d\u2019une crise cardiaque. Nous ne sommes pas en mesure de confirmer cette information, ni d\u2019autres m\u00e9dias internationaux pour l\u2019instant.          The Guardian note n\u00e9anmoins que Agentstvo, un site d\u2019information russe ind\u00e9pendant, a cit\u00e9 une source affirmant que M. Shoigu avait des probl\u00e8mes cardiaques.          Le myst\u00e8re entoure la \u00ab\u00a0disparition\u00a0\u00bb du ministre qui n\u2019avait plus \u00e9t\u00e9 vu en public depuis douze jours jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019on l\u2019aper\u00e7oive quelques secondes \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe jeudi, pendant une intervention de Vladimir Poutine. Avant cela, des rumeurs circulaient sur une \u00e9ventuelle sanction envers M. Sho\u00efgu apr\u00e8s l\u2019invasion plus difficile que pr\u00e9vu de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Le ministre de la d\u00e9fense a beaucoup \u00e0 faire en ce moment, comme vous pouvez le comprendre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il a ni\u00e9 que M. Shoigu \u00e9tait malade. \u00ab\u00a0Une op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale est en cours. Ce n\u2019est pas exactement le bon moment pour les activit\u00e9s m\u00e9diatiques.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-26T05:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T22:29:32+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a pr\u00e9cis\u00e9 dans sa vid\u00e9o du soir que les administrations r\u00e9gionales du pays avaient pour mission imm\u00e9diate d\u2019allouer des terrains pour construire des logements temporaires pour les personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du territoire en raison de la guerre.          \u00ab\u00a0Une fois la paix \u00e9tablie, nous commencerons la reconstruction imm\u00e9diate et \u00e0 grande \u00e9chelle de notre \u00c9tat. Mais maintenant, les gens ont besoin d\u2019un logement temporaire. Leur maison\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant\u00a0:           Il vaut mieux avoir une maison en Ukraine qu\u2019ailleurs \u00e0 l\u2019\u00e9tranger       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va construire des logements temporaires pour les d\u00e9plac\u00e9s","dateModified":"2022-03-25T22:33:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T22:18:03+00:00","articleBody":"    Bonsoir\r\nJ'ai lu qu'il y avait du mouvement du c\u00f4t\u00e9 de Kherson. L'arm\u00e9e ukrainienne tenterait une contre attaque. Vous avez des infos la-dessus ?\r\nMerci    Karo        Bonjour L.A (si je ne m'abuse) ! La ville de Kherson a-t-elle \u00e9t\u00e9 reprise par l'arm\u00e9e ukrainienne ?    Contre-offensive         Bonsoir,          de ce que l\u2019on sait, une contre-offensive ukrainienne a effectivement lieu \u00e0 Kherson, le seul centre urbain majeur conquis enti\u00e8rement par les forces russes.          A Washington, un haut responsable du Pentagone a dit, sous couvert d\u2019anonymat, qu\u2019il \u00e9tait difficile de savoir qui contr\u00f4lait r\u00e9ellement la ville du sud du pays \u00e0 pr\u00e9sent mais, selon lui, \u00ab\u00a0le fait est qu\u2019elle n\u2019est plus aussi solidement sous contr\u00f4le russe qu\u2019auparavant\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T22:18:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T22:04:57+00:00","articleBody":"    Bonsoir, pouvez-vous nous donner une id\u00e9e du contenu du message de WZ post\u00e9 ce soir ? fait-il allusion aux objectifs exprim\u00e9es par la Russie ce soir ?\r\nMerci    TradusctionInstantan\u00e9e        Bonjour,\r\nMerci de votre immense travail !\r\nQuel est l'essentiel du contenu du message du pr\u00e9sident Zelensky aujourd'hui ?\r\nMerci    Elisabeth        En fran\u00e7ais,quelle est le contenu de ce message?    Marc         Bonsoir,          une grande partie du message vid\u00e9o de la soir\u00e9e de Volodymyr Zelensky rend hommage au Service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien. Le pr\u00e9sident pr\u00e9cise que 77 de ses membres ont re\u00e7u ce dernier mois une d\u00e9coration, dont deux \u00e0 titre posthume.          M.\u00a0Zelensky rend \u00e9galement hommage aux forces arm\u00e9es qui luttent contre l\u2019invasion russe. Il indique que les pertes militaires russes se chiffrent \u00e0 plus de 16\u00a0000 hommes (sans que l\u2019on puisse v\u00e9rifier ce nombre).          Il pr\u00e9cise \u00e9galement que 37\u00a0606 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es dans la semaine gr\u00e2ce \u00e0 18 couloirs humanitaires, dont 26\u00a0477 habitants de Marioupol vers Zaporijia. Mais le pr\u00e9sident ukrainien rappelle la situation dramatique \u00e0 Marioupol, en confiant que les forces russes n\u2019autorisent pas l\u2019aide humanitaire \u00e0 arriver en ville.          M.\u00a0Zelensky \u00e9voque ses diff\u00e9rentes interventions cette semaine devant de nombreux parlements nationaux (dont fran\u00e7ais) et dirigeants du monde (OTAN, G7, UE). Il se satisfait de pouvoir communiquer sur la situation en Ukraine.           Vous savez parfaitement quel puissant syst\u00e8me de propagande d\u2019\u00c9tat la Russie a construit. Ils ont d\u00e9pens\u00e9 et d\u00e9pensent des dizaines de milliards de dollars pour cela. Probablement, personne au monde n\u2019a jamais d\u00e9pens\u00e9 autant d\u2019argent en mensonges. Mais ils n\u2019ont pas tenu compte d\u2019une chose. L\u00e0 o\u00f9 le chemin du mensonge doit \u00eatre pav\u00e9 d\u2019argent sans garantie de r\u00e9sultat, le chemin de la v\u00e9rit\u00e9 est difficile, mais le chemin de la v\u00e9rit\u00e9 se pave de lui-m\u00eame. L\u2019essentiel est d\u2019\u00eatre honn\u00eate.           Voici la traduction en anglais de cette adresse vid\u00e9o pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T22:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T21:29:31+00:00","articleBody":"    Bonsoir le Pr\u00e9sident ukrainien \u00e9tait-il silencieux aujourd'hui ?    Gulo         Bonsoir Gulo,Son message du soir a \u00e9t\u00e9 post\u00e9 il y a peu.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T21:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T21:26:04+00:00","articleBody":"    G\u00e9n\u00e9ral Yakov Vladimirovich Rezantsev  - 49e arm\u00e9e est mort ? Vous confirmez ?    H         Bonsoir H,          En effet, Kiev a affirm\u00e9 avoir \u00e0 nouveau tu\u00e9 dans des combats un g\u00e9n\u00e9ral russe, dans le sud de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nos troupes (\u2026) ont tu\u00e9 le commandant de la 49e arm\u00e9e du district sud de la Russie, le g\u00e9n\u00e9ral Iakov Rezantsev, dans un bombardement de l\u2019a\u00e9rodrome de Tchornoba\u00efvka\u00a0\u00bb, situ\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych dans un message vid\u00e9o.          La Russie n\u2019a confirm\u00e9 \u00e0 ce jour que la mort en Ukraine du g\u00e9n\u00e9ral Andre\u00ef Soukhovetski, commandant adjoint de la 41e\u00a0arm\u00e9e apr\u00e8s avoir servi en Syrie en\u00a02018-2019.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T21:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T21:13:04+00:00","articleBody":"    A-t-on une id\u00e9e des forces de l'otan mass\u00e9es aux portour des frontieres occidentales de l'ukraine ?     DJO         Bonsoir DJO,          L\u2019OTAN a publi\u00e9 ce tweet et il y a ce lien zoomable.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T21:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T20:57:41+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes annoncent que plus de 7\u00a0300\u00a0personnes ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es des villes ukrainiennes via des couloirs humanitaires, vendredi, soit plus du double des 3\u00a0343\u00a0\u00e9vacu\u00e9es la veille. Dans un message publi\u00e9 sur Internet, Iryna Verechtchouk, vice-premi\u00e8re ministre, a d\u00e9clar\u00e9 que 2\u00a0800\u00a0personnes avaient quitt\u00e9 la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, en utilisant des v\u00e9hicules particuliers. De l\u2019essence et 80\u00a0tonnes de produits, m\u00e9dicaments et articles essentiels ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 Berdiansk.                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles \u00e9vacuations de civils ukrainiens par des couloirs humanitaires","dateModified":"2022-03-25T21:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T20:46:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre live. Avez-vous eu connaissance d\u2019une op\u00e9ration Walkyrie en Russie ? Merci    #jeRetenteMaQuestionDemain         Bonsoir #JeRetenteMaQuestionDemain,          Non \u00e9videmment. Le quotidien italien La Stampa a publi\u00e9 un \u00e9ditorial examinant l\u2019hypoth\u00e8se de l\u2019\u00e9limination du pr\u00e9sident russe, intitul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Et si l\u2019assassinat de Poutine \u00e9tait l\u2019unique voie de sortie\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine\u00a0? Dans cet article publi\u00e9 le 22\u00a0mars, le journaliste et reporter de guerre Domenico Quirico \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019intervention militaire \u00e9tant exclue, la solution diplomatique inop\u00e9rante, il ne reste plus qu\u2019\u00e0 th\u00e9oriser l\u2019assassinat du Tsar de la main d\u2019un proche.\u00a0\u00bb L\u2019ambassadeur de Russie en Italie, Sergue\u00ef Razov, a d\u00e9pos\u00e9 plainte vendredi matin aupr\u00e8s du parquet de Rome pour instigation au crime.          En attendant, le Wall Street Journal rappelait la mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart d\u2019un responsable du FSB qui aurait sous-estim\u00e9 la r\u00e9sistance ukrainienne. De son c\u00f4t\u00e9, le Times et Christo Grozev du site de journalisme d\u2019investigation Bellingcat \u00e9voquent la mise aux arr\u00eats de Roman Gavrilov, directeur adjoint de la garde nationale de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (la Rosgvardia).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T20:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T20:39:33+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nDes manifestations contre l'agression russe en Ukraine, souhait\u00e9es par V. Zelinsky, sont-elles  pr\u00e9vues ce week-end \u00e0 Paris et ailleurs en France ?    Ilvafairrbo         Bonsoir  Ilvafairrbo,          Oui, elles sont pr\u00e9vues dimanche \u00e0 Paris ou Toulouse. Tout d\u00e9pend de votre lieu de r\u00e9sidence.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T20:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T20:32:27+00:00","articleBody":"    L'arm\u00e9e Ukrainienne aurait mis la main sur un syst\u00e8me de brouillage de pointe russe : https:\/\/www.futura-sciences.com\/tech\/actualites\/guerre-futur-ukraine-empare-krasukha-4-dernier-bijou-technologique-russie-97586\/\r\nEst-ce que cette information est confirm\u00e9e ?     Pititux         Bonsoir Pititux,          En effet, ce camion et son contenu semblent avoir chang\u00e9 de main.                    Selon le site Army Recognition, le 1RL257 ou \u00ab\u00a0Krasukha-4\u00a0\u00bb est un syst\u00e8me mobile de guerre \u00e9lectronique de fabrication russe con\u00e7u et fabriqu\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Bryansk Electromechanical Plant (KRET). Le Krasukha-4 est destin\u00e9 \u00e0 neutraliser les satellites espions en orbite terrestre basse (LEO), les radars terrestres et les radars a\u00e9roport\u00e9s (Awacs) \u00e0 des distances comprises entre\u00a0150 et\u00a0300 kilom\u00e8tres. Le syst\u00e8me est \u00e9galement capable de causer des dommages aux syst\u00e8mes de guerre \u00e9lectroniques et aux communications adverses. Il sert aussi \u00e0\u00a0lutter contre les drones.          L\u2019arm\u00e9e russe a commenc\u00e9 \u00e0 recevoir le premier exemplaire en novembre\u00a02013.          L\u2019arm\u00e9e russe a perdu d\u2019autres mat\u00e9riels de ce type.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T20:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T19:55:38+00:00","articleBody":"     Oleksandr Kniga, figure locale et membre du conseil r\u00e9gional de Kherson, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 mercredi matin par les Russes dans cette r\u00e9gion occup\u00e9e. Rel\u00e2ch\u00e9, il relate au Monde ces \u00ab\u00a0heures de stress\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ils m\u2019ont demand\u00e9\u00a0: \u201cPourquoi vous nous d\u00e9testez\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb Le directeur du th\u00e9\u00e2tre de Kherson raconte son enl\u00e8vement                                                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils m\u2019ont demand\u00e9\u00a0: \u201cPourquoi vous nous d\u00e9testez\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb  Le directeur du th\u00e9\u00e2tre de Khers...","dateModified":"2022-03-25T20:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T19:48:10+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9, vendredi soir, une loi r\u00e9primant de peines de prison pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze ans les \u00ab\u00a0informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019action de la Russie \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, arme r\u00e9pressive suppl\u00e9mentaire pour contr\u00f4ler l\u2019information sur son offensive en Ukraine. Ce texte, dont la signature pr\u00e9sidentielle marque l\u2019entr\u00e9e en vigueur, punit la \u00ab\u00a0diffusion publique d\u2019informations sciemment fausses sous couvert d\u2019informations fiables\u00a0\u00bb \u00e0 propos des \u00ab\u00a0activit\u00e9s des organes de l\u2019Etat russe en dehors du territoire russe\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine signe une loi r\u00e9primant les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb sur l\u2019action de Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-03-25T20:01:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T19:17:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a annonc\u00e9 le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire exceptionnelle\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e du sud-est de l\u2019Ukraine. Cette op\u00e9ration se fera \u00ab\u00a0en lien avec la Turquie et la Gr\u00e8ce, pour \u00e9vacuer toutes celles et ceux qui souhaitent quitter Marioupol. Nous organiserons les choses dans les meilleures conditions possible\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Macron, qui a soulign\u00e9 qu\u2019il s\u2019entretiendrait sur cette question avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, dans quarante-huit \u00e0 soixante-douze heures.              Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s\u2019exprimait lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en. GEERT VANDEN WIJNGAERT \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/a4400ef_6af2dad0dd4444f488edce1baa88c9d3-6af2dad0dd4444f488edce1baa88c9d3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron annonce le lancement d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire exceptionnelle\u00a0\u00bb avec la Turqui...","dateModified":"2022-03-25T19:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T19:15:51+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur l\u2019annonce faite par l\u2019\u00e9tat-major russe de se concentrer sur \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Emmanuel Macron a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que l\u2019\u00ab\u00a0objectif\u00a0\u00bb et l\u2019\u00ab\u00a0obsession\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00ab\u00a0c\u2019est le cessez-le-feu sur la totalit\u00e9 du territoire\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Notre objectif et notre obsession, c\u2019est le cessez-le-feu sur la totalit\u00e9 du territoire\u00a0\u00bb, avanc...","dateModified":"2022-03-25T19:29:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T19:14:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, le Pentagone annoncerait la perte du contr\u00f4le de Kherson par les Russes ? Y-a-t-il des journalistes sur place ?    Chicho Jojo         Bonjour Chicho Jojo,          En effet, les responsables am\u00e9ricains de la d\u00e9fense rapportent que les forces russes ont commenc\u00e9 \u00e0 perdre le contr\u00f4le de la ville de Kherson, apr\u00e8s le d\u00e9but des offensives ukrainiennes, hier. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens tentent de reprendre Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse un haut responsable du Pentagone sous le couvert de l\u2019anonymat. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons dire exactement qui contr\u00f4le Kherson, mais le fait est qu\u2019elle n\u2019est plus aussi solidement sous contr\u00f4le russe qu\u2019auparavant.\u00a0\u00bb                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T19:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T19:14:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019agenda de Versailles, nous avons parl\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb, a poursuivi Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0La cons\u00e9quence est imm\u00e9diate, elle sera encore accrue \u00e0 horizon douze mois et dix-huit mois. L\u2019Ukraine et la Russie sont de tr\u00e8s grands producteurs de c\u00e9r\u00e9ales et en particulier de bl\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a ainsi mentionn\u00e9 une \u00ab\u00a0Food and Agriculture Resilience Mission\u00a0\u00bb [mission de r\u00e9silience en mati\u00e8re de nourriture et d\u2019agriculture], qui a pour but \u00ab\u00a0de lever toutes les barri\u00e8res de dysfonctionnements de march\u00e9\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0aller solliciter tous les stocks qui sont faits\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le deuxi\u00e8me pilier, c\u2019est produire plus\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e9voque une mission de r\u00e9silience en mati\u00e8re de nourriture et d\u2019agriculture","dateModified":"2022-03-25T19:28:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T19:05:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce que nous avons d\u00e9cid\u00e9, c\u2019est que la Commission [europ\u00e9enne] aurait mandat pour faire de l\u2019achat commun. L\u2019achat group\u00e9 est le meilleur instrument pour faire baisser le prix de notre gaz\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet europ\u00e9en.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne aura mandat pour faire des achats communs d\u2019\u00e9nergie","dateModified":"2022-03-25T19:26:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T19:00:14+00:00","articleBody":"      La Russie a dit vendredi vouloir d\u00e9sormais concentrer ses efforts sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Cette annonce est difficile \u00e0 interpr\u00e9ter \u00e0 ce stade et ne permet pas d\u2019affirmer que la Russie renoncerait au reste du pays.          Moscou a par ailleurs reconnu que 1\u00a0351\u00a0de ses soldats \u00e9taient morts depuis le d\u00e9but de son offensive militaire. Les derniers chiffres communiqu\u00e9s dataient d\u2019il y a plus de trois semaines. L\u2019ONU a d\u00e9clar\u00e9 que 1\u00a0081\u00a0civils ukrainiens \u00e9taient morts, et 1\u00a0707\u00a0bless\u00e9s.          Le centre de commandement des forces a\u00e9riennes ukrainiennes, \u00e0 Vinnytsia (dans le centre du pays), a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par une salve de missiles de croisi\u00e8re russes, qui ont provoqu\u00e9 des \u00ab\u00a0dommages significatifs\u00a0\u00bb, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. A Kharkiv (dans l\u2019Est), un bombardement russe sur un centre m\u00e9dical a fait quatre morts et trois bless\u00e9s, selon la police r\u00e9gionale.          La mairie de Marioupol (dans le Sud) a dit redouter la mort d\u2019environ 300\u00a0personnes dans le bombardement du th\u00e9\u00e2tre de la ville par l\u2019aviation russe le 16\u00a0mars.          Les pourparlers n\u2019ont pas avanc\u00e9\u00a0: ils sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, quand Vladimir Medinski, le n\u00e9gociateur en chef des Russes, a d\u00e9plor\u00e9 que les discussions fassent du \u00ab\u00a0surplace\u00a0\u00bb sur les \u00ab\u00a0principales\u00a0\u00bb questions \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb.          Joe Biden a entam\u00e9 vendredi en Pologne une visite tr\u00e8s attendue, de deux jours, par une rencontre avec les militaires de la 82e\u00a0division a\u00e9roport\u00e9e am\u00e9ricaine. Il a notamment salu\u00e9 le courage du peuple ukrainien et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019il consid\u00e9rait Vladimir Poutine comme un \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb.          Des dizaines de responsables, journalistes et militants ukrainiens oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou ont \u00e9t\u00e9 arbitrairement d\u00e9tenus par les forces russes ou ont disparu, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019ONU vendredi, qui estime que certains cas s\u2019apparentent \u00e0 des \u00ab\u00a0prises d\u2019otages\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne ont annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019un groupe de travail visant \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance de l\u2019Europe aux \u00e9nergies fossiles russes.          Le pape Fran\u00e7ois a condamn\u00e9 vendredi la \u00ab\u00a0guerre odieuse\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0nos fr\u00e8res ukrainiens sans d\u00e9fense\u00a0\u00bb, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Russie au Vatican.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 20\u00a0heures","dateModified":"2022-03-25T19:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T18:57:55+00:00","articleBody":"     Sur les collines surplombant Limassol, d\u2019immenses panneaux publicitaires vantent des investissements immobiliers aux conditions avantageuses. A l\u2019entr\u00e9e de la cit\u00e9 baln\u00e9aire de 100\u00a0000 habitants, des gratte-ciel vides se hissent face \u00e0 la mer. Dans le quartier de la \u00ab\u00a0petite Moscou\u00a0\u00bb, les voitures de luxe sont nombreuses, les enseignes affichent des promotions en caract\u00e8res cyrilliques, les commer\u00e7ants ne parlent pas grec. C\u2019est ici, dans la capitale financi\u00e8re de Chypre, o\u00f9 17\u00a0% de la population est russophone, que les fortunes russes ont afflu\u00e9 depuis la chute de l\u2019URSS. L\u2019\u00eele a offert jusqu\u2019en\u00a02020 des passeports \u00e0 des milliardaires aujourd\u2019hui vis\u00e9s par les sanctions europ\u00e9ennes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: malaise \u00e0 Chypre, terre d\u2019asile des oligarques russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malaise \u00e0 Chypre, terre d\u2019asile des oligarques russes","dateModified":"2022-03-25T19:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T18:10:33+00:00","articleBody":"     La marine ukrainienne a affirm\u00e9 jeudi avoir d\u00e9truit un navire de transport de troupes russes ancr\u00e9 dans le port de Berdiansk, ville proche de Marioupol sur la mer d\u2019Azov. Il est partiellement submerg\u00e9, selon des images mises en ligne par la soci\u00e9t\u00e9 Maxar Technologies, d\u2019imagerie satellite.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8res images du navire \u00ab\u00a0Orsk\u00a0\u00bb de la marine russe coul\u00e9 dans le port de Berdiansk","dateModified":"2022-03-25T18:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T18:07:04+00:00","articleBody":"     Des milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es vendredi dans la capitale g\u00e9orgienne, Tbilissi, pour les fun\u00e9railles de deux G\u00e9orgiens morts au combat contre les troupes russes en Ukraine, ce qui rappelle au pays du Caucase l\u2019invasion russe de son territoire en\u00a02008.          L\u2019offensive lanc\u00e9e par le Kremlin il y a un mois a provoqu\u00e9 un mouvement de solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine en G\u00e9orgie, deux anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques\u00a0: des centaines de G\u00e9orgiens ont rejoint volontairement les forces ukrainiennes. Parmi eux se trouvaient les officiers de r\u00e9serve Giorgi Beriashvili et David Ratiani, tous deux \u00e2g\u00e9s de 53\u00a0ans, tu\u00e9s au combat le 17\u00a0mars pr\u00e8s d\u2019Irpin, dans la banlieue nord-ouest de Kiev, o\u00f9 d\u2019intenses combats sont en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La G\u00e9orgie pleure ses citoyens morts au combat en Ukraine","dateModified":"2022-03-25T18:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T18:01:58+00:00","articleBody":"                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T18:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T17:56:14+00:00","articleBody":"     Le centre de commandement des forces a\u00e9riennes ukrainiennes, situ\u00e9 \u00e0 Vinnytsia, \u00e0 250\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kiev, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 vendredi par une salve de missiles de croisi\u00e8re russes. \u00ab\u00a0Les Russes ont tir\u00e9 six missiles de croisi\u00e8re. Certains ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne. Les autres ont touch\u00e9 plusieurs b\u00e2timents, causant des dommages significatifs\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le commandement des forces a\u00e9riennes ukrainiennes.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de commandement des forces a\u00e9riennes ukrainiennes frapp\u00e9 par des missiles russes","dateModified":"2022-03-25T18:05:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T17:47:29+00:00","articleBody":"    Qui du paiement en rouble des factures de gaz ?    The Question         Bonjour,          Mercredi, Vladimir Poutine a annonc\u00e9 qu\u2019il souhaitait \u00ab\u00a0passer au paiement en roubles pour les exportations de gaz naturel aux pays dits \u201chostiles\u201d\u00a0\u00bb.  Qu\u2019est-ce que cela signifie\u00a0? En effet, that is The Question.          Pris au d\u00e9pourvu, gouvernements, analystes et autres acheteurs de gaz se sont perdus en conjectures pour expliquer ce geste. M. Poutine a avanc\u00e9  un argument nationaliste, affirmant que l\u2019euro, le dollar ou encore la livre sterling sont des monnaies \u00ab\u00a0compromises\u00a0\u00bb apr\u00e8s les \u00ab\u00a0d\u00e9cisions ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb de geler les r\u00e9serves. Une autre explication est qu\u2019une telle exigence va forcer les acheteurs de gaz \u00e0 changer leurs devises en roubles, ce qui peut aider \u00e0 stabiliser la monnaie russe. Enfin, selon certains, les paiements en roubles pourraient aussi \u00eatre une fa\u00e7on de contourner partiellement les sanctions prises contre la Russie.          Quoi qu\u2019il en soit, cette \u00e9trange demande a fait bondir le prix de la mati\u00e8re premi\u00e8re.          Plus d\u2019information dans cet article                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Poutine s\u00e8me le trouble, en imposant le paiement en roubles du gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T17:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T17:45:32+00:00","articleBody":"     Ihor Terekhov, le maire de Kharkiv, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi des bombardements russes incessants sur sa ville, la deuxi\u00e8me du pays, qui ont fait au moins quatre morts vendredi, selon les autorit\u00e9s locales.          \u00ab\u00a0La situation est aujourd\u2019hui tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Terekhov, au cours d\u2019un point de presse improvis\u00e9 dans un lieu tenu secret et \u00e0 l\u2019abri des bombes. \u00ab\u00a0Tous les jours, il y a des bombardements indiscrimin\u00e9s sur la ville et de nombreux tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9, affirmant qu\u2019ils visaient \u00ab\u00a0des zones r\u00e9sidentielles, des civils, des infrastructures comme des \u00e9coles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une guerre contre Kharkiv, contre l\u2019Ukraine, contre les civils\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 l\u2019\u00e9dile, estimant qu\u2019environ 500 000 habitants ont fui, soit un tiers de la population de la ville, situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe.          Les troupes russes, qui ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 jusqu\u2019aux faubourgs au premier jour de leur offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier, ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres en p\u00e9riph\u00e9rie, o\u00f9 les combats se poursuivent. La ville est depuis lors la cible de tirs quotidiens d\u2019artillerie, de missiles et de bombardements a\u00e9riens, qui ont fait \u00ab\u00a0beaucoup de victimes\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Terekhov, qui a cependant refus\u00e9 d\u2019en pr\u00e9ciser le nombre.          Vendredi matin, l\u2019un de ces bombardements a fait au moins quatre morts sur un quartier populaire proche de l\u2019a\u00e9roport, selon les autorit\u00e9s locales. Peu apr\u00e8s la frappe et l\u2019\u00e9vacuation des victimes, l\u2019ogive utilis\u00e9e, une bombe \u00e0 fragmentation, selon plusieurs habitants, gisait sur un carr\u00e9 de pelouse pel\u00e9e, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de traces de sang.          Plusieurs autres bombardements, apparemment \u00e0 la roquette, ont eu lieu dans la journ\u00e9e. Deux ont provoqu\u00e9 de violents incendies, dont l\u2019un dans le district de Kyivsky, o\u00f9 une conduite de gaz a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kharkiv d\u00e9nonce les bombardements russes","dateModified":"2022-03-25T19:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T17:45:16+00:00","articleBody":"    Merci pour votre travail! des infos sur cet officier russe tu\u00e9 aujourd'hui par ses propres troupes -il aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9 par un v\u00e9hicule militaire???    cath         Bonjour cath,          En effet, une journaliste de Sky News rapporte que le colonel Iouri Medvedev, commandant de la 37e brigade de fusiliers motoris\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 et \u00e9cras\u00e9 par un v\u00e9hicule militaire. Mais il n\u2019est pas certain qu\u2019il soit mort. Roman Tsymbaliuk, un journaliste ukrainien, rapportait l\u2019incident il y a deux jours et notait qu\u2019il \u00e9tait hospitalis\u00e9 en Bi\u00e9lorussie.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T17:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#309050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T17:33:34+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci infiniment pour votre travail pr\u00e9cis et rigoureux !\r\nQuelle position \u00e0 prise la Gr\u00e8ce dans ce conflit ? Il me semble qu\u2019une importante communaut\u00e9 grecque vivait dans la r\u00e9gion de Marioupol, et de plus il s\u2019agit d\u2019un pays orthodoxe ce qui peut complexifier les liens avec la Russie\u2026    Quentin         Bonjour Quentin,          Le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, s\u2019est entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, vendredi, alors que la Gr\u00e8ce a c\u00e9lebr\u00e9 la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance de 1821 vis-\u00e0-vis de l\u2019Empire ottoman avec le traditionnel d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 Ath\u00e8nes. L\u2019entretien entre les deux dirigeants \u00ab\u00a0\u00e9tait en cours de pr\u00e9paration par la voie diplomatique depuis plusieurs jours\u00a0\u00bb et a co\u00efncid\u00e9 avec la f\u00eate nationale, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) aupr\u00e8s des services du premier ministre.          Lors de cet entretien t\u00e9l\u00e9phonique, Kyriakos Mitsotakis \u00ab\u00a0a invit\u00e9 Volodymyr Zelenskyy \u00e0 parler au Parlement grec par visionconf\u00e9rence\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 un communiqu\u00e9 des services de Kyriakos Mitsotakis. \u00ab\u00a0La date du discours du pr\u00e9sident ukrainien sera d\u00e9finie prochainement par la voie diplomatique\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce communiqu\u00e9.          Quelques heures auparavant, M.\u00a0Mitsotakis avait r\u00e9it\u00e9r\u00e9 le soutien de la Gr\u00e8ce \u00e0 l\u2019Ukraine lors de son message pour la f\u00eate nationale grecque. \u00ab\u00a0Nous honorons le 25\u00a0mars [1821] comme la conjoncture l\u2019impose\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous c\u00e9l\u00e9brons la f\u00eate nationale avec une seule certitude, celle de l\u2019incertitude d\u2019une guerre qui a embras\u00e9 \u00e0 nouveau l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Le d\u00e9sir de libert\u00e9 de 1821 se transforme aujourd\u2019hui en solidarit\u00e9 avec les d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Kyriakos Mitsotakis s\u2019\u00e9tait entretenu avec Volodymyr Zelensky au moins deux fois depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, pour exprimer le soutien d\u2019Ath\u00e8nes \u00e0 Kiev.          La Gr\u00e8ce entretient des liens historiques avec l\u2019Ukraine et surtout avec Marioupol et Odessa, villes portuaires de la mer d\u2019Azov et de la mer Noire en proie actuellement aux bombardements russes et o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 de souche grecque depuis plus de deux si\u00e8cles.          Lors de son entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Volodymyr Zelensky, Kyriakos Mitsotakis a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0les liens historiques de la Gr\u00e8ce avec l\u2019Odessa\u00a0\u00bb, centre des pr\u00e9paratifs de la guerre d\u2019Ind\u00e9pendance grecque au d\u00e9but du XIXe\u00a0si\u00e8cle. A l\u2019\u00e9poque, une riche diaspora grecque vivait dans cette ville cosmopolite de l\u2019empire russe qui a contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de l\u2019Etat moderne grec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T17:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T17:17:56+00:00","articleBody":"    Voila au moins 15 questions que je pose et jamais de r\u00e9ponse !! alors je laisse tomber votre journal  si il n y a pas de r\u00e9ponse a cette question :\r\nQue font les troupes Ukrainiennes cot\u00e9 ouest pour lancer des contres attaques sur l est ?    pauline          Bonjour Pauline,          D\u00e9sol\u00e9 pour cette attente, cependant, vous n\u2019avez pos\u00e9 que cinq questions, en tout cas, aujourd\u2019hui. Mais vous pouvez pers\u00e9v\u00e9rer. Certains, comme un internaute baptis\u00e9 \u00ab\u00a0GDP\u00a0\u00bb, en sont \u00e0\u2026 nous avons arr\u00eat\u00e9 de compter, mais ce sont plus d\u2019une dizaine de sollicitations quotidiennes.          Concernant les troupes ukrainiennes, vous pourrez consulter avec int\u00e9r\u00eat le compte rendu publi\u00e9 ce soir par l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes et constater qu\u2019il ne s\u2019embarrasse pas des d\u00e9tails qui vous pr\u00e9occupent.          Par ailleurs, l\u2019Ukraine faisant 603\u00a0548\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s, les trajets d\u2019ouest en est prennent un temps certain, compte tenu de la guerre.          Enfin, nous avons, \u00e0 18\u00a0h\u00a015, quelque 1\u00a0100\u00a0questions et il est fort probable que nous soyons incapables de r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde.                         Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pourquoi ma question n\u2019est pas publi\u00e9e\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: comment \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb g\u00e8re les contributions dans les suivis en direct                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T17:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T17:15:24+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois a condamn\u00e9 vendredi le conflit lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Russie au Vatican. \u00ab\u00a0Ces jours-ci, (\u2026) les bombes d\u00e9truisent les maisons de beaucoup de nos fr\u00e8res ukrainiens sans d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le souverain pontife argentin lors de ce service religieux \u00e0 la basilique Saint-Pierre de Rome, avant de confier l\u2019Ukraine et la Russie \u00e0 la Vierge Marie. \u00ab\u00a0Cette guerre odieuse (\u2026) provoque en chacun peur et d\u00e9sarroi\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pape devant quelque 3\u00a0500\u00a0personnes, dont l\u2019ambassadeur ukrainien et des repr\u00e9sentants du corps diplomatique.          Environ 2\u00a0000\u00a0fid\u00e8les se sont r\u00e9unis sur la place Saint-Pierre pour suivre la c\u00e9r\u00e9monie sur des \u00e9crans g\u00e9ants, selon le service de presse du Saint-Si\u00e8ge, tandis que les pr\u00eatres et \u00e9v\u00eaques du monde entier \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 se joindre \u00e0 cette pri\u00e8re au m\u00eame moment. Symbole de l\u2019importance accord\u00e9e \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement par le Vatican, ce dernier avait diffus\u00e9 en amont le texte de la pri\u00e8re dans trente-cinq langues, un fait rare.          Ces derni\u00e8res semaines, le pape \u2013 qui s\u2019est entretenu avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mais aussi avec le patriarche orthodoxe de Moscou, Kirill Ier \u2013 a multipli\u00e9 les appels \u00e0 la paix en Ukraine, tout en d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0massacre\u00a0\u00bb dans ce pays, o\u00f9 \u00ab\u00a0coulent des fleuves de larmes et de sang\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape pr\u00e9side une c\u00e9r\u00e9monie pour l\u2019Ukraine et la Russie, en proie \u00e0 une guerre \u00ab\u00a0odieuse\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-25T17:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T17:07:36+00:00","articleBody":"    Quelles sont les villes principales du Donbass ?     Findeguerre?         Bonjour,          Le Donbass est une r\u00e9gion ukrainienne situ\u00e9e dans l\u2019est du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie. Il s\u2019agit d\u2019un vaste bassin minier et industriel de plus de 60\u00a0000\u00a0km2 (l\u2019\u00e9quivalent de deux fois la superficie de la Belgique). Administrativement, le Donbass est compos\u00e9 des oblasts (r\u00e9gions administratives) de Donetsk et Louhansk.          Les quatre plus grandes villes de la r\u00e9gion sont Marioupol, Donestsk, Louhansk et Sievierodonetsk.          Les deux provinces s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es, qui forment le Donbass, ont \u00e9t\u00e9 reconnues comme territoires ind\u00e9pendants par Vladimir Poutine le 21\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022.               LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/f3451df_1648228001075-web-inter-12122-donbass-avancees.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T17:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T17:05:07+00:00","articleBody":"    Dans votre r\u00e9ponse sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une d\u00e9sescalade vous auriez pu ajouter que les russes ont la tactique d\u2019utiliser des signes des respiration (vouloir humanitaire - aide aux populations) comme un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire de guerre psychologique et qu\u2019annoncer un retrait peut vouloir masquer \u2026 une nouvelle offensive     Pierre          Bonjour,          Vous n\u2019avez pas tort, merci pour votre commentaire qui vient compl\u00e9ter notre message de 17\u00a0h\u00a032.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T17:20:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T16:48:31+00:00","articleBody":"         Un homme r\u00e9cup\u00e8re des articles dans un magasin en feu apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, vendredi 25\u00a0mars\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP               Un homme marche dans des d\u00e9bris devant un immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit par des bombardements russes, \u00e0 Kharkiv, le 25 mars 2022. Des frappes russes visant un \u00e9tablissement m\u00e9dical ont tu\u00e9 au moins quatre civils et en ont bless\u00e9 plusieurs autres, selon des responsables ukrainiens. ARIS MESSINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/5243f00_1648224431097-190569.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements continuent \u00e0 Kharviv","dateModified":"2022-03-25T17:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T16:42:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, des actes russophobes sont-ils commis en Europe ?    Michel          Bonjour Michel,          Oui, il y en a eu. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a compar\u00e9 vendredi la d\u00e9programmation dans les pays occidentaux d\u2019\u00e9v\u00e9nements culturels russes et de la venue de personnalit\u00e9s russes \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements culturels aux autodaf\u00e9s orchestr\u00e9s par les nazis. Hier, le centre culturel russe a \u00e9t\u00e9 pris pour cible \u00e0 Paris.                    Au d\u00e9but du mois, lors de manifestations \u00e0 Varsovie contre la guerre en Ukraine, les slogans et des banderoles visaient le pr\u00e9sident Poutine, fr\u00e9quemment compar\u00e9 \u00e0 Hitler ou affubl\u00e9 de sa moustache. En Allemagne, les m\u00e9dias ont recens\u00e9 quelques incidents\u00a0: en Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie, la devanture d\u2019un magasin de produits russes a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e et recouverte de graffitis, un restaurant n\u2019a pas voulu accueillir de clients russes dans le Bade-Wurtemberg, et \u00e0 Munich, un m\u00e9decin a refus\u00e9 des patients russes.          En R\u00e9publique tch\u00e8que, pays qui a gard\u00e9 la m\u00e9moire de l\u2019intervention des troupes de Moscou en\u00a01968 pour \u00e9craser le \u00ab\u00a0printemps de Prague\u00a0\u00bb, les m\u00e9dias ont rapport\u00e9 des cas d\u2019\u00e9l\u00e8ves russes insult\u00e9s dans les \u00e9coles primaires et secondaires.          La situation est diff\u00e9rente dans les pays baltes, annex\u00e9s par l\u2019URSS \u00e0 la fin de la seconde guerre mondiale et rest\u00e9s sous sa coupe jusqu\u2019en\u00a01990, et en G\u00e9orgie, pays du Caucase o\u00f9 la Russie est intervenue militairement en\u00a02008. Dans ce dernier pays, certains refusent de louer des logements \u00ab\u00a0aux agresseurs, Russes et Bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb, des graffitis hostiles aux Russes sont apparus dans les rues et une p\u00e9tition circule exigeant l\u2019introduction de visas pour les ressortissants russes.          En Lituanie, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Agne Bilotaite, est all\u00e9e mardi \u00e0 la rencontre de la communaut\u00e9 russe du port de Klaipeda, o\u00f9 un pr\u00eatre orthodoxe lui a dit que ses ouailles, surtout les personnes \u00e2g\u00e9es ne parlant pas lituanien, \u00ab\u00a0avaient peur\u00a0\u00bb. En Estonie, pays qui comme ses voisins redoute une guerre \u00ab\u00a0hybride\u00a0\u00bb utilisant des membres de la communaut\u00e9 russophone, une association de d\u00e9tenteurs d\u2019armes \u00e0 feu a propos\u00e9 que les permis de port d\u2019arme soient suspendus pour les r\u00e9sidents russes. Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a argu\u00e9 qu\u2019une telle mesure ne serait justifi\u00e9e que si la s\u00e9curit\u00e9 publique \u00e9tait menac\u00e9e.          En Slovaquie, un grand m\u00e9morial de la seconde guerre mondiale, dit Slavin, a \u00e9t\u00e9 repeint en bleu et en jaune, les couleurs du drapeau ukrainien. L\u2019ambassade de Russie \u00e0 Bratislava a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte de vandalisme\u00a0\u00bb.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T17:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T16:32:56+00:00","articleBody":"    Si l\u2019arm\u00e9e russe annonce se concentrer maintenant sur l\u2019est et le Donbas, cela signifie t il qu\u2019une d\u00e9sescalade s\u2019engage ?    Espoir        Bonjour,\r\nL\u2019arm\u00e9e russe annonce qu\u2019elle va d\u00e9sormais se concentrer sur l\u2019est du pays et la \u00ab lib\u00e9ration \u00bb du Donbass : est-ce \u00e0 dire que la Russie reconna\u00eet \u00e0 mots couverts sa d\u00e9faite ?\r\nMerci, et bravo pour le travail sans rel\u00e2che que vous faites pour nous informer !    Florent        Faut-il voir dans l\u2019annonce du minist\u00e8re de la d\u00e9fense Russe (concentration sur les objectifs \u00e0 l\u2019est) un premier aveu de d\u00e9faite ? Peut-on consid\u00e9rer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un mouvement en retraite de l\u2019arm\u00e9e Russe ?    Yprus         Bonjour,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous interroger sur le sens de l\u2019annonce de Moscou, qui a fait savoir que l\u2019arm\u00e9e russe se concentrerait d\u00e9sormais sur l\u2019est de l\u2019Ukraine et la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb du Donbass. Comme vous, cette annonce nous a surpris et nous cherchons toujours \u00e0 en comprendre le sens profond. De prime abord, cela peut en effet laisser penser que l\u2019arm\u00e9e russe renonce \u00e0 envahir tout le pays et revoit donc ses objectifs \u00e0 la baisse. D\u2019autant que cette annonce survient peu apr\u00e8s que Moscou a reconnu la mort de 1\u00a0351 de ses soldats. Mais, \u00e0 ce stade, tout cela rel\u00e8ve uniquement de l\u2019interpr\u00e9tation.          La \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de l\u2019ensemble du Donbass, dans la limite de ses fronti\u00e8res administratives, d\u00e9limit\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest par les r\u00e9gions de Kharkiv, Dnipropetrovsk et Zaporijia, \u00e9tait selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense  russe (cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe Interfax) une des options de d\u00e9part de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe, l\u2019autre \u00e9tant la conqu\u00eate de l\u2019ensemble du territoire ukrainien.          Si l\u2019on s\u2019en tient aux strictes d\u00e9clarations officielles d\u2019aujourd\u2019hui, rien ne laisse entendre que l\u2019arm\u00e9e russe bat en retraite. Au contraire, selon l\u2019adjoint au chef de l\u2019\u00e9tat-major russe, Sergue\u00ef Roudsko\u00ef, qui a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les principaux objectifs de la premi\u00e8re phase de l\u2019op\u00e9ration ont \u00e9t\u00e9 remplis\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les capacit\u00e9s de combat des forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites de mani\u00e8re importante\u00a0\u00bb, cette r\u00e9orientation constituerait simplement la suite logique des op\u00e9rations militaires.          Dans le m\u00eame temps, Kiev et Moscou ont respectivement estim\u00e9 que les pourparlers restaient \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb et faisaient du \u00ab\u00a0surplace\u00a0\u00bb, ce qui ne laisse pas non plus pr\u00e9sager d\u2019une d\u00e9sescalade.          Sans autre d\u00e9claration officielle, la seule mani\u00e8re de savoir si ces annonces constituent peut-\u00eatre le d\u00e9but de la fin, ce seront les mouvements r\u00e9els et concrets des troupes russes sur le terrain, notamment si l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019\u00e9loigne de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a-t-elle amorc\u00e9 une d\u00e9sescalade\u00a0?","dateModified":"2022-03-25T16:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T16:23:23+00:00","articleBody":"         Alexandra Nazarova et Maxim Nikitin \u00e0 Montpellier, le 25\u00a0mars 2022. PASCAL GUYOT \/ AFP           A Montpellier, cinq patineurs ukrainiens participent aux championnats du monde de patinage artistique. Apr\u00e8s le couple Artem Darenskyi et Sofia Holichenko, mercredi, et Ivan Shmuratko, jeudi, ce sont les danseurs sur glace Alexandra Nazarova et Maxim Nikitin qui se sont \u00e9lanc\u00e9s sur la piste de la Sud de France Arena, vendredi 25 mars.          Sans les traditionnels costumes \u00e0 paillettes, simplement v\u00eatus d\u2019un collant noir et d\u2019un tee-shirt aux couleurs de leur pays, les patineurs originaires de Kharkiv, ville assi\u00e9g\u00e9e du nord de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 accueillis par les ovations du public h\u00e9raultais.          Quatre jours avant la comp\u00e9tition, ils avaient d\u00e9cid\u00e9 de changer la bande-son de leur programme, commen\u00e7ant celui-ci sur 1944, de leur compatriote Jamala. Ce titre fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019offensive de Crim\u00e9e, pendant la seconde guerre mondiale, avec un premier couplet sans ambages\u00a0: \u00ab\u00a0Quand des \u00e9trangers arrivent \/ Ils envahissent votre maison \/ Ils vous tuent tous \/ Et disent, nous ne sommes pas coupables \/ Pas coupables.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il nous fallait une chanson qui refl\u00e8te nos \u00e9motions du moment\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le jeune homme de 27\u00a0ans. Deux jours plus t\u00f4t, Artem Darenskyi et Sofia Holichenko avaient aussi choisi une nouvelle musique pour leur programme court, le morceau du groupe ki\u00e9vien The Hardkiss au titre sans \u00e9quivoque\u00a0: \u0416\u0438\u0432\u0430, traduisible par \u00ab\u00a0Vivant\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/89a3217_5836136-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq sportifs ukrainiens participent aux championnats du monde de patinage artistique \u00e0 Montpellier","dateModified":"2022-03-25T16:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T16:09:19+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de Russie en France a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 vendredi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 la suite de la publication d\u2019un tweet de ses services qui reproduisait une caricature offensante pour l\u2019Europe, annonce le Quai d\u2019Orsay.          \u00ab\u00a0Ces publications sont inacceptables\u00a0\u00bb, a-t-on d\u00e9clar\u00e9 au Quai d\u2019Orsay \u00e0 propos de cette caricature et d\u2019un autre tweet, qui ont tous deux \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous l\u2019avons dit clairement aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019ambassadeur de Russie. Nous nous effor\u00e7ons de maintenir un canal de dialogue exigeant avec la Russie et ces agissements sont parfaitement inappropri\u00e9s.\u00a0\u00bb          La caricature repr\u00e9sentait l\u2019Europe en malade allong\u00e9 sur un lit, recevant des injections de \u00ab\u00a0russophobie\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0n\u00e9onazisme\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb de la part du \u00ab\u00a0docteur EuroReich\u00a0\u00bb et du \u00ab\u00a0docteur Empire des mensonges\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France convoque l\u2019ambassadeur de Russie pour un tweet offensant","dateModified":"2022-03-25T17:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T16:06:30+00:00","articleBody":"               Ce sont des images qui peuvent heurter. Un bombardement russe \u00e0 Kharkiv a fait au moins six morts et 15\u00a0bless\u00e9s, jeudi, a annonc\u00e9 Oleh Synehoubov, le gouverneur r\u00e9gional sur Facebook. Des images de cam\u00e9ras de surveillance publi\u00e9e vendredi montrent une file de civils devant un bureau de poste et un centre commercial. La vid\u00e9o, v\u00e9rifi\u00e9e par le Guardian et le New York Times, montre l\u2019impact d\u2019un projectile dans un parking o\u00f9 se trouvent ces civils. Dans la foul\u00e9e, les gens fuient \u00e0 pied et en v\u00e9hicule. Une photo prise par la suite montre au moins une victime.          Le bombardement, effectu\u00e9 avec des \u00ab\u00a0armes de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, est tomb\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de locaux de l\u2019entreprise Nova Poshta, une soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne priv\u00e9e de poste et de messagerie, pr\u00e8s desquels des habitants recevaient de l\u2019aide humanitaire, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant un nouveau \u00ab\u00a0crime des occupants russes\u00a0\u00bb.          Vendredi matin, le bombardement russe d\u2019un centre m\u00e9dical de Kharkiv a fait quatre morts et sept bless\u00e9s, a annonc\u00e9 Oleh Synehoubov.          La diffusion de ces images survient au moment o\u00f9 la Russie est accus\u00e9e de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb. Le gouvernement am\u00e9ricain \u00ab\u00a0a \u00e9tabli que les membres des forces russes [avaie]nt commis des crimes de guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken. \u00ab\u00a0Ces crimes de guerre doivent cesser imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi soir le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel. \u00ab\u00a0Nous voyons la Russie attaquer de plus en plus la population civile, viser des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et des refuges\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images de civils ukrainiens touch\u00e9s par un bombardement russe \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-03-25T16:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T15:41:36+00:00","articleBody":"     Les pourparlers avec Moscou sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficiles\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 vendredi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, d\u00e9mentant tout accord avec la Russie plus d\u2019un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le chef de la diplomatie ukrainienne a ni\u00e9 dans un communiqu\u00e9 tout \u00ab\u00a0consensus\u00a0\u00bb avec Moscou \u00e0 ce stade.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, avait assur\u00e9 que la Russie et l\u2019Ukraine \u00e9taient d\u2019accord sur quatre points de n\u00e9gociation sur six.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de consensus avec la Russie sur les quatre points mentionn\u00e9s par le pr\u00e9sident de la Turquie\u00a0\u00bb, a corrig\u00e9 M.\u00a0Kuleba, saluant toutefois \u00ab\u00a0les efforts diplomatiques\u00a0\u00bb de ce pays \u00ab\u00a0visant \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb.          M. Kuleba et son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019\u00e9taient vus \u00e0 Antalya, en Turquie, le 10 mars, \u00e0 l\u2019invitation d\u2019Ankara, pour ce qui est la seule rencontre officielle \u00e0 ce niveau depuis le d\u00e9but de la guerre.          Le chef de la diplomatie ukrainienne a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 la \u00ab\u00a0position forte\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0exigences\u00a0\u00bb de Kiev pour parvenir \u00e0 un accord avec Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0Un cessez-le-feu, des garanties de s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, mais aussi que \u00ab\u00a0la langue ukrainienne soit et demeure la seule langue d\u2019Etat en Ukraine\u00a0\u00bb. Selon lui, \u00ab\u00a0la classification\u00a0\u00bb par Ankara \u00ab\u00a0des sujets-cl\u00e9s des n\u00e9gociations en quatre ou autres points est incorrecte\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0De nombreuses questions diff\u00e9rentes sont discut\u00e9es en m\u00eame temps dans les sous-groupes de d\u00e9l\u00e9gations\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine poursuivra son dialogue avec la Turquie et les autres parties prenantes afin de r\u00e9tablir la paix sur le sol ukrainien\u00a0\u00bb, a enfin d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba, pour qui la \u00ab\u00a0strat\u00e9gie tripartie \u2013 sanctions, soutien militaire, n\u00e9gociations \u2013 [actuelle]\u00a0ne doit pas \u00eatre remise en question\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev juge les n\u00e9gociations difficiles, aucun accord avec Moscou","dateModified":"2022-03-25T16:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T15:25:59+00:00","articleBody":"     Officiellement, la transition \u00e9nerg\u00e9tique reste la priorit\u00e9. Mais, pour se d\u00e9faire des combustibles russes et r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie, les grandes \u00e9conomies cherchent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 relancer la production de charbon, de p\u00e9trole et de gaz.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine risque-t-elle de freiner la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine risque-t-elle de freiner la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0?","dateModified":"2022-03-25T15:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T15:22:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Et si l\u2019assassinat de Poutine \u00e9tait l\u2019unique voie de sortie\u00a0\u00bb de la guerre en\u00a0Ukraine\u00a0? L\u2019ambassadeur russe en Italie a port\u00e9 plainte vendredi contre le quotidien La Stampa \u00e0 la suite de la publication d\u2019un \u00e9ditorial examinant l\u2019hypoth\u00e8se de l\u2019\u00e9limination du pr\u00e9sident russe.          Dans un article publi\u00e9 le 22\u00a0f\u00e9vrier, le journaliste et reporter de guerre Domenico Quirico \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019intervention militaire \u00e9tant exclue, la solution diplomatique inop\u00e9rante, il ne reste plus qu\u2019\u00e0 th\u00e9oriser l\u2019assassinat du Tsar de la main d\u2019un proche.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le plan num\u00e9ro un de Biden, de l\u2019OTAN et des Europ\u00e9ens est le suivant\u00a0: que quelqu\u2019un \u00e0 Moscou assassine Poutine, nous lib\u00e9rant ainsi du fardeau\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Mais ce reporter de guerre kidnapp\u00e9 \u00e0 deux reprises, en Libye en\u00a02011, puis en Syrie en\u00a02013, conclut ainsi\u00a0: \u00ab\u00a0Sommes-nous certains que l\u2019\u00e9limination violente du tyran ne provoquerait pas un chaos pis encore\u00a0? On ne peut qu\u2019\u00eatre pessimistes.\u00a0\u00bb          L\u2019ambassadeur de Russie en Italie, Sergue\u00ef Razov, a d\u00e9pos\u00e9 une plainte vendredi matin aupr\u00e8s du parquet de Rome pour instigation au crime. A sa sortie du palais de justice, le diplomate a d\u00e9nonc\u00e9 un article \u00ab\u00a0qui enfreint l\u2019\u00e9thique, la morale et les r\u00e8gles du journalisme\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, le directeur de La Stampa a r\u00e9cus\u00e9 \u00ab\u00a0des accusations infond\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Domenico a illustr\u00e9 cette th\u00e9orie pour la d\u00e9monter (\u2026). Au-del\u00e0 de la question morale, il \u00e9crit que le rem\u00e8de serait pis que le mal car il risquerait d\u2019exacerber l\u2019esprit de vengeance de la Russie profonde\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Massimo Giannini. Il a par ailleurs dit rejeter \u00ab\u00a0les le\u00e7ons de ceux qui traitent l\u2019information de la fa\u00e7on que l\u2019on sait dans leur propre pays. Ce n\u2019est pas l\u2019ambassadeur russe qui peut nous apprendre le journalisme\u00a0\u00bb.          La Stampa a re\u00e7u le soutien de plusieurs partis politiques et le sous-secr\u00e9taire d\u2019Etat du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res italien, Benedetto Della Vedova, a d\u00e9fendu \u00ab\u00a0la libert\u00e9 des journalistes italiens d\u2019\u00e9crire et d\u2019exercer leur profession\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est la diff\u00e9rence substantielle entre l\u2019Italie, l\u2019Europe, les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales et la Russie de Poutine, o\u00f9 les citoyens sont arr\u00eat\u00e9s uniquement parce qu\u2019ils appellent une guerre \u201cune guerre\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tuer Vladimir Poutine pour arr\u00eater la guerre\u00a0? L\u2019ambassade russe \u00e0 Rome poursuit \u00ab\u00a0La Stampa\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-25T15:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T15:18:16+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH) a confirm\u00e9 vendredi les chiffres de 1\u00a0081\u00a0morts et 1\u00a0707\u00a0bless\u00e9s parmi les civils en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, ajoutant que le bilan r\u00e9el \u00e9tait probablement beaucoup plus \u00e9lev\u00e9.          Les observateurs du HCDH tentent de v\u00e9rifier \u00e9galement des informations concernant des d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires dans les lieux d\u2019affrontements intenses dans les r\u00e9gions de Soumy, Kharkiv et Donetsk, o\u00f9 se trouve la ville de Marioupol, a pr\u00e9cise l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 1\u00a0081 civils tu\u00e9s en Ukraine depuis l\u2019invasion russe, dit l\u2019ONU","dateModified":"2022-03-25T15:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T15:10:02+00:00","articleBody":"     Comme nous l\u2019\u00e9crivions un peu plus t\u00f4t, la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de l\u2019ensemble du Donbass, dans la limite de ses fronti\u00e8res administratives (les oblasts de Donetsk et de Louhansk), d\u00e9limit\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest par les r\u00e9gions de Kharkiv, Dnipropetrovsk et Zaporijia, \u00e9tait selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe cit\u00e9 par Interfax l\u2019une des options de d\u00e9part de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb russe, l\u2019autre \u00e9tant la conqu\u00eate de l\u2019ensemble du territoire ukrainien.          \u00ab\u00a0Les capacit\u00e9s de combat des forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites de mani\u00e8re importante, ce qui permet (\u2026) de concentrer le gros des efforts sur l\u2019objectif principal\u00a0: la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019adjoint au chef de l\u2019\u00e9tat-major russe Sergue\u00ef Roudsko\u00ef.          L\u2019arm\u00e9e russe contr\u00f4le 93\u00a0% du territoire de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0populaire de Louhansk\u00a0\u00bb et 54\u00a0% du territoire de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          L\u2019annonce de ce recentrage apparent des objectifs militaires de Moscou intervient alors que les lignes de front n\u2019ont plus boug\u00e9 depuis des jours \u00e0 proximit\u00e9 des grandes villes assi\u00e9g\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, dont Kharkiv, Tchernihiv et Mykola\u00efv, et alors que les forces ukrainiennes semblent m\u00eame avoir repris l\u2019ascendant \u00e0 l\u2019est de Kiev.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a n\u00e9anmoins assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait atteint \u00ab\u00a0tous les objectifs de la premi\u00e8re phase\u00a0\u00bb de son op\u00e9ration, rapporte l\u2019agence TASS, et pr\u00e9venu que celle-ci se poursuivrait jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019ensemble des objectifs fix\u00e9s par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine soient remplis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit qu\u2019elle va d\u00e9sormais se concentrer sur l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-25T15:52:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T14:43:55+00:00","articleBody":"    Savez-vous ce qui s'est pass\u00e9 avec l'avion du pr\u00e9sident polonais, qui semble avoir d\u00fb atterrir d'urgence ?    Inquiet         Bonjour Inquiet,          Vous pouvez vous rassurer. L\u2019avion \u00e0 bord duquel se trouvait le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, pour se rendre dans l\u2019est de la Pologne afin d\u2019y rencontrer Joe Biden a effectu\u00e9 un atterrissage d\u2019urgence apr\u00e8s \u00eatre revenu \u00e0 Varsovie, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller pr\u00e9sidentiel, Jakub Kumoch, cit\u00e9 par l\u2019agence polonaise PAP. Pawel Szrot, directeur de cabinet d\u2019Andrzej Duda, a dit \u00e0 Reuters que le pr\u00e9sident polonais n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 en danger.          Selon l\u2019agence PAP et un journaliste de la BBC pr\u00e9sent sur place, le pr\u00e9sident polonais s\u2019est ensuite pos\u00e9 \u00e0 Rzeszow, dans le sud-est de la Pologne, vers 15\u00a0heures.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T15:20:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T14:38:54+00:00","articleBody":"     Un peu plus d\u2019un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la situation militaire est en train d\u2019\u00e9voluer, note l\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya dans un post de blog publi\u00e9 vendredi\u00a0:           Le plan initial russe pr\u00e9voyait une seule grande bataille d\u00e9cisive, puis on est pass\u00e9 \u00e0 plusieurs grandes batailles \u00e0 gagner (la prise de grandes villes). On en est d\u00e9sormais \u2013\u00a0\u00e0 l\u2019exception de Marioupol \u2013 \u00e0 parler de combats de petites villes ou villages.           Or, ajoute-t-il, \u00ab\u00a0plus l\u2019\u00e9chelle des combats se r\u00e9duit et plus le temps de la guerre s\u2019allonge\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0il y a de moins en moins de grandes batailles \u00e0 gagner et de victoires \u00e0 proclamer\u00a0\u00bb.          Dans le d\u00e9tail, M.\u00a0Goya explique que toute la zone qui inclut Kiev, la capitale, et le nord-est du pays \u00ab\u00a0est devenue un grand espace de multiples petits combats\u00a0\u00bb. Le front \u00ab\u00a0est beaucoup plus continu\u00a0\u00bb dans le Sud, \u00ab\u00a0mais la densit\u00e9 des forces \u00e9galement beaucoup plus faible de part et d\u2019autre\u00a0\u00bb. En outre, il note une \u00ab\u00a0lente progression des forces russes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de Marioupol\u00a0\u00bb, dans le Sud. Dans la r\u00e9gion du Donbass (Est), \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes r\u00e9sistent, mais il s\u2019agit l\u00e0 de l\u2019endroit o\u00f9 elles sont le plus en danger\u00a0\u00bb.          L\u2019historien militaire juge par ailleurs \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb le fait qu\u2019un certain nombre de soldats engag\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration, comme c\u2019est le cas pour la plupart des forces pr\u00e9sentes \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0soient au bord de l\u2019effondrement psychique\u00a0\u00bb. Ce qui impliquerait une rel\u00e8ve. N\u00e9anmoins, souligne-t-il, \u00ab\u00a0il n\u2019est pas \u00e9vident que les forces au combat en Ukraine, russes en particulier, en soient toujours capables\u00a0\u00bb.          Il ne mentionne pas l\u2019annonce reprise par l\u2019agence russe Interfax selon laquelle l\u2019arm\u00e9e russe se concentrerait d\u00e9sormais sur le Donbass, son analyse ayant \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e juste avant ces d\u00e9clarations.                    Lire aussi :  le compte-rendu du tchat avec Michel Goya                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour l\u2019historien militaire Michel Goya, la guerre en Ukraine est en train de changer d\u2019\u00e9chelle","dateModified":"2022-03-25T15:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T14:38:31+00:00","articleBody":"     Depuis 2014, le bassin minier, industriel et russophone situ\u00e9 dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, est le th\u00e9\u00e2tre des man\u0153uvres de Moscou pour d\u00e9stabiliser Kiev.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0:\u00a0le Donbass, levier strat\u00e9gique de Vladimir Poutine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Donbass, levier strat\u00e9gique de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-25T14:50:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T14:29:55+00:00","articleBody":"     Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, vis\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un message aux dirigeants de l\u2019UE, a \u00ab\u00a0rejet\u00e9\u00a0\u00bb vendredi les demandes de livraison d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine et de sanctions plus dures envers les Russes, les jugeant \u00ab\u00a0contraires aux int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb de son pays.          \u00ab\u00a0La Hongrie veut rester en dehors de cette guerre et n\u2019autorisera pas le transfert d\u2019armes vers l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 M.\u00a0Orban, selon des propos rapport\u00e9s par le porte-parole du gouvernement Zoltan Kovacs. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Budapest, tout en accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s, refuse d\u2019envoyer de l\u2019aide militaire et a interdit le transfert d\u2019armes l\u00e9tales par son territoire.          \u00ab\u00a0Ecoute, Viktor, sais-tu ce qui est en train de se produire \u00e0 Marioupol\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Volodymyr Zelensky au dirigeant souverainiste hongrois, qui s\u2019est rapproch\u00e9 du Kremlin ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \u00ab\u00a0Tu dois d\u00e9cider une fois pour toutes dans quel camp tu es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans cet appel vid\u00e9o diffus\u00e9 jeudi soir lors d\u2019un sommet des Vingt-Sept \u00e0 Bruxelles.          Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement appel\u00e9 la Hongrie, tr\u00e8s d\u00e9pendante des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes, \u00e0 cesser tout commerce avec Moscou.          \u00ab\u00a0Fermer les robinets de p\u00e9trole et de gaz reviendrait \u00e0 faire payer aux familles hongroises le prix de la guerre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Kovacs. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons nous le permettre\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, alors que Viktor Orban se pr\u00e9pare \u00e0 des \u00e9lections serr\u00e9es le 3\u00a0avril.          Selon le chef de l\u2019opposition, Peter Marki-Zay, le discours de Volodymyr Zelensky montre \u00ab\u00a0l\u2019isolement\u00a0\u00bb de Viktor Orban, vu \u00ab\u00a0comme le dernier alli\u00e9 de [Vladimir] Poutine au sein de l\u2019UE et de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t cette semaine, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avait accus\u00e9 la Hongrie de \u00ab\u00a0r\u00eaver secr\u00e8tement\u00a0\u00bb d\u2019annexer la Transcarpatie, r\u00e9gion de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, o\u00f9 vit une importante communaut\u00e9 magyarophone.          Coup\u00e9 g\u00e9ographiquement du reste du pays par la partie orientale des Carpates, ce territoire \u00e9tait sous contr\u00f4le de Budapest jusqu\u2019\u00e0 la premi\u00e8re guerre mondiale. Ballott\u00e9 entre Etats, il a finalement int\u00e9gr\u00e9 l\u2019Ukraine, devenue ind\u00e9pendante en\u00a01991.          L\u2019ambassade de Hongrie \u00e0 Kiev a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0accusations infond\u00e9es et calomnieuses\u00a0\u00bb.              Le premier ministre belge, Alexander De Croo, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le pr\u00e9sident hongrois, Viktor Orban, participent au Conseil europ\u00e9en, \u00e0 Bruxelles, vendredi 25\u00a0mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/7ae270a_1648209326739-conseil-europeen-20220325-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux critiques de Volodymyr Zelensky, Viktor Orban oppose \u00ab\u00a0les int\u00e9r\u00eats de la Hongrie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-25T15:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T14:27:51+00:00","articleBody":"         Un cycliste passe devant des flammes s\u2019\u00e9levant d\u2019un incendie d\u00fb \u00e0 un tir d\u2019artillerie, au trenti\u00e8me jour de l'invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes dans la ville de Kharkiv, dans le nord-est du pays, le 25 mars 2022. Des frappes russes visant un \u00e9tablissement m\u00e9dical de la ville, le 25 mars 2022, ont tu\u00e9 au moins quatre civils et en ont bless\u00e9 plusieurs autres, selon des responsables ukrainiens. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/85ad115_1648216021363-329034.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-03-25T14:32:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T14:22:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, est arriv\u00e9 vendredi en Pologne, seconde \u00e9tape apr\u00e8s Bruxelles d\u2019un voyage en Europe destin\u00e9 \u00e0 cimenter l\u2019union des Occidentaux contre l\u2019invasion russe en Ukraine, aussi bien sur le front diplomatique qu\u2019\u00e9conomique. M.\u00a0Biden a atterri vers 14\u00a0heures (heure de Paris) \u00e0 Rzeszow, ville polonaise situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, pour une visite de deux jours au cours de laquelle il doit rencontrer notamment des soldats am\u00e9ricains stationn\u00e9s dans cette ville, avant de gagner Varsovie pour des entretiens avec les dirigeants polonais et une visite dans un centre d\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.              Le pr\u00e9sident Joe Biden rencontre des soldats de la 82e\u00a0division a\u00e9roport\u00e9e, \u00e0 Jasionka, en Pologne, vendredi 25\u00a0mars 2022. EVAN VUCCI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/177ba2e_adb72647e1784b70befaa382dcd061c9-adb72647e1784b70befaa382dcd061c9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden poursuit en Pologne sa tourn\u00e9e europ\u00e9enne","dateModified":"2022-03-25T15:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T13:55:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, les tentatives de pourparlers sont-elles d\u00e9finitivement enterr\u00e9es\u202f?    Yanis         Bonjour Yanis,          C\u2019est difficile \u00e0 dire, car tr\u00e8s peu d\u2019informations filtrent des discussions entre la Russie et l\u2019Ukraine.          Vendredi, le n\u00e9gociateur en chef de Moscou, Vladimir Medinski, a estim\u00e9 que les pourparlers entre les deux pays faisaient du \u00ab\u00a0surplace\u00a0\u00bb sur les principaux points, tout en soulignant un rapprochement \u00ab\u00a0sur les points secondaires\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T14:08:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T13:51:56+00:00","articleBody":"     Vendredi, la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, a estim\u00e9 que des sanctions contre la Chine n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0pas n\u00e9cessaires ou appropri\u00e9es \u00e0 ce stade\u00a0\u00bb. Interrog\u00e9e sur la cha\u00eene CNBC, elle a \u00e9voqu\u00e9 des discussions men\u00e9es par de hauts responsables de l\u2019administration avec la Chine, \u00ab\u00a0pour s\u2019assurer qu\u2019ils comprennent [la] position\u00a0[des Etats-Unis]\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait d\u00e9clar\u00e9 jeudi qu\u2019il avait \u00ab\u00a0bon espoir\u00a0\u00bb que P\u00e9kin ne vole pas au secours de l\u2019effort de guerre russe. \u00ab\u00a0Nous serions tr\u00e8s inquiets s\u2019ils fournissaient des armes \u00e0 la Russie, ou s\u2019ils essayaient d\u2019\u00e9chapper aux sanctions que nous avons mis en place contre le syst\u00e8me financier russe et la banque centrale\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Mme\u00a0Yellen, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne voyons pas cela se produire \u00e0 ce stade.\u00a0\u00bb          Revenant sur les r\u00e9percussions \u00e9conomiques de la guerre en Ukraine, elle a par ailleurs averti que l\u2019augmentation des prix de l\u2019essence \u00e0 la pompe pourrait continuer\u00a0: \u00ab\u00a0Il est envisageable qu\u2019ils augmentent encore.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous faisons tout ce que nous pouvons (\u2026) pour nous assurer que l\u2019Europe est bien approvisionn\u00e9e en p\u00e9trole et en gaz naturel et pour prot\u00e9ger les consommateurs am\u00e9ricains\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des sanctions contre la Chine ne sont \u00ab\u00a0pas n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, selon les Etats-Unis","dateModified":"2022-03-25T14:07:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T13:44:15+00:00","articleBody":"         Un homme passe \u00e0 v\u00e9lo alors qu\u2019une fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de carburant de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 la suite d\u2019une attaque russe, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, vendredi 25\u00a0mars\u00a02022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/2f3514d_1648215807476-190432.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de carburant bombard\u00e9 dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-03-25T13:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T13:37:41+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, pr\u00e8s de 3,7\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine, selon le d\u00e9compte de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) publi\u00e9 vendredi, confirmant une baisse du nombre quotidien de r\u00e9fugi\u00e9s. Depuis le 22\u00a0mars, le nombre de personnes cherchant ainsi \u00e0 fuir les combats est pass\u00e9 en dessous de cent mille personnes par jour.          Au total, plus de dix\u00a0millions de personnes, c\u2019est-\u00e0-dire plus d\u2019un quart de la population ukrainienne, ont d\u00fb quitter leur foyer. L\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine. L\u2019Europe n\u2019a pas connu de flot aussi rapide de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale.         La Pologne accueille, \u00e0 elle seule, plus de la moiti\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, 2,2\u00a0millions de personnes fuyant le conflit sont entr\u00e9es dans le pays, selon le d\u00e9compte du Haut-Commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) arr\u00eat\u00e9 au 24\u00a0mars. Plus de 200\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont aussi profit\u00e9 des voyages en train gratuits pour quitter la Pologne. Avant cette crise, la Pologne abritait d\u00e9j\u00e0 environ 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens venus, pour la plupart, travailler dans ce pays membre de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          Selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR), en date du 24\u00a0mars, 572\u00a0754\u00a0personnes se sont rendues en Roumanie.          Apr\u00e8s leur arriv\u00e9e en Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants et l\u2019un des plus pauvres d\u2019Europe, une partie des r\u00e9fugi\u00e9s poursuivent leur route jusqu\u2019en Roumanie ou en Hongrie, souvent pour retrouver de la famille. Selon le HCR, 376\u00a0748\u00a0personnes sont entr\u00e9es en Moldavie au 24\u00a0mars.          La Hongrie a accueilli, au 24\u00a0mars, 336\u00a0701\u00a0Ukrainiens, selon des chiffres du HCR.          Selon le point actualis\u00e9 du HCR au 24\u00a0mars, 263\u00a0959\u00a0Ukrainiens sont all\u00e9s en Slovaquie.          Le nombre de personnes ayant trouv\u00e9 refuge en Russie s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 271\u00a0254 \u00e0 la date du 22\u00a0mars, dernier chiffre disponible. Le HCR note aussi que, entre le 21 et le 23\u00a0f\u00e9vrier, 113\u00a0000 personnes sont pass\u00e9es des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk en Russie.          En date du 24\u00a0mars, la Bi\u00e9lorussie avait accueilli 6\u00a0341\u00a0personnes.               Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens embarquent sur un ferry pour traverser le Danube \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-roumaine \u00e0 Isaccea-Orlivka, le 25 mars 2022. DANIEL MIHAILESCU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/3b18025_1648218909990-329124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 3,7\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-25T14:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#308037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T13:32:25+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9, vendredi, que ses forces se concentreraient d\u00e9sormais sur une \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb compl\u00e8te du Donbass \u2013 r\u00e9gion ukrainienne situ\u00e9e dans l\u2019est du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie \u2013, rapporte l\u2019agence moscovite Interfax. Le minist\u00e8re a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de l\u2019une de ses options au lancement de leur \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, l\u2019autre \u00e9tant la conqu\u00eate de l\u2019ensemble de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit se concentrer sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb compl\u00e8te du Donbass, selon l\u2019agence russe Interfax","dateModified":"2022-03-25T16:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T13:09:28+00:00","articleBody":"     La Russie a reconnu vendredi la mort de 1\u00a0351 de ses soldats depuis le d\u00e9but de son offensive militaire en Ukraine, il y a un mois, a rapport\u00e9 l\u2019adjoint au chef de l\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, Sergue\u00ef Roudsko\u00ef, lors d\u2019un point de presse. En outre, 3\u00a0825\u00a0militaires russes auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.          Le pr\u00e9c\u00e9dent bilan officiel de Moscou, datant du 2\u00a0mars, faisant \u00e9tat de 498\u00a0soldats russes tu\u00e9s en Ukraine. Kiev d\u00e9clare de son c\u00f4t\u00e9 des pertes beaucoup plus lourdes dans les rangs de l\u2019arm\u00e9e russe.          Comme l\u2019expliquait Le Monde dans un article paru le 23\u00a0mars, le journal Komsomolska\u00efa Pravda a \u00e9voqu\u00e9, le 22\u00a0mars, avant de retirer son article, un rapport du minist\u00e8re de la d\u00e9fense totalisant 9\u00a0861\u00a0morts et 16\u00a0153\u00a0bless\u00e9s. De nombreux officiers et au moins cinq g\u00e9n\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon des informations ukrainiennes non confirm\u00e9es par le Kremlin.          M.\u00a0Roudsko\u00ef a \u00e9galement qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0grosse erreur\u00a0\u00bb la livraison d\u2019armes \u00e0 Kiev par les pays occidentaux. \u00ab\u00a0Cela prolonge le conflit, augmente le nombre de victimes et n\u2019aura aucune influence sur l\u2019issue de l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. Il a en outre ajout\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0r\u00e9pondrait en cons\u00e9quence\u00a0\u00bb si l\u2019OTAN mettait en place une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine, ce que Kiev r\u00e9clame sans succ\u00e8s depuis plusieurs semaines.          Par ailleurs, la Russie a accueilli 419\u00a0736\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration, a d\u00e9clar\u00e9 Mikha\u00efl Mizintsev, directeur du Centre national de gestion de la d\u00e9fense russe, lors de la m\u00eame r\u00e9union avec la presse.              (De gauche \u00e0 droite) Sergei Rudskoi, un haut repr\u00e9sentant de l'\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral, le porte-parole du minist\u00e8re de la D\u00e9fense Igor Konashenkov et Mikhail Mizintsev, chef du Centre de contr\u00f4le de la d\u00e9fense nationale russe, lors d'un briefing sur l'action militaire russe en Ukraine, \u00e0 Moscou, le 25 mars 2022. L'arm\u00e9e russe a actualis\u00e9 le 25 mars ses pertes en Ukraine \u00e0 1 351 soldats, tout en affirmant avoir \u00e9vacu\u00e9 plus de 400 000 civils et en condamnant les livraisons d'armes occidentales \u00e0 Kiev. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/74ab9ac_1648219089155-329167.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe reconna\u00eet 1\u00a0351\u00a0morts en Ukraine","dateModified":"2022-03-25T14:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T12:57:04+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis \u00ab\u00a0n\u2019ont pas l\u2019intention d\u2019utiliser des armes chimiques, quelles que soient les circonstances\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire m\u00eame si la Russie en emploie en Ukraine, a assur\u00e9 vendredi le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain, Jake Sullivan, \u00e0 bord d\u2019Air Force One.          Lors d\u2019un \u00e9change avec la presse, il a cependant pr\u00e9venu que Moscou payerait \u00ab\u00a0un prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb en cas d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques, clarifiant des propos de la veille du pr\u00e9sident Joe Biden, qui avait promis une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse\u00a0\u00bb am\u00e9ricaine dans un tel sc\u00e9nario, mais en restant \u00e9vasif sur la nature de cette riposte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis \u00e9cartent toute utilisation d\u2019armes chimiques ","dateModified":"2022-03-25T13:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T12:50:57+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a compar\u00e9 vendredi la d\u00e9programmation dans les pays occidentaux de personnalit\u00e9s et d\u2019\u00e9v\u00e9nements culturels russes aux autodaf\u00e9s orchestr\u00e9s par les nazis.          \u00ab\u00a0La derni\u00e8re fois, ce sont les nazis en Allemagne, il y a pr\u00e8s de quatre-vingt-dix ans, qui ont men\u00e9 une telle campagne de destruction d\u2019une culture ind\u00e9sirable. On se souvient bien des images des livres br\u00fbl\u00e9s sur les places publiques\u00a0\u00bb, a-t-il dit, lors d\u2019une rencontre avec des personnalit\u00e9s du monde de la culture russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine compare les sanctions contre le monde de la culture russe aux autodaf\u00e9s nazis","dateModified":"2022-03-25T12:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T12:33:23+00:00","articleBody":"    Avez-vous un article relatant la situation en Pologne des r\u00e9fugi\u00e9s ? Il y a l\u00e0-bas un formidable \u00e9lan de solidarit\u00e9.    Demande          En Pologne, une cohorte insolite de citoyens et d\u2019organisations afflue effectivement pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s. Un foisonnement d\u2019initiatives qui dessine, en creux, l\u2019absence d\u2019une r\u00e9ponse structur\u00e9e. Le pays accueille la moiti\u00e9 des 3,7\u00a0millions de personnes ayant fui le pays, selon l\u2019ONU.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Pologne, le \u00ab\u00a0festival\u00a0\u00bb humanitaire                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le plus grand exode sur le sol europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T12:35:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T12:29:18+00:00","articleBody":"     A une majorit\u00e9 \u00e9crasante de cent quarante voix, l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies a adopt\u00e9, jeudi 24\u00a0mars, une nouvelle r\u00e9solution qui \u00ab\u00a0exige\u00a0\u00bb de la Russie un arr\u00eat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine et demande la protection compl\u00e8te des civils \u2013 \u00ab\u00a0personnel humanitaire, journalistes, femmes et enfants inclus\u00a0\u00bb. Pour Moscou, c\u2019est une deuxi\u00e8me d\u00e9faite \u00e0 l\u2019ONU en quarante-huit heures, apr\u00e8s que la quasi-totalit\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 se fut abstenue, la veille, de voter une r\u00e9solution \u00ab\u00a0humanitaire\u00a0\u00bb propos\u00e9e par la Russie \u2013 seule la Chine ayant vot\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU r\u00e9clame \u00e0 nouveau un cessez-le-feu de la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T12:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T12:00:40+00:00","articleBody":"      Kiev semblait respirer un peu mieux vendredi alors que des contre-attaques ukrainiennes \u2013 combin\u00e9es \u00e0 des probl\u00e8mes de ravitaillement c\u00f4t\u00e9 russe \u2013 ont permis de faire reculer l\u2019arm\u00e9e russe, selon le dernier bulletin du renseignement britannique, mis en ligne vendredi matin. Les forces ukrainiennes auraient ainsi r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 35 kilom\u00e8tres de terrain vers l\u2019est et devraient \u00eatre en capacit\u00e9 d\u2019\u00e9tendre leurs contre-attaques sur le front nord-ouest, o\u00f9 ces derni\u00e8res n\u2019avaient pour l\u2019instant pas permis aux Ukrainiens de regagner du territoire, selon l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre.          Toutefois, la capitale reste un objectif prioritaire des forces russes. Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 vendredi que la plus grande r\u00e9serve de carburant de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pr\u00e8s de Kiev avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Les services d\u2019urgence ukrainiens ont confirm\u00e9, sur Telegram, qu\u2019un bombardement russe avait touch\u00e9, jeudi, vers 20\u00a0heures (19\u00a0heures, heure fran\u00e7aise), le d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier de Kalynivka, qui a pris feu.          A Marioupol, la municipalit\u00e9 a dress\u00e9 un premier bilan, encore incertain, de la frappe russe sur le th\u00e9\u00e2tre de la ville. Selon des t\u00e9moins \u00ab\u00a0qui se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent\u00a0au moment\u00a0\u00bb de la frappe, environ 300 personnes seraient mortes. Selon la mairie, \u00ab\u00a0plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de personnes se trouvaient dans un abri antia\u00e9rien sous le th\u00e9\u00e2tre lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9.          Le bombardement, par l\u2019arm\u00e9e russe, d\u2019un centre m\u00e9dical de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait quatre morts et au moins trois bless\u00e9s, selon la police r\u00e9gionale. Un \u00ab\u00a0centre d\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb se trouvait non loin de ce centre m\u00e9dical, o\u00f9 \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas d\u2019installations militaires \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s.          La Russie a d\u00e9menti, vendredi, toute violation du droit international apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e par l\u2019Ukraine d\u2019avoir utilis\u00e9 des bombes au phosphore blanc, des armes incendiaires particuli\u00e8rement dangereuses provoquant des br\u00fblures d\u2019une gravit\u00e9 extr\u00eame. Ce d\u00e9menti ne signifie pas pour autant que Moscou n\u2019a pas fait usage de ce type d\u2019armes puisque les bombes au phosphore blanc ne sont pas des armes chimiques (produits asphyxiants ou toxiques).          Sur le front des sanctions, Washington et Bruxelles ont annonc\u00e9 vendredi la cr\u00e9ation d\u2019un groupe de travail visant \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance de l\u2019Europe envers les \u00e9nergies fossiles russes. Les Etats-Unis s\u2019efforceront de fournir \u00e0 l\u2019Europe 15\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes (m3) suppl\u00e9mentaires de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) cette ann\u00e9e. A l\u2019heure actuelle, les Etats-Unis fournissent \u00e0 l\u2019Europe (UE et Royaume-Uni) 66,5\u00a0millions de m3 de GNL par jour.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-25T12:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T11:44:58+00:00","articleBody":"     Un aum\u00f4nier militaire a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par de tirs ukrainiens de roquettes Smerch contre un village frontalier russe non loin de la ville ukrainienne de Kharkiv. \u00ab\u00a0Le p\u00e8re (Oleg Artiomev) se trouvait hier (jeudi) soir dans le village de Jouravliovka lorsqu\u2019il est tomb\u00e9 sous les tirs de Smerch ukrainiens, mourant dans l\u2019exercice de ses fonctions\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi le d\u00e9partement militaire de l\u2019Eglise orthodoxe.          Il s\u2019agit du premier mort en territoire russe rendu public depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier.          Jouravliovka, dans la r\u00e9gion de Belgorod, en Russie, est situ\u00e9e \u00e0 2 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne et \u00e0 moins de 30 kilom\u00e8tres de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine. Les 23 et 24 mars, des obus ukrainiens \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9s sur Jouravliovka et Nekhoteevka, un village voisin, d\u00e9truisant des maisons et des voitures sans faire de victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un aum\u00f4nier militaire tu\u00e9 en Russie par des roquettes ukrainiennes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re","dateModified":"2022-03-25T11:58:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T11:35:28+00:00","articleBody":"         Alexander De Croo (Belgique), Mette Frederiksen (Danemark), Charles Michel, pr\u00e9sident du Conseil, Emmanuel Macron et Andrej Petkov (Croatie) participent au Conseil europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, \u00e0 Bruxelles, vendredi 25 mars 2022. Apr\u00e8s une premi\u00e8re journ\u00e9e de discussions consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, les dirigeants europ\u00e9ens se tournent vers la politique \u00e9nerg\u00e9tique et tentent de s\u2019accorder sur des mesures visant \u00e0 freiner la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/077f95e_1648207356762-conseil-europeen-20220325-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conseil europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles\u00a0: deuxi\u00e8me jour de discussion autour de la politique \u00e9nerg\u00e9tique ","dateModified":"2022-03-25T11:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T11:24:49+00:00","articleBody":"     La guerre \u00e9clair envisag\u00e9e par Vladimir Poutine pour s\u2019emparer de l\u2019Ukraine a \u00e9chou\u00e9. La r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e et des volontaires ukrainiens y est pour beaucoup, mais les difficult\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe sur le terrain doivent aussi \u00e0 leurs propres d\u00e9faillances.          Dans une vid\u00e9o publi\u00e9e mercredi, le New York Times d\u00e9voile les extraits de centaines d\u2019enregistrements capt\u00e9s par des radioamateurs, des sp\u00e9cialistes ou des volontaires \u00e0 m\u00eame d\u2019intercepter, avec des r\u00e9cepteurs radio, des \u00e9changes diffus\u00e9s sur des fr\u00e9quences non s\u00e9curis\u00e9es. Leur contenu\u00a0? Des \u00e9changes entre les unit\u00e9s de combats russes en Ukraine lors de la bataille de Makariv, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, fin f\u00e9vrier.\u00a0Car l\u2019arm\u00e9e russe, l\u2019une des plus puissantes au monde, utilise des ondes radio publiques \u2013 et donc accessibles pour qui veut \u00e9couter \u2013 pour certaines de ses communications strat\u00e9giques sur le champ de bataille.          Ces \u00e9changes t\u00e9moignent \u00e0 la fois de la d\u00e9sorganisation des forces russes au d\u00e9but du conflit et des cons\u00e9quences des probl\u00e8mes logistiques sur l\u2019avanc\u00e9e russe. On y entend les soldats russes d\u00e9voiler des informations strat\u00e9giques sur l\u2019assaut, comme lorsque ce soldat annonce une attaque des avions de chasse pr\u00e9vue \u00ab\u00a0dans dix minutes\u00a0\u00bb, ou sur leurs positions\u00a0: \u00ab\u00a0On se replie de Motyjyn, on recule. On laisse un MT-LB [v\u00e9hicule blind\u00e9], endommag\u00e9\u00a0\u00bb, annonce une unit\u00e9. Ils apportent aussi des preuves que les Russes ciblent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des quartiers r\u00e9sidentiels.          Ces communications non s\u00e9curis\u00e9es t\u00e9moignent surtout des d\u00e9boires des forces russes\u00a0:           YUG-95\u00a0: Demande soutien a\u00e9rien \u00e0 Lampas, depuis h\u00e9licopt\u00e8re, vous me recevez\u00a0?            BURAN-30\u00a0: YUG-95, re\u00e7u. Je n\u2019arrive pas \u00e0 joindre Lampas.            YUG-95\u00a0: Re\u00e7u. Essayez encore, essayez encore. Les gars souffrent.           Une demi-heure plus tard, le m\u00eame YUG-95 s\u2019adresse de nouveau \u00e0 BURAN-30\u00a0: \u00ab\u00a0Vous avez oubli\u00e9 ce putain de soutien a\u00e9rien\u00a0! Vous avez oubli\u00e9 putain\u00a0!\u00a0\u00bb          Les probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement, d\u00e9j\u00e0 mis en lumi\u00e8re par les images de chars en panne au bord des routes, transparaissent aussi des captations radio, o\u00f9 les unit\u00e9s d\u00e9clarent des \u00ab\u00a0besoins urgents de ravitaillement en carburant, eau, nourriture\u00a0\u00bb.          M\u00eame des g\u00e9n\u00e9raux ont, selon le New York Times, utilis\u00e9 des radios et des t\u00e9l\u00e9phones non s\u00e9curis\u00e9s, ce qui a permis aux forces ukrainiennes d\u2019en traquer et d\u2019en tuer au moins un. Ces derni\u00e8res ont \u00e9galement pu interf\u00e9rer et brouiller les communications russes. Lorsque BURAN-30 demande une voie de repli, c\u2019est ainsi un Ukrainien qui lui r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Rentre chez toi Buran, il vaut mieux \u00eatre un d\u00e9serteur qu\u2019un fertilisant.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: a-t-on surestim\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous avez oubli\u00e9 ce putain de soutien a\u00e9rien\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: des communications radios non s\u00e9curis\u00e9es d...","dateModified":"2022-03-25T11:26:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T11:19:24+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00eele de Chypre a offert jusqu\u2019en 2020 des passeports \u00e0 des milliardaires aujourd\u2019hui vis\u00e9s par les sanctions europ\u00e9ennes. Plus d\u2019informations dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: malaise \u00e0 Chypre, terre d\u2019asile des oligarques russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T11:59:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T11:02:29+00:00","articleBody":"    Bonjour ! A-t-on des nouvelles du ministre russe de la d\u00e9fense ?    Lilas         Le Kremlin a rapport\u00e9 jeudi que le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, avait inform\u00e9 Vladimir Poutine de l\u2019\u00e9volution de la guerre en Ukraine, balayant les interrogations suscit\u00e9es par l\u2019absence d\u2019apparitions publiques du ministre depuis deux semaines. \u00ab\u00a0Le ministre de la d\u00e9fense a beaucoup \u00e0 faire actuellement (\u2026) ce n\u2019est pas vraiment le moment de faire dans l\u2019activit\u00e9 m\u00e9diatique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Dans la soir\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a annonc\u00e9 une conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre Sergue\u00ef Cho\u00efgou et son homologue arm\u00e9nien, Souren Papikian. Les deux hommes \u00ab\u00a0ont discut\u00e9 de la situation actuelle dans la r\u00e9gion et des zones o\u00f9 les forces de maintien de la paix russes\u00a0\u00bb au Haut-Karabakh, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re.          De son c\u00f4t\u00e9, le Guardian rapporte que Sergue\u00ef Cho\u00efgou a fait une br\u00e8ve apparition t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, de quelques secondes seulement, lors d\u2019une conf\u00e9rence avec Vladimir Poutine.          Sergue\u00ef Cho\u00efgou est d\u2019ordinaire un visage familier des \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision russes. Vladimir Poutine et lui se mettent r\u00e9guli\u00e8rement en sc\u00e8ne dans des s\u00e9jours dans la ta\u00efga sib\u00e9rienne, au volant de v\u00e9hicules tout-terrain, buvant le th\u00e9 ou encore cueillant des champignons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T11:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T10:53:54+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci. La mairie de Marioupol n'a-t-elle pas \u00e9t\u00e9 prise par les Russes?    Amy Dubien         Bonjour,          Le pr\u00e9sident de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, Ramzan Kadyrov, avait effectivement assur\u00e9 jeudi que ses forces avaient pris la mairie de Marioupol.          Il a toutefois r\u00e9trop\u00e9dal\u00e9 dans une vid\u00e9o o\u00f9 il n\u2019est question que d\u2019un b\u00e2timent officiel de la p\u00e9riph\u00e9rie du port assi\u00e9g\u00e9.          La prise de Marioupol a ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau d\u00e9mentie par le maire adjoint de la ville portuaire sur la cha\u00eene fran\u00e7aise LCI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T14:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T10:49:07+00:00","articleBody":"         Un char de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne se dirige vers la ligne de front \u00e0 Iasnohorodka, une ville rurale o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a stopp\u00e9 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, vendredi 25\u00a0mars\u00a02022. RODRIGO ABD \/ AP               L\u2019agriculteur Valeri Pouzakov, 56\u00a0ans, se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa voiture \u00e0 quelques p\u00e2t\u00e9s de maisons de leur maison \u00e0 Iasnohorodka, une ville rurale o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a stopp\u00e9 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe, dans la banlieue de Kiev, Ukraine, vendredi 25\u00a0mars\u00a02022. RODRIGO ABD \/ AP               Des d\u00e9g\u00e2ts sont visibles \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une \u00e9glise orthodoxe ukrainienne \u00e0 Iasnohorodka, une ville rurale o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a stopp\u00e9 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le vendredi 25\u00a0mars\u00a02022. RODRIGO ABD \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/421cb7b_1648205139709-190183.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Iasnohorodka, pr\u00e8s de Kiev, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a stopp\u00e9 l\u2019avanc\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-25T11:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T10:40:52+00:00","articleBody":"     Tout en mettant en sc\u00e8ne leur unit\u00e9, les Occidentaux entretiennent un flou d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 afin de limiter les risques d\u2019escalade militaire. Mais les symboles ne peuvent suffire et il est urgent de s\u2019entendre pour organiser l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s et r\u00e9duire notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique envers la Russie.          Lisez notre \u00e9dito du jour\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: lignes rouges et ambigu\u00eft\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lignes rouges et ambigu\u00eft\u00e9 de l\u2019OTAN\u00a0: l\u2019\u00e9dito du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-25T10:58:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T10:38:26+00:00","articleBody":"     Dans une guerre qui se tient \u00e9galement sur le terrain de la communication, le Kremlin a accus\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb, avec ses d\u00e9clarations sur les inqui\u00e9tudes occidentales de recours par la Russie aux armes chimiques, du programme d\u2019armement chimique et biologique am\u00e9ricain en Ukraine.          \u00ab\u00a0Il est clair que les Am\u00e9ricains tentent de d\u00e9tourner l\u2019attention en parlant d\u2019une pr\u00e9tendue menace russe, sur fond du scandale provoqu\u00e9 (\u2026) par les programmes de d\u00e9veloppement des armes chimiques et biologiques que les Etats-Unis ont mis en place dans plusieurs pays, y compris en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Par ailleurs, le chef de la diplomatie russe a estim\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, que les dirigeants europ\u00e9ens tenaient un discours aux relents \u00ab\u00a0hitl\u00e9riens\u00a0\u00bb contre la Russie. \u00ab\u00a0On nous a d\u00e9clar\u00e9 une v\u00e9ritable guerre hybride totale. Ce terme [de guerre totale] qu\u2019utilisait l\u2019Allemagne hitl\u00e9rienne est d\u00e9sormais prononc\u00e9 par beaucoup de politiciens europ\u00e9ens lorsqu\u2019ils expliquent ce qu\u2019ils veulent faire de la Russie\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Lavrov, lors d\u2019une r\u00e9union avec des repr\u00e9sentants d\u2019une fondation diplomatique russe.          \u00ab\u00a0Ils ne cachent pas leurs objectifs\u00a0: d\u00e9truire, casser, an\u00e9antir, \u00e9touffer l\u2019\u00e9conomie et la Russie dans son ensemble\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le diplomate. Vladimir Poutine avait d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 des termes issus de l\u2019Allemagne nazie en parlant des Occidentaux, d\u00e9non\u00e7ant leur \u00ab\u00a0Blitzkrieg\u00a0\u00bb \u00e9conomique ou encore compar\u00e9 leurs sanctions \u00e0 des \u00ab\u00a0pogroms antis\u00e9mites\u00a0\u00bb.          Ces prises de parole font suite aux sommets \u2013 et aux d\u00e9clarations qui en ont d\u00e9coul\u00e9 \u2013 de l\u2019OTAN, du G7 et de l\u2019UE, qui se sont tenus jeudi \u00e0 Bruxelles sur le sujet de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin accuse Joe Biden de vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb du programme d\u2019armement chimiqu...","dateModified":"2022-03-25T11:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T10:24:40+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a demand\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de fermer ses fronti\u00e8res avec la Russie et la Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 de Moscou dans l\u2019invasion men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine depuis un mois.          \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re des infrastructures propose \u00e0 l\u2019UE de bloquer compl\u00e8tement les liaisons terrestres et maritimes avec la Russie et la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre Alexander Kubrakov sur Telegram, qui juge ces \u00ab\u00a0mesures n\u00e9cessaires [pour] arr\u00eater la fourniture au pays agresseur de biens \u00e0 double usage pouvant \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re a aussi exhort\u00e9 les Vingt-Sept \u00e0 \u00ab\u00a0bloquer le transport de biens et de personnes\u00a0\u00bb vers les deux pays \u00ab\u00a0via le territoire de l\u2019UE et \u00e0 travers ses fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant avoir \u00ab\u00a0envoy\u00e9\u00a0\u00bb une \u00ab\u00a0requ\u00eate officielle \u00e0 la Commission europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. Selon Kiev, ce renforcement des sanctions permettrait d\u2019\u00ab\u00a0accro\u00eetre la pression \u00e9conomique\u00a0\u00bb sur Moscou et Minsk, car \u00ab\u00a0les entreprises russes trouvent des moyens de contourner\u00a0\u00bb les multiples sanctions \u00e9conomiques impos\u00e9es par l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev demande la fermeture des fronti\u00e8res de l\u2019UE avec la Russie et la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-03-25T10:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T10:14:48+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9menti, vendredi, toute violation du droit international apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e par l\u2019Ukraine d\u2019avoir utilis\u00e9 des bombes au phosphore blanc, des armes incendiaires particuli\u00e8rement dangereuses provoquant des br\u00fblures d\u2019une gravit\u00e9 extr\u00eame.          Ce d\u00e9menti ne signifie pas pour autant que Moscou n\u2019a pas fait usage de ce type d\u2019armes. En effet, les bombes au phosphore blanc ne sont pas des armes chimiques (produits asphyxiants ou toxiques), ces derni\u00e8res \u00e9tant interdites par la Convention sur l\u2019interdiction des armes chimiques (CIAC), entr\u00e9e en vigueur en\u00a01997. Elles entrent dans la cat\u00e9gorie des armes incendiaires. Leur utilisation est codifi\u00e9e par le protocole III de la Convention sur certaines armes classiques (CCAC), sign\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et entr\u00e9 en vigueur en\u00a01983. Ce trait\u00e9 compte 115 Etats-parties, dont la France, les Etats-Unis, la Russie et l\u2019Ukraine.          Ce texte vise \u00e0 proscrire ou \u00e0 limiter l\u2019emploi de ces armes \u00ab qui peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme produisant des effets traumatiques excessifs ou comme frappant sans discrimination\u00a0\u00bb. Dans cette optique, le protocole III de la CCAC \u00ab\u00a0interdit en toutes circonstances\u00a0\u00a0\u00bb l\u2019usage d\u2019armes incendiaires contre les civils ou les biens de ca\u00adract\u00e8re civil (tous les biens qui ne sont pas des objectifs militaires). En outre, \u00ab\u00a0un objectif militaire situ\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une concentration de civils\u00a0\u00bb ne peut pas \u00eatre attaqu\u00e9 au moyen d\u2019armes incendiaires.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: que sont les bombes au phosphore blanc, ces armes que les Russes sont accus\u00e9s d\u2019avoir utilis\u00e9es\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombes au phosphore\u00a0: le Kremlin d\u00e9ment toute violation du droit international","dateModified":"2022-03-25T11:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T10:12:08+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine","dateModified":"2022-03-25T10:12:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T10:08:56+00:00","articleBody":"     Le bombardement, par l\u2019arm\u00e9e russe, d\u2019un centre m\u00e9dical de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait quatre morts et au moins trois bless\u00e9s, a annonc\u00e9 vendredi la police r\u00e9gionale de la deuxi\u00e8me ville du pays.          \u00ab\u00a0Sept civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, dont quatre ont succomb\u00e9 \u00e0 leurs blessures dans un bombardement aux lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb, a dit la police sur sa cha\u00eene Telegram, pr\u00e9cisant que la frappe avait eu lieu \u00ab\u00a0vers 5\u00a0h\u00a045 GMT\u00a0\u00bb (6 h\u00a045, heure fran\u00e7aise), touchant \u00ab\u00a0un centre m\u00e9dical\u00a0\u00bb situ\u00e9 dans le sud de Kharkiv.          La police r\u00e9gionale a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0centre d\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb se trouvait non loin de ce centre m\u00e9dical, o\u00f9 \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas d\u2019installations militaires \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb, selon elle.          Deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine comptant pr\u00e8s de 1,5 million d\u2019habitants avant la guerre, Kharkiv est situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe. Elle est la cible de violents combats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe il y a un mois, mais reste, \u00e0 ce stade, sous contr\u00f4le des forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Des enqu\u00eateurs travaillent sur les lieux\u00a0\u00bb, a, par ailleurs, d\u00e9clar\u00e9 la police, pr\u00e9cisant qu\u2019elle \u00ab\u00a0rassembl[ait] toutes les preuves mat\u00e9rielles n\u00e9cessaires pour traduire les auteurs de cette attaque en justice\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre morts dans le bombardement d\u2019un centre m\u00e9dical \u00e0 Kharkiv, selon la police","dateModified":"2022-03-25T10:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T10:02:45+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous republier s'il vous pla\u00eet le lien vers l'article o\u00f9 vous expliquez l'organisation de ce live ? Merci !    SNOOFIE         Mais avec grand plaisir, Snoofie. Voici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pourquoi ma question n\u2019est pas publi\u00e9e\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: comment \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb g\u00e8re les contributions dans les suivis en direct                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T10:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T09:58:48+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Faustine Vincent, charg\u00e9e du suivi de l\u2019Europe de l\u2019Est au service International du Monde, a re\u00e7u cette photo du directeur du th\u00e9\u00e2tre de Kherson, enlev\u00e9 par les Russes avant d\u2019\u00eatre rel\u00e2ch\u00e9. Il y posait devant le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, avant qu\u2019il soit d\u00e9truit par un bombardement russe, le 16\u00a0mars.                    Par ailleurs, la cha\u00eene Telegram Troukha a mis en ligne des images tourn\u00e9es juste apr\u00e8s que la frappe a touch\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre. On se rend compte de l\u2019\u00e9tendue des destructions alors que des dizaines de personnes tentent de s\u2019extraire des ruines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant la frappe russe et la guerre en Ukraine, souvenir du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol","dateModified":"2022-03-25T10:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T09:53:00+00:00","articleBody":"     Il y a une semaine, un pianiste originaire de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, Alex Pian, a jou\u00e9 Time, de Hans Zimmer, alors que la sir\u00e8ne d\u2019alerte retentissait dans la ville. La sc\u00e8ne poignante a \u00e9t\u00e9 largement partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.               A tel point qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 vue par Hans Zimmer, qui a interrompu son concert, mercredi, \u00e0 Londres, pour diffuser la vid\u00e9o d\u2019Alex Pian.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, la musique comme un acte de protestation contre la guerre","dateModified":"2022-03-25T10:13:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T09:41:15+00:00","articleBody":"     Plus d\u2019une semaine apr\u00e8s le bombardement, par l\u2019arm\u00e9e russe, du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le 16\u00a0mars, la municipalit\u00e9 a \u00e9tabli un premier bilan, fond\u00e9 sur des t\u00e9moignages. Environ 300 personnes seraient mortes, selon ces sources.          \u00ab\u00a0Des t\u00e9moins ont des informations selon lesquelles environ 300 personnes sont mortes au th\u00e9\u00e2tre dramatique de Marioupol \u00e0 la suite d\u2019un bombardement par un avion russe. Jusqu\u2019au bout, on ne veut pas croire \u00e0 cette horreur. Jusqu\u2019au bout, on veut croire que tout le monde est sauf. Mais les t\u00e9moignages de ceux qui se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent au moment de cet acte terroriste disent le contraire\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la mairie de Marioupol sur son compte Telegram.          Joint par l\u2019Agence France-Presse (AFP), Petro Andriouchtchenko, un conseiller du maire de Marioupol s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire dans l\u2019imm\u00e9diat en ajoutant qu\u2019il y aurait \u00ab\u00a0probablement plus d\u2019informations d\u2019ici ce soir\u00a0\u00bb.          Toujours selon la mairie, \u00ab\u00a0plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de personnes se trouvaient dans un abri antia\u00e9rien sous le th\u00e9\u00e2tre lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9. La commissaire du Parlement ukrainien pour les droits humains, Lioudmyla Denisova, avait fait savoir le lendemain que l\u2019abri avait r\u00e9sist\u00e9 au bombardement, pr\u00e9cisant, sur le service de messagerie Telegram, que des survivants avaient commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre extraits des d\u00e9combres.              Cette image satellite fournie par Maxar Technologies le samedi 19 mars 2022 montre les cons\u00e9quences de la frappe a\u00e9rienne sur le th\u00e9\u00e2tre de Mariupol Drama, en Ukraine, et la zone qui l'entoure. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/28ce6f7_1648202300325-174767.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 300 personnes seraient mortes dans le bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, selon des t\u00e9moins ...","dateModified":"2022-03-25T10:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T09:24:41+00:00","articleBody":"     Sortir de la d\u00e9pendance aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes est d\u00e9sormais un objectif prioritaire des Occidentaux. Alors qu\u2019une \u00ab\u00a0task force\u00a0\u00bb vient d\u2019\u00eatre annonc\u00e9e par les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance europ\u00e9enne au gaz russe, l\u2019Allemagne a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle allait fortement et rapidement r\u00e9duire sa propre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies russes.          \u00ab\u00a0D\u2019ici le milieu de l\u2019ann\u00e9e, les importations de p\u00e9trole russe en Allemagne devraient avoir diminu\u00e9 de moiti\u00e9, \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, nous visons une quasi-ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie dans un communiqu\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0d\u2019ici l\u2019automne, nous pouvons devenir globalement ind\u00e9pendants du charbon russe\u00a0\u00bb.          Avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019Allemagne importait un tiers de son p\u00e9trole et environ 45\u00a0% de son charbon de Russie, selon les statistiques du gouvernement allemand. Mais d\u00e9sormais, les entreprises achetant des hydrocarbures \u00ab\u00a0laissent expirer les contrats avec les fournisseurs russes, ne les renouvellent pas et se tournent vers d\u2019autres fournisseurs\u00a0\u00bb, selon le gouvernement.          Pour le gaz en revanche, dont le pays d\u00e9pendait \u00e0 plus de 55\u00a0% avant la crise, le processus devrait toutefois \u00eatre plus long. L\u2019Allemagne pourra \u00eatre \u00ab\u00a0largement ind\u00e9pendante (\u2026) d\u2019ici mi-2024\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le pays a d\u00e9bloqu\u00e9 1,5\u00a0milliard d\u2019euros au d\u00e9but de mars pour des achats massifs de gaz liqu\u00e9fi\u00e9, livr\u00e9s par l\u2019oc\u00e9an, et provenant de producteurs diversifi\u00e9s, comme le Qatar, ou les Etats-Unis. Mais l\u2019Allemagne n\u2019a pour l\u2019instant pas de terminal pour acheminer ce gaz, et d\u00e9pend donc des infrastructures situ\u00e9es chez ses voisins europ\u00e9ens.          Trois terminaux m\u00e9thaniers flottants, des immenses bateaux permettant de r\u00e9ceptionner le gaz liquide sur les c\u00f4tes, doivent donc \u00eatre r\u00e9serv\u00e9s par les soci\u00e9t\u00e9s Uniper et RWE, \u00e0 la demande du gouvernement, a aussi fait savoir le minist\u00e8re jeudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne annonce r\u00e9duire fortement sa d\u00e9pendance aux ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes","dateModified":"2022-03-25T09:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T09:09:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi la Pologne semble plus offensive que les autres pays de l\u2019UE ?    niala         Bonjour,          De par sa position g\u00e9ographique, la Pologne est aux portes du conflit et se sent menac\u00e9e par Moscou. Le pays est frontalier, \u00e0 l\u2019est, avec la Bi\u00e9lorussie, que la Russie utilise comme base arri\u00e8re, et avec l\u2019Ukraine, avec laquelle elle partage une fronti\u00e8re de 535 kilom\u00e8tres. La Pologne est aussi en premi\u00e8re ligne dans l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0: elle accueille la moiti\u00e9 des 3,7\u00a0millions de personnes ayant fui le pays, selon l\u2019ONU.                    Lire aussi :  En Pologne, la guerre en Ukraine incite \u00e0 l\u2019unit\u00e9 nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T09:36:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#307044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T09:02:05+00:00","articleBody":"     Washington et Bruxelles ont annonc\u00e9 vendredi la cr\u00e9ation d\u2019un groupe de travail visant \u00e0 r\u00e9duire la d\u00e9pendance de l\u2019Europe envers les \u00e9nergies fossiles russes, en raison de la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Les Etats-Unis s\u2019efforceront de fournir \u00e0 l\u2019Europe 15\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes (m3) suppl\u00e9mentaires de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) cette ann\u00e9e, dans le cadre de cette initiative d\u00e9voil\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, selon un communiqu\u00e9.          A l\u2019heure actuelle, les Etats-Unis fournissent \u00e0 l\u2019Europe (UE et Royaume-Uni) 66,5 millions de m3 de GNL par jour.          A l\u2019avenir, l\u2019UE pourrait ainsi remplacer 30\u00a0milliards de m3 russes par ceux d\u2019autres fournisseurs. A travers des gazoducs (10\u00a0milliards de\u00a0m3), par exemple depuis la Norv\u00e8ge ou l\u2019Azerba\u00efdjan, la production de l\u2019UE \u00e9tant en d\u00e9clin. Ainsi que par voie maritime (20\u00a0milliards de\u00a0m3), les Etats-Unis et le Qatar ayant fait du commerce de GNL une sp\u00e9cialit\u00e9.              Joe Biden, pr\u00e9sident de Etats-Unis arrive au Conseil europ\u00e9en accueilli par Charles Michel, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, Belgique, jeudi 24 mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/02d23c8_1648171700444-biden-conseil-europeen-20220324-09.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis et l\u2019UE annoncent un partenariat pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance europ\u00e9enne au gaz russe","dateModified":"2022-03-25T10:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T08:55:51+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont affirm\u00e9, vendredi, avoir d\u00e9truit jeudi la plus grande r\u00e9serve de carburant de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pr\u00e8s de Kiev.          Jeudi soir, \u00ab\u00a0des missiles Kalibr de haute pr\u00e9cision ont vis\u00e9 une base [de stockage] de carburant pr\u00e8s du village de [Kalynivka], pr\u00e8s de Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La plus grande r\u00e9serve de carburant qui restait \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui servait \u00e0 approvisionner les unit\u00e9s dans la partie centrale du pays, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, une vid\u00e9o partag\u00e9e de nombreuses fois montre une large colonne de fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9chapper d\u2019un b\u00e2timent dissimul\u00e9 derri\u00e8re des arbres. Elle n\u2019a, pour l\u2019instant, pas pu \u00eatre authentifi\u00e9e par Le Monde.          Sur la messagerie Telegram, les services d\u2019urgence ukrainiens ont confirm\u00e9, vendredi matin, qu\u2019un bombardement russe avait touch\u00e9, jeudi, vers 20\u00a0heures (19\u00a0heures, heure fran\u00e7aise), le d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier de Kalynivka, qui a pris feu. Vendredi matin, des r\u00e9sidus p\u00e9troliers br\u00fblaient toujours aux abords du site, mais il n\u2019y avait aucune menace de propagation, ont pr\u00e9cis\u00e9 les services.          Dans son communiqu\u00e9, le porte-parole russe a, en outre, d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes avaient d\u00e9truit plusieurs \u00e9quipements militaires ukrainiens depuis la veille, dont trois syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et quatre drones.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes ont touch\u00e9 un important d\u00e9p\u00f4t de carburant pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-03-25T09:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T08:32:58+00:00","articleBody":"         Sur cette photo satellite de Planet Labs PBC, de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve apr\u00e8s une attaque qui, selon la marine ukrainienne, a coul\u00e9 un grand navire russe dans la ville portuaire de Berdiansk, en Ukraine, jeudi 24\u00a0mars 2022. La marine ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait utilis\u00e9 le navire pour transporter des v\u00e9hicules blind\u00e9s. PLANET LABS PBC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/fcfec9d_1648197031396-190045.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Navire russe touch\u00e9 \u00e0 Berdiansk, ville portuaire","dateModified":"2022-03-25T08:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T08:02:04+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T08:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T07:56:23+00:00","articleBody":"    Est-il envisag\u00e9 de retirer sa L\u00e9gion d'Honneur \u00e0 Poutine ?    Monsieur         Bonjour,          Vladimir Poutine s\u2019est effectivement vu remettre la L\u00e9gion d\u2019honneur par Jacques Chirac en septembre\u00a02006, au nom de \u00ab\u00a0sa contribution \u00e0 l\u2019amiti\u00e9 ind\u00e9fectible entre la France et la Russie\u00a0\u00bb.          Des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains ont \u00e9crit \u00e0 Emmanuel Macron, au d\u00e9but de mars, pour lui demander de retirer cette distinction au pr\u00e9sident russe. Comme l\u2019expliquent nos confr\u00e8res d\u2019Ouest-France, l\u2019exclusion de l\u2019ordre de la L\u00e9gion d\u2019honneur, pour les ressortissants \u00e9trangers, \u00ab\u00a0rel\u00e8ve de l\u2019initiative directe du chef de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s les crimes commis en Syrie, l\u2019Elys\u00e9e avait ainsi engag\u00e9 en avril\u00a02018 une proc\u00e9dure de retrait de la L\u00e9gion d\u2019honneur pour le pr\u00e9sident syrien, Bachar Al-Assad \u2013 il a finalement rendu cette distinction peu apr\u00e8s.              Sur une photo prise le 22\u00a0septembre\u00a02006, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Jacques Chirac remet une rosette de la L\u00e9gion d\u2019honneur \u00e0 son homologue russe Vladimir Poutine (\u00e0 gauche) lors de leur rencontre au palais de l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 Paris. VLADIMIR RODIONOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/31698fa_1648196971486-000-par935582.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T08:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T07:46:30+00:00","articleBody":"     Alors que la capitale ukrainienne repr\u00e9sente toujours un objectif pour les troupes russes, Kiev semblait respirer un peu mieux vendredi. D\u2019apr\u00e8s le dernier bulletin du renseignement britannique, mis en ligne vendredi matin, des contre-attaques ukrainiennes \u2013 combin\u00e9es \u00e0 des probl\u00e8mes de ravitaillement c\u00f4t\u00e9 russe \u2013 ont permis de faire reculer les Russes, dans les environs de Kiev.          Selon le renseignement britannique, les forces ukrainiennes auraient ainsi r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 35 kilom\u00e8tres de terrain vers l\u2019est et devraient \u00eatre en capacit\u00e9 d\u2019\u00e9tendre leurs contre-attaques sur le front nord-ouest.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW) expliquait, dans son dernier bulletin jeudi soir, que les forces ukrainiennes avaient all\u00e9g\u00e9 la pression sur Kiev gr\u00e2ce \u00e0 des contre-attaques efficaces sur le flanc nord-ouest. Toutefois, selon l\u2019ISW, les soldats ukrainiens n\u2019avaient pas regagn\u00e9 de terrain sur ce front mais \u00ab\u00a0avaient forc\u00e9 les Russes \u00e0 adopter une position d\u00e9fensive\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le terrain, les contre-attaques ukrainiennes parviennent \u00e0 r\u00e9duire la pression sur Kiev","dateModified":"2022-03-25T07:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T07:02:29+00:00","articleBody":"     Visualisez la situation sur le terrain en Ukraine, au 24 mars, \u00e0 20 heures\u00a0:                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/a7a5256_1648191662929-web-inter-1222-avancee-russe-ukraine-2503.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur la situation sur le terrain","dateModified":"2022-03-25T07:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T06:39:44+00:00","articleBody":"    Bonjour des ukrainiens sont-ils amen\u00e9s de force en Russie ? Il y a des rumeurs.    Dudo         Bonjour,          Plus que de rumeurs, il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9claration du conseil municipal de Marioupol. Jeudi, ce dernier a d\u00e9nonc\u00e9 que des \u00ab\u00a0habitants du quartier Livoberejny commen[\u00e7ai]ent \u00e0 \u00eatre d\u00e9port\u00e9s massivement vers la Russie\u00a0\u00bb, affirmant qu\u2019\u00ab\u00a0environ 15\u00a0000\u00a0habitants de Marioupol [\u00e9taient] vis\u00e9s par cette d\u00e9portation ill\u00e9gale\u00a0\u00bb. Ces accusations \u00e9taient toutefois inv\u00e9rifiables dans l\u2019imm\u00e9diat.          \u00ab\u00a0A ce jour, nous savons qu\u2019environ 6\u00a0000\u00a0habitants de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s de force vers le territoire de l\u2019occupant\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la municipalit\u00e9 de Marioupol. Elle pr\u00e9cisait\u00a0: \u00ab\u00a0Bien que la partie russe annonce r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019\u00e9vacuation possible de personnes vers le territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine, ce n\u2019est, en r\u00e9alit\u00e9, pas le cas. Depuis vingt jours, les occupants bloquent les convois d\u2019\u00e9vacuation et emp\u00eachent les personnes d\u2019\u00eatre secourues en toute s\u00e9curit\u00e9.\u00a0\u00bb          Les autorit\u00e9s locales avaient fait savoir, dimanche, que des milliers d\u2019habitants de la ville, situ\u00e9e \u00e0 une soixante de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, avaient \u00e9t\u00e9 conduits de force en Russie, sans donner de chiffre pr\u00e9cis. Au m\u00eame moment, les agences de presse russes avaient signal\u00e9 que plusieurs centaines de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Marioupol \u00e9taient arriv\u00e9s en Russie \u00e0 bord d\u2019autobus au cours des jours pr\u00e9c\u00e9dents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T06:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T06:32:46+00:00","articleBody":"     Leur mobilisation \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en particulier dans le but de mener des attaques informatiques contre cette derni\u00e8re, est \u00e0 la mesure des \u00e9v\u00e9nements qui secouent le pays\u00a0: sans pr\u00e9c\u00e9dent.          Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, des milliers d\u2019internautes, aux comp\u00e9tences techniques h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes, ont rejoint divers groupes destin\u00e9s \u00e0 lancer un maximum d\u2019attaques informatiques contre les infrastructures num\u00e9riques russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les cyberattaques contre la Russie, le \u00ab\u00a0cri de col\u00e8re\u00a0\u00bb d\u2019une arm\u00e9e de volontaires                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre la Russie, la mobilisation de quelque 300\u00a0000 internautes","dateModified":"2022-03-25T06:36:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T06:21:38+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nMerci pour l'ensemble des lives. \r\nPeut on imaginer que l'utilisation d'armes chimiques par la Russie sera la ligne rouge pour l'O.t.a.n.?\r\nMerci     Fred 35         Bonjour,          Les Occidentaux ont jug\u00e9 tr\u00e8s cr\u00e9dible le risque d\u2019une attaque chimique, contre lequel le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les a mis en garde jeudi dans une intervention vid\u00e9o \u00e0 l\u2019OTAN depuis Kiev, o\u00f9 il est retranch\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous r\u00e9pondrons s\u2019il y a recours. La nature de la r\u00e9ponse d\u00e9pendra de la nature de cette utilisation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, \u00e0 l\u2019issue des sommets de l\u2019OTAN et du G7 \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0L\u2019OTAN n\u2019a jamais, jamais \u00e9t\u00e9 plus unie qu\u2019elle ne l\u2019est aujourd\u2019hui. Poutine obtient exactement le contraire de ce qu\u2019il voulait en envahissant l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, mettant aussi \u00e0 nouveau en garde la Chine contre tout soutien \u00e0 Moscou qui pourrait mettre en jeu \u00ab\u00a0son avenir \u00e9conomique\u00a0\u00bb.          Toutefois, interrog\u00e9 sur d\u2019\u00e9ventuelles \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb d\u00e9finies par l\u2019OTAN et susceptibles de d\u00e9clencher son intervention, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester \u00ab\u00a0tr\u00e8s prudent sur ce sujet\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0[Dans le cas de l\u2019Ukraine,] je pense que l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique et la discr\u00e9tion sont plus efficaces\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le chef de l\u2019Etat.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a pour sa part annonc\u00e9 \u00e0 ce stade que les alli\u00e9s \u00e9taient \u00ab\u00a0convenus de fournir des \u00e9quipements pour aider l\u2019Ukraine \u00e0 se prot\u00e9ger contre les menaces chimiques, biologiques, radiologiques et nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb. Les dirigeants de l\u2019OTAN ont \u00e9galement approuv\u00e9 la cr\u00e9ation de quatre nouveaux groupements tactiques en Roumanie, en Hongrie, en Bulgarie et en Slovaquie, et le renforcement des quatre d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9s en Pologne et dans les trois pays Baltes.          Plus de 100\u00a0000 militaires am\u00e9ricains sont actuellement pr\u00e9sents en Europe et plus de 40\u00a0000 soldats sont sous commandement direct de l\u2019OTAN dans la partie orientale de l\u2019Alliance. \u00ab\u00a0C\u2019est du jamais vu\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Stoltenberg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T06:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T06:06:55+00:00","articleBody":"     Bonjour, \r\n\r\nQuel est, \u00e0 ce jour, le r\u00f4le de la Bi\u00e9lorussie ? L\u2019opposition au dirigeant bi\u00e9lorusse est elle active sur le terrain ( r\u00e9sistance arm\u00e9e) ou bien envisage t elle de l\u2019\u00eatre ?     JP 44         Bonjour,          La Bi\u00e9lorussie a dot\u00e9 Moscou d\u2019un avantage strat\u00e9gique cl\u00e9 en laissant les troupes russes attaquer l\u2019Ukraine depuis son territoire, mais n\u2019a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas particip\u00e9 directement au conflit. Ses soldats \u00ab\u00a0n\u2019ont pas \u00e0 partager la responsabilit\u00e9 des actions du r\u00e9gime de Loukachenko\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 jeudi Svetlana Tsikhanovska\u00efa, figure de proue de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse.          Les Etats-Unis n\u2019avaient constat\u00e9, \u00e0 la mi-mars, aucun signe qui montrerait la pr\u00e9sence de militaires bi\u00e9lorusses en Ukraine, malgr\u00e9 le soutien que Minsk apporte \u00e0 Moscou, selon le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, John Kirby. \u00ab\u00a0Cela ne signifie pas que cela ne pourrait pas arriver\u00a0\u00bb, avait-il temp\u00e9r\u00e9, pr\u00e9cisant avoir not\u00e9 des d\u00e9clarations r\u00e9centes du pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, \u00e9voquant la possibilit\u00e9 que son arm\u00e9e vole si besoin au secours des forces russes.          Pour mener leur guerre en Ukraine, les forces de Moscou y sont entr\u00e9es depuis leur propre territoire ainsi que depuis la Crim\u00e9e annex\u00e9e, mais aussi depuis la Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 des militaires russes \u00e9taient positionn\u00e9s officiellement pour des \u00ab\u00a0exercices\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Loukachenko, qui dirige la Bi\u00e9lorussie d\u2019une main de fer depuis 1994, a annonc\u00e9 le 1er\u00a0mars avoir ordonn\u00e9 le d\u00e9ploiement de forces suppl\u00e9mentaires dans le Sud, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. M\u00eame si la Bi\u00e9lorussie sert de base arri\u00e8re \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, aucun militaire bi\u00e9lorusse ne participe \u00e0 l\u2019offensive de Moscou, affirme Minsk.          L\u2019opposition \u00e0 toute participation \u00e0 la guerre en Ukraine se d\u00e9roule pour l\u2019instant sur le terrain politique. Mme\u00a0Tsikhanovska\u00efa a notamment exhort\u00e9 jeudi les forces de son pays \u00e0 ne pas participer \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie si on le leur demandait. \u00ab\u00a0Nos soldats bi\u00e9lorusses comprennent que les Ukrainiens sont nos fr\u00e8res et s\u0153urs et nous ne voulons pas nous battre contre eux\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union avec la communaut\u00e9 bi\u00e9lorusse \u00e0 Varsovie. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas devenir ennemis\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Vous trouverez plus d\u2019informations et d\u2019explications dans notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Pourquoi la Bi\u00e9lorussie n\u2019a pas encore d\u00e9ploy\u00e9 de soldats en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T06:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T05:37:09+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Ukraine\u00a0: arr\u00eater la guerre sans la faire, le dilemme des Occidentaux                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" A Bruxelles, les Occidentaux unis mais d\u00e9munis face \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-25T06:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T05:30:45+00:00","articleBody":"      A Kiev, des dizaines de personnes ont fui les combats dans une zone que l\u2019Ukraine affirme avoir reprise \u00e0 la Russie. Les forces ukrainiennes m\u00e8nent \u00ab\u00a0des contre-attaques efficaces et limit\u00e9es pour soulager la pression sur Kiev\u00a0\u00bb quoique de moindre ampleur que ce qu\u2019affirment des responsables ukrainiens, dit l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW) dans son dernier rapport quotidien jeudi. La marine ukrainienne a, par ailleurs, affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit un navire de transport de troupes russes ancr\u00e9 dans le port de Berdiansk, ville proche de Marioupol sur la mer d\u2019Azov.          A Marioupol, la mairie demande de l\u2019aide alors que des habitants \u00ab\u00a0commencent \u00e0 mourir de faim \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville\u00a0\u00bb. Ils seraient, selon Volodymyr Zelensky, pr\u00e8s de 100\u00a0000 \u00e0 y \u00eatre coinc\u00e9s. Ramzan Kadyrov, le dirigeant de la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, a assur\u00e9 jeudi que ses forces avaient pris la mairie, avant d\u2019admettre qu\u2019il s\u2019agissait seulement d\u2019un b\u00e2timent administratif en p\u00e9riph\u00e9rie.          A Kharkiv (dans le Nord-Est), au moins six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et quinze autres bless\u00e9s, dans un bombardement, selon le gouverneur r\u00e9gional. La frappe a touch\u00e9 un bureau de poste pr\u00e8s duquel des habitants recevaient de l\u2019aide humanitaire, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant un nouveau \u00ab\u00a0crime des occupants russes\u00a0\u00bb.          A Roubijne, pr\u00e8s de Louhansk au moins quatre personnes sont mortes, dont deux enfants, et six autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des frappes russes, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, le gouverneur de la r\u00e9gion. Le bilan risque d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0bien sup\u00e9rieur\u00a0\u00bb, a-t-il dit en accusant les Russes d\u2019utiliser des bombes au phosphore. Le pr\u00e9sident Zelensky juge que \u00ab\u00a0le risque d\u2019une utilisation \u00e0 grande \u00e9chelle d\u2019armes chimiques par la Russie sur le territoire de l\u2019Ukraine est bien r\u00e9el\u00a0\u00bb.          Joe Biden a refus\u00e9 jeudi de confirmer si les services de renseignement avaient des informations sur le d\u00e9ploiement d\u2019armes chimiques par Vladimir Poutine. Mais il promet une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse\u00a0\u00bb de l\u2019OTAN en cas de \u00ab\u00a0recours\u00a0\u00bb \u00e0 ces armes (sans en pr\u00e9ciser la nature).          Washington a annonc\u00e9 de nouvelles sanctions financi\u00e8res contre la Russie, visant le monde politique et \u00e9conomique russe. Ces mesures, qui impliquent en particulier un gel des avoirs aux Etats-Unis, concernent 328\u00a0d\u00e9put\u00e9s de la Douma et l\u2019institution elle-m\u00eame. Les pays du G7 et de l\u2019Union europ\u00e9enne sanctionneront par ailleurs toute transaction impliquant les r\u00e9serves d\u2019or de la Russie, pour \u00e9viter que Moscou ne contourne ainsi les mesures d\u2019isolement financi\u00e8res prises par les Occidentaux, selon la Maison Blanche.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 l\u2019OTAN \u00e0 fournir \u00e0 son pays \u00ab\u00a0une aide militaire sans restriction\u00a0\u00bb. L\u2019Alliance atlantique a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements de protection contre les menaces chimiques, biologiques et nucl\u00e9aires et va \u00e9galement prot\u00e9ger ses forces d\u00e9ploy\u00e9es sur le flanc oriental contre ces menaces.          L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, qui regroupe 193\u00a0Etats, a adopt\u00e9 jeudi \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 de 140\u00a0voix une nouvelle r\u00e9solution qui \u00ab\u00a0exige\u00a0\u00bb de la Russie un arr\u00eat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-03-25T12:07:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T05:14:33+00:00","articleBody":"     La mairie de Marioupol demande de l\u2019aide tandis que des habitants \u00ab\u00a0commencent \u00e0 mourir de faim \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De plus en plus de personnes se retrouvent sans nourriture alors que les multiples tentatives de cr\u00e9er des couloirs humanitaires et de fournir de l\u2019aide ont \u00e9chou\u00e9, les troupes russes continuant \u00e0 violer les accords de cessez-le-feu\u00a0\u00bb, \u00e9crit le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independant.                    Volodymyr Zelensky avait affirm\u00e9, mardi, que pr\u00e8s de 100\u00a0000\u00a0personnes \u00e9taient encore pi\u00e9g\u00e9es dans les ruines de Marioupol, \u00ab\u00a0sans nourriture, sans eau, sans m\u00e9dicaments, sous des bombardements constants\u00a0\u00bb. A l\u2019h\u00f4pital num\u00e9ro un, les patients sont soign\u00e9s dans les sous-sols \u00e0 la lueur des chandelles, rapportait mercredi le conseil municipal de la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des habitants pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Marioupol \u00ab\u00a0commencent \u00e0 mourir de faim\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-25T06:21:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T05:05:28+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la route menant \u00e0 Irpin, o\u00f9 des combats ont lieu actuellement. Kiev, Ukraine, le 23 mars 2022. CHLOE SHARROCK \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/f18b903_1648096402597-csharrock-kiev-23mars-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la France veut coordonner une \u00ab\u00a0op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol...","dateModified":"2022-03-25T06:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T04:57:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, va se rendre vendredi dans la ville de Rzeszow, \u00e0 environ 80\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine en guerre, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une visite en Pologne, seconde \u00e9tape de son voyage en Europe, a annonc\u00e9 jeudi la Maison Blanche.          Arrivant de Bruxelles, il sera re\u00e7u par le pr\u00e9sident polonais Andrzej Duda, recevra un briefing sur la r\u00e9ponse humanitaire face aux r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et rencontrera des soldats am\u00e9ricains positionn\u00e9s sur le flanc est de l\u2019OTAN, a pr\u00e9cis\u00e9 la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden attendu ce vendredi pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, en Pologne","dateModified":"2022-03-25T06:19:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html#306606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/25/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-veut-coordonner-une-operation-humanitaire-a-marioupol-avec-la-turquie-et-la-grece-zelenski-annonce-la-construction-de-logements-pour-les-deplaces_6119057_3210.html","datePublished":"2022-03-25T04:47:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 au 30e\u00a0jour de l\u2019attaque de Ukraine par la Russie.          Vous pourrez retrouver notre pr\u00e9c\u00e9dent direct ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/24/0/5229/2614/1342/671/60/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous\u00a0!","dateModified":"2022-03-25T04:47:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/0/0/5229/3486/1342/894/3/0/d50e828_83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-83a7acfc248d4c8abecfab8f53a10d61-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/26/19-14">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Des dizaines de milliers d’habitants de Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, sont privés d’eau et d’électricité depuis des jours dans une ville réduite à l’état de ruines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             « Opération humanitaire » pour Marioupol, achats communs de produits énergétiques : les annonces de Macron à l’issue d’un sommet européen à Bruxelles      Des dizaines de milliers d’habitants de Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, sont privés d’eau et d’électricité depuis des jours dans une ville réduite à l’état de ruines.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié hier à 21h32, mis à jour hier à 22h31    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Emmanuel Macron, donne une conférence de presse après un Conseil européen à Bruxelles, Belgique, vendredi 25 mars 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 C’est une opération inédite qu’a annoncée le président français, Emmanuel Macron, vendredi 25 mars. « Nous allons, en lien avec la Turquie et avec la Grèce, lancer une opération humanitaire, pour évacuer toutes celles et ceux qui souhaitent quitter Marioupol », a-t-il déclaré à l’issue d’un sommet européen à Bruxelles, précisant devoir s’entretenir sur le sujet avec le président russe, Vladimir Poutine, « d’ici quarante-huit à soixante-douze heures »                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : contre-attaques ukrainiennes autour de Kiev, situation dramatique à Marioupol                   « Nous sommes en train de la conduire. Il y a eu des discussions très concrètes avec le maire de Marioupol et toutes celles et ceux qui sont présents côté autorités ukrainiennes », a déclaré le président français, lors d’une conférence de presse.              « J’espère pouvoir engager le maximum de parties prenantes dans cette opération », a poursuivi le président français, assurant se mettre « en capacité » de conduire cette évacuation « dans les tout prochains jours ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le théâtre bombardé de Mariupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »                   M. Macron a affirmé que les « équipes de l’Elysée » avaient échangé vendredi avec le maire de Marioupol, « ville de plus de 400 000 habitants qui n’a plus aujourd’hui que 150 000 habitants » vivant « dans des situations dramatiques ».            Plus de 2 000 civils ont été tués à Marioupol, d’après un dernier bilan communiqué par la mairie. Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, quelque 100 000 personnes sont toujours bloquées dans ce port stratégique de la mer d’Azov qui est assiégé par les troupes russes.                          Image satellite de Marioupol, le 20 mars 2022.  HANDOUT / AFP                 Achats communs de produits énergétiques            Les dirigeants des Vingt-Sept réunis depuis jeudi à Bruxelles ont donné mandat à la Commission européenne pour faire de l’achat commun de produits énergétiques et réfléchir à une meilleure dissociation des prix du gaz et de l’électricité, a déclaré vendredi M. Macron.              « L’achat groupé, la capacité à définir ensemble des contrats longs est le meilleur instrument pour faire baisser le prix de notre gaz », a déclaré le président français lors d’une conférence de presse à Bruxelles.            Alimentation : initiative pour aider les pays les plus menacés            Les dirigeants européens ont aussi annoncé le lancement d’une initiative de l’UE pour atténuer les pénuries alimentaires provoquées par la guerre en Ukraine, « grenier à blé de l’Europe », dans les pays les plus touchés.            Inspiré du programme international Covax de distribution de vaccins contre le Covid-19, ce programme, baptisé « Farm », vise notamment à une transparence accrue des stocks mondiaux, à assurer un approvisionnement aux pays les plus menacés et à encourager la production dans les régions fragilisées, selon les conclusions du sommet de l’UE.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/25/operation-humanitaire-pour-marioupol-achats-communs-de-produits-energetiques-les-annonces-de-macron-a-l-issue-d-un-sommet-europeen-a-bruxelles_6119206_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb pour Marioupol, achats communs de produits \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0: les annonces de\u00a0Macron \u00e0\u00a0l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles","dateCreated":"2022-03-25T21:32:51+01:00","datePublished":"2022-03-25T21:32:51+01:00","dateModified":"2022-03-25T22:31:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des dizaines de milliers d\u2019habitants de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, sont priv\u00e9s d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 depuis des jours dans une ville r\u00e9duite \u00e0 l\u2019\u00e9tat de ruines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/43/0/2000/1000/1342/671/60/0/5c22fbc_1648241302627-fin-conseil-europeen-20220325web-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/26/19-15">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Oleksandr Kniga, figure locale et membre du conseil régional de Kherson, a été enlevé mercredi matin par les Russes dans cette région occupée. Relâché, il relate au « Monde » ces « heures de stress ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             « Ils m’ont demandé : “Pourquoi vous nous détestez ?” » Le directeur du théâtre de Kherson raconte son enlèvement      Oleksandr Kniga, figure locale et membre du conseil régional de Kherson, a été enlevé mercredi matin par les Russes dans cette région occupée. Relâché, il relate au « Monde » ces « heures de stress ».          Par Faustine Vincent         Publié hier à 20h03, mis à jour à 09h44    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Oleksandr Knyga, directeur du théâtre de Kherson (Ukraine), en 2021, devant le théâtre de Marioupol, aujourd’hui dévasté.  COLLECTION OLEKSANDR KNYGA               L’enlèvement d’Oleksandr Kniga a commencé comme dans les films. C’est même cela qui l’a troublé. Le directeur du théâtre de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, kidnappé mercredi 23 mars par les Russes, puis relâché dans la soirée, a raconté par téléphone au Monde ces « heures de stress » aux accents tragicomiques.          Il est 7 heures du matin quand il voit une dizaine de Jeep blindées débarquer chez lui, à Olechky, près de Kherson, la première grande ville ukrainienne tombée sous le contrôle des Russes. « On pouvait voir des mitrailleuses depuis les fenêtres, toute la cour était encerclée par les militaires », raconte cette figure culturelle de 62 ans, également membre du conseil régional et chef d’un petit parti local. « Ma famille s’est réveillée. On m’a demandé d’avancer dans la maison. Des hommes armés se tenaient dans mon dos, avec un bouclier pare-balles. Honnêtement, à ce moment-là, la peur m’a quitté, et j’ai commencé à rire », raconte M. Kniga.          Les Russes sont alors si nombreux qu’il leur demande s’il n’y en a pas d’autres encore dans la maison et s’ils n’ont pas peur. « Ils ont fouillé toute la maison, m’ont parlé un peu dans ma bibliothèque, ont vérifié nos réseaux sociaux, puis ils m’ont dit de préparer mes affaires et m’ont emmené dehors. Presque toute la zone était bouclée. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : pour les habitants de Kherson, « les Russes sont des occupants et Poutine est un tueur »                 Ses ravisseurs l’embarquent en voiture avec trois soldats russes. « On a roulé jusqu’à Kherson. Le plus drôle, c’est qu’à ce moment-là la radio passait une chanson sur Bayraktar », du nom des drones turcs achetés par l’Ukraine pour contrer la Russie. Cette chanson, sortie le 1er mars, insulte l’armée russe et critique l’invasion. Elle est devenue très populaire dans le pays.          Le convoi fait halte à l’administration régionale de Kherson, puis l’élu, les yeux bandés, se retrouve dans une cellule vide. « On m’a demandé qui j’étais et pourquoi j’étais ici. Puis des hommes m’ont emmené, ont pris mes empreintes digitales et des photos. » Ses ravisseurs sont masqués, mais Oleksandr Kniga comprend, au cours de l’interrogatoire, « qu’il ne s’agit pas de simples soldats mais d’officiers, probablement des services secrets ».          « J’ai l’impression qu’ils ne peuvent pas comprendre »          Pourquoi l’avoir enlevé lui ? « Ils me recherchaient en tant que personnage public. » Le directeur du théâtre était sans doute d’autant plus suspect que de nombreux employés de son établissement participent aux manifestations qui se déroulent chaque jour contre l’occupation dans la région de Kherson. « Les gens étaient fatigués d’avoir peur, d’entendre des explosions et de s’asseoir dans les sous-sols. Ils sont heureux de se voir aux rassemblements », raconte M. Kniga.        Il vous reste 59.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/25/ils-m-ont-demande-pourquoi-vous-nous-detestez-le-directeur-du-theatre-de-kherson-raconte-son-enlevement_6119199_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ils m\u2019ont demand\u00e9\u00a0: \u201cPourquoi vous nous d\u00e9testez\u00a0?\u201d\u00a0\u00bb Le directeur du th\u00e9\u00e2tre de Kherson raconte son enl\u00e8vement","dateCreated":"2022-03-25T20:03:06+01:00","datePublished":"2022-03-25T20:03:06+01:00","dateModified":"2022-03-26T09:44:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Oleksandr Kniga, figure locale et membre du conseil r\u00e9gional de Kherson, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 mercredi matin par les Russes dans cette r\u00e9gion occup\u00e9e. Rel\u00e2ch\u00e9, il relate au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ces \u00ab\u00a0heures de stress\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/251/0/768/384/1342/671/60/0/6da8c9e_1648230370836-whatsapp-image-2022-03-25-at-08-14-59.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-16">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les trois candidats plaident, dans leur programme, pour  au minimum sortir du commandement intégré de l’organisation, mais l’invasion militaire russe les a contraints à modifier leur mesure.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                     Élection présidentielle 2022              Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen et Fabien Roussel repoussent leur ambition de sortir la France de l’OTAN à la fin de la guerre en Ukraine      Les trois candidats plaident, dans leur programme, pour  au minimum sortir du commandement intégré de l’organisation, mais l’invasion militaire russe les a contraints à modifier leur mesure.       Le Monde     Publié hier à 17h49, mis à jour hier à 18h01    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Jean-Luc Mélenchon tient un discours à Paris, le 20 mars 2022.  THOMAS PADILLA / AP                 « Ce n’est plus l’actualité de sortir de l’OTAN aujourd’hui, bien sûr », a concédé le candidat communiste à l’élection présidentielle, Fabien Roussel, sur le plateau de France 2, jeudi 24 mars. Quelques secondes auparavant, le député du Nord acquiesçait en écoutant la journaliste Léa Salamé relever, dans son programme, une mesure prévoyant « de sortir de l’OTAN et même de la démanteler ». « On verra quelle sera l’issue de ce conflit », a déclaré M. Roussel, avant de proposer la construction d’un « autre traité de sécurité collective » en Europe et dans le monde.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre l’OTAN et l’UE, une relation compliquée à construire sur fond de guerre en Ukraine                   Un mois après le début de l’invasion militaire russe en Ukraine, les candidats les plus critiques de la présence de la France dans le commandement militaire intégré de l’organisation atlantiste sont rattrapés par la quasi-impossibilité opérationnelle d’envisager un départ en pleine guerre. « Faites-moi confiance pour attendre les meilleures conditions pour réaliser cette décision. Sans doute que ce n’est pas dans le feu de l’action d’aujourd’hui que cette décision s’impose », a déclaré Jean-Luc Mélenchon, dimanche, lors de l’émission « Questions politiques », sur France Inter.            Jean-Luc Mélenchon : « Je ne suis pas non aligné entre M. Zelensky et M. Poutine »            La décision d’un départ reste « plus valable que jamais », a-t-il dans le même temps estimé, en martelant – comme il le fait depuis plusieurs semaines – qu’un non-alignement de la France dans les relations internationales « ne veut pas dire neutre (…). Je ne suis pas non aligné entre M. Zelensky et M. Poutine. Il est tout à fait clair que je me situe du côté de M. Zelensky contre M. Poutine. Mais, dans chaque cas, la France doit pouvoir disposer d’une autonomie de dialogue et elle doit pouvoir se défendre ».              « On ne va pas le faire alors qu’il y a une guerre dans un pays européen », a aussi déclaré sur CNews, jeudi soir, Marine Le Pen. « Il ne faut pas donner le signal. Il n’est pas question, surtout en ce moment, de sortir du camp occidental, mais il faudra le faire », a ajouté la candidate d’extrême droite, qui avait été reçue par Vladimir Poutine en 2017 et dont le parti continue de rembourser un prêt à un créancier russe.            Elle a justifié cette sortie du commandement intégré de l’OTAN, réunie jeudi à Bruxelles en sommet extraordinaire, par le fait que « ce n’est pas l’ADN de notre pays que ne pas être indépendant, et de ne pas travailler à avoir un format d’armée complet ». « Notre armée s’est un peu reposée sous le parapluie otanien, on s’est dit : “On n’a pas besoin de faire de gros efforts budgétaires (…) d’investissements parce que de toute façon on a l’OTAN” », a-t-elle justifié.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Estonie, la France mobilise ses chasseurs alpins pour renforcer le front est de l’OTAN                   Au lieu d’un « renforcement » de l’OTAN en Europe, elle a dit qu’elle préférerait « que les différents pays européens, par des accords de coopération, soient en capacité d’assumer leur propre défense ». La candidate a redit son opposition aux sanctions contre la Russie qui auraient « pour conséquences de détruire l’économie française ».                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/25/jean-luc-melenchon-marine-le-pen-et-fabien-roussel-repoussent-leur-ambition-de-sortir-la-france-de-l-otan-a-la-fin-de-la-guerre-en-ukraine_6119175_6059010.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon, Marine Le Pen et Fabien Roussel repoussent leur ambition de\u00a0sortir la\u00a0France de\u00a0l\u2019OTAN \u00e0\u00a0la fin de\u00a0la\u00a0guerre en\u00a0Ukraine","dateCreated":"2022-03-25T17:49:21+01:00","datePublished":"2022-03-25T17:49:21+01:00","dateModified":"2022-03-25T18:01:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Fabien Roussel","Rassemblement national","Marine Le Pen","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","International","Europe","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Les trois candidats plaident, dans leur programme, pour  au minimum sortir du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019organisation, mais l\u2019invasion militaire russe les a contraints \u00e0 modifier leur mesure.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/411/0/4930/2465/1342/671/60/0/3162304_4a8fe3f6be7b433f8f11fed77a773f02-4a8fe3f6be7b433f8f11fed77a773f02-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/26/19-17">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Cinq Ukrainiens participent à Montpellier aux championnats du monde de patinage artistique, première grande compétition internationale où des sportifs du pays sont représentés depuis les Jeux paralympiques et le début du conflit armé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       Sport       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Patiner n’est pas difficile. Etre là n’est pas difficile. Etre en Ukraine, c’est difficile »      Cinq Ukrainiens participent à Montpellier aux championnats du monde de patinage artistique, première grande compétition internationale où des sportifs du pays sont représentés depuis les Jeux paralympiques et le début du conflit armé.          Par Aude Lasjaunias(Montpellier, envoyée spéciale)         Publié hier à 17h40, mis à jour à 10h48    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Sofia Holichenko et Artem Darenskyi présentent leur programme court dans la catégorie couple lors des championnats du monde de patinage artistique à Montpellier, le 23 mars 2022.  SYLVAIN THOMAS                       / AFP                 Les Ukrainiens Artem Darenskyi, 20 ans, et Sofia Holichenko, 17 ans, n’auraient jamais imaginé que leur première participation aux championnats du monde de patinage artistique (qui s’achèvent le 27 mars à Montpellier) en couple puisse se dérouler dans de telles circonstances. Sans entraînement, ou presque, depuis les Jeux olympiques (JO) d’hiver de Pékin, au mois de février. Et après un périple de six jours depuis Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, jusqu’à la Pologne, en passant par la Roumanie et l’Italie, avant d’enfin gagner la France. En laissant surtout derrière eux un pays en proie à la guerre, après l’invasion des troupes russes le 24 février.                             Lire aussi :  Des Mondiaux de patinage artistique sans la Russie, nation dominante                   Le couple ne se faisait guère d’illusions quant à ses chances de briller sur la glace de la Sud de France Arena. Il a donc jeté l’éponge pour le programme libre. « On n’est pas prêts », a résumé la jeune femme. Avant de rappeler, comme pour s’excuser, la rapidité avec laquelle sa vie a basculé : « On s’est accordé une petite pause en rentrant à la maison après les JO, et juste après la guerre a éclaté. »              Ils avaient déjà revu à la baisse les éléments techniques de leur programme court. Le duo avait aussi choisi d’en changer la bande-son, optant pour un morceau du groupe kiévien The Hardkiss au titre sans équivoque : Жива, traduisible par « vivant ». Un hommage à ses compatriotes, explique Artem Darenskyi. Son père et plusieurs de ses amis, restés en Ukraine, ont pris les armes. Les proches de Sofia Holichenko, eux, tentent de survivre dans la capitale, Kiev, « où des bombes explosent tous les jours ».            « Beaucoup de gens n’ont pas vu, à la télévision ou sur Internet, ce qu’il se passe [en Ukraine]. Nous l’avons vu de nos propres yeux. Nous avons vu les roquettes au-dessus de nos maisons. Nous avons vu les avions lâcher des bombes », raconte, de son côté, le danseur sur glace Maxim Nikitin, 27 ans, dans une vidéo publiée sur Instagram, le 21 mars.            Lui et sa partenaire, Alexandra Nazarova, sont originaires de Kharkiv, ville assiégée du nord du pays. Sur l’enregistrement, la jeune femme de 25 ans, tête baissée, ses cheveux châtains encadrant un visage grave et les yeux dans le vague, l’écoute. Avant de relever le menton et de prendre la parole : « La pire chose est de se réveiller le matin et de ne pas lire de messages de ses proches et de sa famille disant qu’ils sont en vie et qu’ils vont bien. »            En larmes sur la glace            Cette angoisse, Ivan Shmuratko, 20 ans, aligné dans l’épreuve individuelle masculine, la connaît aussi. Sa mère et son frère ont réussi à sortir d’Ukraine pour se réfugier à Munich en Allemagne, mais son père est toujours à Kiev, « à la maison ». Pour son programme court, il a revêtu un collant noir et un tee-shirt bleu, cœur bleu et jaune sur la poitrine et nom de son pays dans le dos. Et c’est en larmes, qu’il a quitté la glace à l’issue de sa prestation.                          Ivan Shmuratko lors de son programme court aux championnats du monde de patinage artistique à Montpellier, le 24 mars 2022.  FRANCISCO SECO / AP                 Pourtant, quand on lui demande si ça a été difficile de participer à une compétition dans ces conditions, le jeune homme de 20 ans, aux yeux bleus perçants et aux traits encore enfantins, balaie d’un revers : « Quand vos proches meurent sous les bombes, c’est difficile. Le reste, c’est la vie… Patiner n’est pas difficile. Etre là n’est pas difficile. Etre en Ukraine, c’est difficile. »              « Nous savons à quel point il est dur pour ceux qui restent en Ukraine de penser au sport, de trouver le temps de le regarder entre deux pauses de sirènes ou pire encore entre deux bombardements », avait reconnu la Fédération ukrainienne de patinage artistique dans un message relayé sur les réseaux sociaux à l’entame des Mondiaux.            Mais la participation de ses patineurs à Montpellier est tout aussi symbolique que l’absence des Russes et Biélorusses, décrétés personae non gratae « jusqu’à nouvel ordre » de toutes les compétitions relevant de l’Union internationale de patinage. « On veut montrer que les athlètes ukrainiens sont là pour se battre et que nous sommes forts », plaide Artem Darenskyi. « C’est important pour l’Ukraine que ses athlètes soient présents sur la scène internationale », abonde Ivan Shmuratko.                          Les Ukrainiens Alexandra Nazarova et Maxim, après leur programme de danse rythmique aux Championnats du monde de patinage artistique de Montpellier, le 25 mars 2022.  FRANCISCO SECO / AP                 L’occasion aussi de passer un message, comme Alexandra Nazarova et Maxim Nikitin, qui ont démarré leur danse rythmique sur 1944 de leur compatriote Jamala. Un titre en référence à l’offensive de Crimée pendant la seconde guerre mondiale avec un premier couplet sans ambages : « Quand des étrangers arrivent. Ils envahissent votre maison. Ils vous tuent tous. Et disent, nous ne sommes pas coupables. Pas coupables. »            Le soutien du public            Lors de la cérémonie d’ouverture, le 23 mars, la délégation ukrainienne a été accueillie avec une minute d’applaudissements et un public debout. Plusieurs patineurs, à l’instar de Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron, des Britanniques Zoe Jones et Christopher Boyadji ou l’Autrichienne Olga Mikutina – qui est née et a grandi en Ukraine –, ont arboré tout au long de l’événement des autocollants et autres signes aux couleurs du pays.              Un soutien précieux. D’autant que des images prises le 18 mars à Moscou sont venues attiser une colère déjà tenace. A cette date, qui marque le huitième anniversaire de l’annexion de la Crimée par la Russie, le Kremlin a organisé un rassemblement au stade Loujniki, lors duquel Vladimir Poutine a fait l’éloge de son « opération spéciale » en Ukraine.            Tandis que l’hymne national retentissait dans l’enceinte, plusieurs athlètes olympiques étaient montés sur scène, dont les danseurs sur glace Victoria Sinitsina et Nikita Katsalapov et le couple de patineurs Evgenia Tarasova et Vladimir Morozov. Médailles d’argent autour du cou, sous une bannière proclamant « un monde sans nazisme », ils arboraient sur leurs doudounes la lettre « Z », signe de soutien à l’intervention militaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Z », emblème d’un patriotisme russe exacerbé                   Après ces Mondiaux, Artem Darenskyi et Sofia Holichenko iront en Pologne, à Torun, où un club s’est proposé de les accueillir. Ivan Shmuratko, lui, n’a pas encore décidé. « Un pas après l’autre », justifie-t-il. Alexandra Nazarova et Maxim Nikitin, eux non plus, n’ont pas tranché, même si rejoindre Kharkiv semble compliqué. « Mais vous savez, ici, avec le ciel bleu, l’air pur, sans le sifflement des bombardements, je suis presque plus tendu, résume le jeune homme. Tous mes proches, les gens que j’aime sont en Ukraine. »                  Aude Lasjaunias(Montpellier, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                   Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/25/guerre-en-ukraine-patiner-n-est-pas-difficile-etre-la-n-est-pas-difficile-etre-en-ukraine-c-est-difficile_6119173_3242.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Patiner n\u2019est pas difficile. Etre l\u00e0 n\u2019est pas difficile. Etre en Ukraine, c\u2019est difficile\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-25T17:40:22+01:00","datePublished":"2022-03-25T17:40:22+01:00","dateModified":"2022-03-26T10:48:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Sports de glisse","Sport"],"description":"Cinq Ukrainiens participent \u00e0 Montpellier aux championnats du monde de patinage artistique, premi\u00e8re grande comp\u00e9tition internationale o\u00f9 des sportifs du pays sont repr\u00e9sent\u00e9s depuis les Jeux paralympiques et le d\u00e9but du conflit arm\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Montpellier, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/324/0/3542/1771/1342/671/60/0/ffb7d5d_ffcd18c73b6e43808e2b11f6bb755999-ffcd18c73b6e43808e2b11f6bb755999-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/26/19-18">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les deux anciens pays « frères » communistes, longtemps brouillés après la déstalinisation de l’URSS, ont renoué avec une amitié « sans limites ». Mais la Chine est écartelée entre son partenariat stratégique avec la Russie et ses impératifs économiques menacés par les conséquences de l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       ALEXEY DRUZHININ / AFP          Crise en Ukraine : terrain miné pour l’axe Moscou-Pékin   Par Nathalie Guibert, Frédéric Lemaître (Pékin, correspondant), Bruno Philip et Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)  Publié hier à 17h00, mis à jour à 10h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteLes deux anciens pays « frères » communistes, longtemps brouillés après la déstalinisation de l’URSS, ont renoué avec une amitié « sans limites ». Mais la Chine est écartelée entre son partenariat stratégique avec la Russie et ses impératifs économiques menacés par les conséquences de l’invasion de l’Ukraine.         La relation nouée entre les présidents Vladimir Poutine et Xi Jinping est si forte que les deux hommes se sont déjà rencontrés à trente-huit reprises. « C’est mon meilleur ami », dit le Chinois du Russe. « Il est le seul dirigeant dont je fête l’anniversaire ! », dit le Russe du Chinois.          Leur proximité a été mise en scène au cours d’une rare séquence télévisée : les deux chefs d’Etat trinquant au champagne devant un gâteau à la crème, à l’occasion des 66 ans du président chinois, célébrés à Douchanbé, la capitale du Tadjikistan, à l’été 2019, où ils participaient à la Conférence pour l’interaction et les mesures de confiance en Asie. Tout sourire devant son cadeau – un vase et une boîte remplie de bâtonnets glacés dont il est friand – , M. Xi avait remercié devant les caméras son partenaire russe, « si cher au cœur des Chinois », tandis que M. Poutine saluait le rôle de son homologue dans « le développement des relations entre [leurs] deux pays ».          Nul ne sait si Xi Jinping a été mis dans la confidence des plans de Vladimir Poutine en Ukraine. Toujours est-il que, le 4 février, au moment de l’ouverture des Jeux olympiques (JO) d’hiver à Pékin et alors que plus de 100 000 soldats russes étaient déjà massés aux frontières ukrainiennes, les deux présidents ont réitéré leur « amitié sans limite », qualifiée par certains experts de « quasi-alliance ». Le ministre chinois des affaires étrangères, Wang Yi, avait déjà dit d’elle, en 2021 : « Ce n’est pas une alliance, mais c’est encore mieux que d’être alliés. »                             Le président russe, Vladimir Poutine, assiste à la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques d’hiver, à Pékin, le 4 février 2022.  ALEXEI DRUZHININ / AFP               Dans la déclaration commune faite durant les JO, la Chine a pris position contre l’élargissement de l’OTAN et les deux puissances ont annoncé « l’entrée des relations internationales dans une nouvelle ère ».          Josep Borrell, le haut-commissaire européen aux affaires étrangères, dénonça un « manifeste pour réviser l’ordre mondial ». A Pékin, des diplomates occidentaux alarmés évoquent un nouveau « pacte Molotov-Ribbentrop », du nom des signataires de l’accord signé entre l’Union soviétique et l’Allemagne nazie, le 23 août 1939.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La déclaration sino-russe de Pékin est l’affirmation d’un autre modèle de gouvernance avec, en ligne de mire, l’ordre international actuel »                 Cette déclaration commune marque l’aboutissement d’une stratégie lancée par Xi Jinping dès son arrivée au pouvoir : raviver la vieille camaraderie entre les deux pays « frères » communistes que la déstalinisation avait brisée, que la déchéance de l’URSS avait réparée et que le président chinois est parvenu à transformer en « amitié solide comme un roc ». La solidité du tandem sino-russe résistera-t-elle pour autant à l’onde de choc provoquée par l’invasion russe de l’Ukraine ?        Il vous reste 88.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/25/crise-en-ukraine-terrain-mine-pour-l-axe-moscou-pekin_6119171_3210.html"},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: terrain\u00a0min\u00e9 pour l\u2019axe\u00a0Moscou-P\u00e9kin","dateCreated":"2022-03-25T17:00:09+01:00","datePublished":"2022-03-25T17:00:09+01:00","dateModified":"2022-03-26T10:10:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Ukraine","Asie-Pacifique","Europe","Guerre en Ukraine","Russie","Chine","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Les deux anciens pays \u00ab\u00a0fr\u00e8res\u00a0\u00bb communistes, longtemps brouill\u00e9s apr\u00e8s la d\u00e9stalinisation de l\u2019URSS, ont renou\u00e9 avec une amiti\u00e9 \u00ab\u00a0sans limites\u00a0\u00bb. Mais la Chine est \u00e9cartel\u00e9e entre son partenariat strat\u00e9gique avec la Russie et ses imp\u00e9ratifs \u00e9conomiques menac\u00e9s par les cons\u00e9quences de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
,{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
,{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/975/0/3443/1721/1342/671/60/0/17ae906_1648208635153-000-1h957krec.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/26/19-19">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Dans un discours devant des chefs d’entreprise, le président Joe Biden a exhorté les Etats-Unis à dominer le « new world order », dans le texte. Une déclaration interprétée comme un aveu pour les sphères conspirationnistes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Les Décodeurs        Vérification             Que recouvre l’expression « nouvel ordre mondial » et pourquoi suscite-t-elle tant de fantasmes ?      Dans un discours devant des chefs d’entreprise, le président Joe Biden a exhorté les Etats-Unis à dominer le « new world order », dans le texte. Une déclaration interprétée comme un aveu pour les sphères conspirationnistes.          Par William Audureau         Publié hier à 16h05, mis à jour hier à 18h23    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président des Etats-Unis, Joe Biden, à Washington, le 10 mars 2022.  ANNA MONEYMAKER / AFP                 « Nouvel ordre mondial » : ces trois mots, prononcés lundi 21 mars par Joe Biden dans un discours, ont provoqué l’émoi dans plusieurs communautés conspirationnistes en ligne, qui y voient la confirmation d’une très ancienne théorie du complot. « C’est le moment où les choses changent. Il va y avoir un nouvel ordre mondial et nous devons le diriger », a déclaré le président des Etats-Unis devant un parterre de chefs d’entreprise.            « Ça fait des mois qu’on vous le dit, ouvrez les yeux sur cette bande organisée qui nous prend en otage ! Ajoutez à ça Biden qui déclare ouvertement que le #nouvelordremondial c’est maintenant… Mais qu’est-ce qu’il vous faut de plus pour vous soulever b****l ! », s’insurge un internaute. « Biden nous annonce aujourd’hui que le “Nouvel Ordre Mondial” commence ! Je pensais que c’était une théorie du complot d’extrême droite, ça ? En tout cas, va falloir qu’on se batte contre tous ces pourris, ils sont démasqués et ils ne se cachent plus ! », commente un autre.              Cette interprétation a été reprise par Florian Philippot, président des Patriotes et ancien vice-président du Front national (devenu depuis le Rassemblement national), désormais soutien de Nicolas Dupont-Aignan. « Au moins les choses sont claires ! Battons-nous pour nos libertés et la souveraineté des peuples », a-t-il exhorté, comme si ce « nouvel ordre mondial » était une promesse d’asservissement. Mais de quoi parle-t-il vraiment ?            Qu’est-ce que la théorie complotiste du « Nouvel Ordre Mondial » ?            La théorie du « Nouvel Ordre Mondial » (NOM, ou NWO, de l’anglais new world order), reconnaissable à sa graphie évocatrice, avec les trois mots comportant une majuscule initiale, suppute l’existence d’une coalition occulte qui ourdirait un plan pour instaurer une nouvelle forme mondiale de gouvernance. Elle est souvent associée à un plan des « mondialistes », qui œuvreraient à la dissolution des nations et de la souveraineté des peuples.            Dans sa version la plus éthérée, le NOM renvoie soit à un gouvernement planétaire totalitaire qui bénéficierait à une élite cachée (francs-maçons, Illuminati voire, dans ses déclinaisons les plus extrêmes, extraterrestres), soit à cette élite malfaisante elle-même.              Afin de renforcer la croyance en une entité précise et un plan machiavélique, la littérature conspirationniste lui oppose des résistants héroïques et des alliés diabolisés. Ainsi, plusieurs publications complotistes relatent que « la Russie s’est libérée des griffes du Nouvel Ordre Mondial » ou l’associent à d’autres théories du complot, comme celle du « Great Reset » (« grande réinitialisation »), et présentent Vladimir Poutine comme leur principal opposant.            Sur quoi se fonde cette théorie ?            Les rumeurs s’appuient sur trois types d’éléments factuels.            L’existence d’institutions supraétatiques, comme l’Organisation des Nations unies, l’Organisation mondiale de la santé ou le Fonds monétaire international, accusées de défendre une vision américanocentrée, mondialisée et hostile à la souveraineté des nations.L’existence de groupes de discussion privés entre leaders internationaux, souvent peu transparents, comme le Forum de Davos, la commission trilatérale ou encore le groupe Bilderberg, dont le fonctionnement opaque et peu démocratique peut faire l’objet de critiques légitimes, mais suscite aussi de nombreux fantasmes.L’occurrence dans le discours de certains chefs d’Etat de l’expression « nouvel ordre mondial », comme George H. W. Bush en 1990, Nicolas Sarkozy en 2009 ou Joe Biden en 2022. Peu importe le contexte et le contenu du discours, elle est perçue comme une preuve de la réalité d’un plan expliquant tous les événements internationaux.            A quoi renvoie vraiment l’expression « nouvel ordre mondial » employée par des chefs d’Etat ?            Ces mots sont généralement prononcés dans des contextes de crise économique ou de guerre, événements qui amènent à des bouleversements dans les équilibres géopolitiques de la planète.              En 1990, la pax americana (« paix américaine »). Le terme s’impose dans les relations internationales pour désigner le monde d’après la guerre froide. Le 11 septembre 1990, devant le Congrès, pour justifier l’intervention en Irak, George Bush déclare ainsi :            « La crise dans le golfe Persique, aussi grave soit-elle, offre aussi une occasion rare d’aller vers une période de coopération historique. De ces moments troubles, notre cinquième objectif, un nouvel ordre mondial, peut émerger : une nouvelle ère, libérée de la menace de la terreur, plus forte dans la poursuite de la justice, et plus sûre dans la recherche de la paix. Une ère dans laquelle les nations du monde, Est et Ouest, Nord et Sud, peuvent proposer et vivre en harmonie. »            Il a alors un sens très proche de pax americana : avec l’effondrement du bloc soviétique s’ouvre une ère qui doit être marquée par la paix, la coopération internationale et la diffusion du modèle américain.            En 2009, l’après-Lehman Brothers. Presque dix-neuf ans plus tard, le président français Nicolas Sarkozy déclare :            « 2009 peut être l’année de naissance d’un nouveau capitalisme, d’un nouvel ordre mondial, une année de progrès décisifs vers la paix. (…) On ira ensemble vers ce nouvel ordre mondial et personne, je dis bien personne, ne pourra s’y opposer. »            Le contexte comme l’enjeu sont très différents : le président français s’exprime au lendemain de la crise économique de 2008 et vise les défaillances du système de régulation bancaire, qui ne l’ont pas empêchée. Ces promesses de nouvel ordre mondial peuvent toutefois relever de la communication politique davantage que de la réalité.              En 2022, le retour de la division Est-Ouest. La déclaration récente de M. Biden s’inscrit dans le contexte de la guerre menée par la Russie en Ukraine. Dressant un parallèle avec 1946, date de la conférence de Yalta et de la partition du monde en deux grands blocs rivaux, M. Biden appelle à « unir le reste du monde libre » derrière les Etats-Unis.                 William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                       Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/03/25/que-recouvre-l-expression-nouvel-ordre-mondial-et-pourquoi-suscite-t-elle-tant-de-fantasmes_6119165_4355770.html"},"headline":"Que recouvre l\u2019expression \u00ab\u00a0nouvel ordre mondial\u00a0\u00bb et pourquoi suscite-t-elle tant de fantasmes\u00a0?","dateCreated":"2022-03-25T16:05:43+01:00","datePublished":"2022-03-25T16:05:43+01:00","dateModified":"2022-03-25T18:23:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"description":"Dans un discours devant des chefs d\u2019entreprise, le pr\u00e9sident Joe Biden a exhort\u00e9 les Etats-Unis \u00e0 dominer le \u00ab\u00a0new world order\u00a0\u00bb, dans le texte. Une d\u00e9claration interpr\u00e9t\u00e9e comme un aveu pour les sph\u00e8res conspirationnistes.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/285/0/3419/1709/1342/671/60/0/5a71e4b_5722516-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/26/19-20">
<filnamedate="20220326"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220326"><AAMMJJHH="2022032619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Faute d’utiliser des moyens de communication cryptés, des soldats russes ont rendu accessibles nombre d’échanges radio passés sur le champ de bataille. Le « New York Times » s’en est procuré une centaine et les a analysés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : le pouvoir d’achat au cœur des débats électoraux                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Dans l’Eure, les soutiens de Macron agitent la menace Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : pour le candidat Macron, les risques d’une campagne sans élan                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse et sa campagne menacent l’avenir politique de LR             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour la première fois depuis les années 1970, les principales banques centrales ne viendront probablement pas à la rescousse »   Eric Albert Londres, correspondance                    Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Russie : le dilemme des entreprises étrangères                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les syndicats anticipent une réélection d’Emmanuel Macron et dénoncent ses projets                   Débats  Article réservé à nos abonnés Idéologie, stratégie, style politique… L’insaisissable essence du populisme                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les principaux relais de l’influence chinoise au sein de l’Union européenne sont des pays comme la Pologne, en première ligne de la guerre en Ukraine »   Jean-François Dufour Directeur de la société de conseil DCA Chine-Analyse              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Omar El Zohairy : « “Plumes”, c’est le genre de film où soit ça passe, soit ça casse »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paul-Emile Borduas, Denise Desautels, Marie-Pier Lafontaine : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Scandale policier, le camp de Royallieu, Arcimboldo… : les replays du week-end                   Culture Samuel L. Jackson reçoit un Oscar d’honneur pour l’ensemble de sa carrière             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Je ne serai plus contagieux pour la soirée de samedi » : les roublards du protocole sanitaire   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                             Guerre en Ukraine : ce que dévoilent les communications des soldats russes sur des fréquences radio non sécurisées   Billet de blog     Faute d’utiliser des moyens de communication cryptés, des soldats russes ont rendu accessibles nombre d’échanges radio passés sur le champ de bataille. Le « New York Times » s’en est procuré une centaine et les a analysés.   Publié hier à 15h48    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     De la fumée s’élève d’un char russe détruit par les forces ukrainiennes sur le bord d’une route dans l’oblast de Louhansk, le 26 février 2022.  ANATOLII STEPANOV / AFP                 « Nos avions de chasse commencent à bombarder dans dix minutes. Vous m’avez compris ? » Le destinataire russe qui reçoit cette transmission radio d’un soldat sur le front ukrainien a bien reçu l’information – et il n’est pas le seul. Les soldats ukrainiens et tous ceux qui savent intercepter des communications radio non sécurisées ont pu l’entendre aussi. L’armée russe a beau être l’une des plus puissantes du monde, elle utilise des ondes radio publiques (et donc accessibles à qui veut écouter) pour certaines de ses communications stratégiques sur le champ de bataille.            Comme l’expliquait déjà Libération le 9 mars, des images du terrain montrent depuis plusieurs semaines que les soldats russes utilisent des radios civiles non protégées. Plusieurs radioamateurs – des spécialistes ou des volontaires à même de capter, grâce à des récepteurs radio, des échanges diffusés sur des ondes libres – ont ainsi pu écouter et enregistrer des communications de l’armée russe.                             En direct :  Le live du jour sur la guerre en Ukraine                   Le New York Times s’en est procuré une centaine concernant les batailles autour de Makariv, à la fin de février, à l’ouest de Kiev. Recoupés avec des vidéos et des témoignages sur le terrain, ils mettent en lumière une forme d’impréparation, voire d’amateurisme, des forces russes aux premiers jours du conflit.            Imprudence aussi des généraux            Le quotidien américain a publié dans une vidéo, mercredi 23 mars, des extraits de ces échanges lors desquels des unités russes dévoilent, sur des fréquences non sécurisées, des renseignements stratégiques sur leurs actions militaires, en cours ou à venir, ou sur leurs positions. L’un annonce donc l’attaque imminente d’avions de chasse. Un autre déclare que son unité « se retire de Motyjyn » en abandonnant un véhicule blindé « endommagé ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : de l’offensive ratée au carnage, un mois de guerre de l’armée russe                   « Décision a été prise de retirer toutes les unités russes du quartier résidentiel, l’artillerie va cibler la zone », prévient un autre soldat russe sur les ondes, dévoilant publiquement l’ordre explicite de viser une zone d’habitation. Selon le New York Times, des habitants de Makariv et des environs ont confirmé que les Russes avaient bien tiré sans distinction sur leurs maisons. « Il pourrait s’agir d’un crime de guerre », écrit Christiaan Triebert, l’un des auteurs de l’enquête.            In another transmission, we hear the repeated order to cover the entire residential neighbourhood with artillery af… https://t.co/z8gb0jBoLf— trbrtc (@Christiaan Triebert)              L’usage de ces communications non cryptées n’est pas l’apanage de simples soldats et a de lourdes conséquences pour les forces de Vladimir Poutine. Selon le New York Times, des généraux ont aussi utilisé des radios et des téléphones non sécurisés, ce qui aurait permis aux forces ukrainiennes de traquer, de localiser et de tuer au moins l’un d’entre eux.            Brouillage des Ukrainiens            Ces enregistrements, dans lesquels des soldats pris sous le feu des balles, parfois paniqués et au bord des larmes, lancent des appels à l’aide, sont également accablants pour l’image de l’armée russe. Ils corroborent par ailleurs les vidéos de chars en panne ou de soldats sans ravitaillement qui ont surpris nombre d’analystes au début du conflit. « Besoin urgent de ravitaillement en carburant, eau et nourriture », réclame ainsi une unité proche de Makariv, à la fin de février.                              Lire aussi   Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes                   Dans ces communications transparaissent les défaillances organisationnelles et logistiques des forces russes. En témoigne cet échange tendu entre deux unités :            « – YUG-95 : Demande soutien aérien à Lampas, depuis hélicoptère, vous me recevez ?            – BURAN-30 : YUG-95, reçu. Je n’arrive pas à joindre Lampas.            – YUG-95 : Reçu. Essayez encore, essayez encore. Les gars souffrent. »            Une demi-heure plus tard, le même YUG-95 s’adresse de nouveau à BURAN-30 : « Vous avez oublié le putain de soutien aérien ! Vous avez oublié, putain ! »            In this series of exchanges, we hear how comms failures delay urgent requests for Russian air support amid mounting… https://t.co/bkIRoukdIw— trbrtc (@Christiaan Triebert)              Cette utilisation de fréquences radio non protégées est la porte ouverte aux interceptions, mais aussi aux brouillages et aux interférences, ce dont les forces ukrainiennes ne se sont pas privées. Dans des échanges publiés par Libération, on entend par exemple l’hymne ukrainien diffusé au milieu d’un échange entre unités russes. Dans ceux du New York Times, BURAN-30, visiblement en difficulté, demande une « solution de repli ». C’est un Ukrainien qui lui répond : « Rentre chez toi, Buran. Mieux vaut être un déserteur qu’un fertilisant. »              Selon le média américain, les Russes ont compris leurs erreurs et passent désormais davantage par un langage codé et des téléphones sécurisés, mais certaines de leurs communications sont toujours accessibles. Preuve que, si la pénible avancée des Russes en Ukraine doit beaucoup à la résistance du pays attaqué, elle n’est pas étrangère, tant s’en faut, aux fragilités internes des forces de Moscou.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avec les volontaires de la défense territoriale, une armée de civils                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Romain Gary  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Emma Matelas       Codes Promo Hypnia       Codes Promo Norauto       Codes Promo Made.com       Codes Promo Manomano       Codes Promo Maisons du Monde       Codes Promo Autodoc      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/big-browser/article/2022/03/25/guerre-en-ukraine-ce-que-devoilent-les-communications-des-soldats-russes-sur-des-frequences-radio-non-securisees_6119162_4832693.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: ce que d\u00e9voilent les communications des soldats russes sur des fr\u00e9quences radio non s\u00e9curis\u00e9es","dateCreated":"2022-03-25T15:48:54+01:00","datePublished":"2022-03-25T15:48:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Big Browser","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Faute d\u2019utiliser des moyens de communication crypt\u00e9s, des soldats russes ont rendu accessibles nombre d\u2019\u00e9changes radio pass\u00e9s sur le champ de bataille. Le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb s\u2019en est procur\u00e9 une centaine et les a analys\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/322/0/3500/1750/1342/671/60/0/3361a73_1648215160429-000-323z99m.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Big Browser","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/big-browser/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
