<FILE-date="2022/08/09/19">

<article-nb="2022/08/09/19-1">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le secrétaire d’Etat Antony Blinken a débuté sa deuxième tournée africaine en moins d’un an par Pretoria avant de rallier la RDC et le Rwanda.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Afrique du Sud             En Afrique du Sud, le chef de la diplomatie américaine plaide pour un partenariat « d’égal à égal » avec le continent      Le secrétaire d’Etat Antony Blinken a débuté sa deuxième tournée africaine en moins d’un an par Pretoria avant de rallier la RDC et le Rwanda.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 19h15, mis à jour à 19h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, avec le président sud-africain Cyril Ramaphosa, sur la base aéroportuaire de Waterkloof de Centurion, dans la banlieue de Pretoria, le 8 août 2022.  POOL / REUTERS               « Les Etats-Unis ne dicteront pas les choix de l’Afrique. Et personne d’autre ne devrait le faire. » En déplacement en Afrique du Sud, première étape de sa tournée africaine, lundi 8 juillet, avant de se rendre en République démocratique du Congo (RDC) et au Rwanda, le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a joué la carte de l’humilité. La « nouvelle stratégie des Etats-Unis en Afrique subsaharienne » qu’il a présentée à Pretoria plaide pour un partenariat « d’égal à égal », notamment dans les domaines de la santé, de la transition climatique et de l’accès aux énergies.                           Lire aussi :  Antony Blinken débute sa tournée africaine par l’Afrique du Sud et Soweto                 Après huit années de présidence Trump marquée par un relatif désintérêt, l’administration Biden s’efforce de reprendre pied en Afrique face à l’influence grandissante de la Chine et de la Russie, sur fond de tensions exacerbées par la guerre en Ukraine. C’est la deuxième fois, en moins de neuf mois, que le secrétaire d’Etat américain se rend sur le continent.               Rappelant qu’un quart de la population mondiale sera africain d’ici 2050, il a assuré, lundi, vouloir « investir dans le futur » en bâtissant un « vrai partenariat » sur le long terme. « Nous avons tous entendu les discours selon lesquels l’Afrique du Sud et le continent dans son ensemble constituent le dernier terrain de jeu dans la compétition entre superpuissances. Fondamentalement, ce n’est pas ainsi que nous voyons les choses », a-t-il affirmé.          « Offrir un choix »          Quinze jours plus tôt, lors d’un déplacement en Egypte, au Congo-Brazzaville, en Ouganda et en Ethiopie, le ministre russe des affaires étrangères, Sergey Lavrov, avait dénoncé les « tentatives non déguisées des Etats-Unis et de leurs satellites européens de prendre le dessus et imposer un ordre mondial unipolaire ». Un message qui résonne tout particulièrement en Afrique. Pretoria, comme quatorze autres capitales africaines, s’était abstenu, en mars, de voter une résolution des Nations unies condamnant « l’agression russe » en Ukraine.          « Notre but n’est pas de dire : vous devez choisir. C’est d’offrir un choix », répond Antony Blinken. Les Etats-Unis souhaitent notamment promouvoir la démocratie en soutenant la société civile et la presse, alors que « ce que la Russie exporte le plus dans les endroits les plus en difficulté du continent, c’est son proxy, le groupe Wagner, [dont la présence] se traduit par plus de morts et plus de destruction dans beaucoup trop de pays », a pointé le secrétaire d’Etat.        Il vous reste 53.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/09/en-afrique-du-sud-le-chef-de-la-diplomatie-americaine-plaide-pour-un-partenariat-d-egal-a-egal-avec-le-continent_6137618_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine plaide pour un partenariat \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal\u00a0\u00bb avec le continent","dateCreated":"2022-08-09T19:15:10+02:00","datePublished":"2022-08-09T19:15:10+02:00","dateModified":"2022-08-09T19:15:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Europe","Russie","Diplomatie","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken a d\u00e9but\u00e9 sa deuxi\u00e8me tourn\u00e9e africaine en moins d\u2019un an par Pretoria avant de rallier la RDC et le Rwanda.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4cc2499_1660054696931-2022-08-09t063731z-1957507673-rc2usv9zxvvd-rtrmadp-3-usa-africa-safrica.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-2">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ DERRIÈRE LE CHIFFRE – Au 9 août 2022, l’Ukraine a exporté 243 000 tonnes de maïs par la mer, une quantité faible comparée aux près de 2 millions de tonnes qui quittaient le pays chaque mois avant la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                      OZAN KOSE / AFP                         Les Décodeurs        Ukraine         Guerre en Ukraine : plus de 300 000 tonnes de maïs, de soja et d’huile de tournesol exportés dans dix cargos   Par Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 18h29, mis à jour à 18h44             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelDERRIÈRE LE CHIFFRE – Au 9 août 2022, l’Ukraine a exporté 243 000 tonnes de maïs par la mer, une quantité faible comparée aux près de 2 millions de tonnes qui quittaient le pays chaque mois avant la guerre.              Entre le 1er et le 9 août, l’Ukraine a fait sortir de ses ports de la mer Noire dix cargos, dont sept transportaient du maïs – les autres étaient chargés de farine, de soja ou d’huile de tournesol. La reprise a été saluée par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky :  « Nos ports de mer Noire fonctionnent, a-t-il déclaré avant d’ajouter que le principal risque, la sécurité, demeure néanmoins. Le danger d’une provocation russe et d’actes terroristes perdure. Chacun doit en avoir conscience. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, Odessa soulagée par le départ d’un premier bateau de céréales                 Les sept cargos chargés de maïs transportent un total de 242 985 tonnes, ce qui correspond à près de 13 % de la quantité exportée par mois en moyenne en 2021, qui s’élevait à 1,9 million de tonnes de maïs, selon le Forum économique mondial. En maintenant ce rythme sur l’ensemble d’août, les exportations ukrainiennes de maïs atteindraient à la fin du mois 59 % de leur niveau d’avant-guerre.                    
#infographie {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}


.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#infographie span.desktop {
    display: inline;
}

#infographie span.mobile {
    display: none;
}

/* le css des carrés */

.dec_contenu rect.comparer.normale {
    stroke: #026b9c;
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    stroke-opacity: .2;
}


.dec_contenu rect.comparer.donnee {
    fill: #026b9c;
    fill-opacity: 1;
}

.dec_contenu .textprct {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle;
    fill: white;
    font-size: 5rem;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu text.texteaire {
    font-size: 1.7rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
}

.dec_contenu text.texteaire.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 3px;
}

.dec_contenu text.texteaire.normale {
    text-anchor: middle;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .dec_contenu .textprct {
        font-size: 4rem;
    }

    .dec_contenu text.texteaire {
        font-size: 1.2rem;
        text-transform: initial;
    }

    #infographie svg {
        width: 94%;
        margin: 0 3%;
    }

    #infographie span.desktop {
        display: none;
    }

    #infographie span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu text.texteaire {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu text.texteaire.blanc {
    fill: #21252c;
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu rect.comparer.normale {
    stroke-opacity: 1;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Ce graphique représente, sous la forme d'aires, les exportations moyennes de maïs ukrainien en 2021 et celles qui ont repris au début du mois d'août 2022.






/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("infographie").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}


/* fonction pour les couleurs */
function hexToRgbA(hex, opacity) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + opacity + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "") + " de "
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de "
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

var comparer = [
        { "quoi": "Exportations de maïs au 9 août 2022", "combien": 242985, "classe": "donnee" },
        { "quoi": "Exportations moyennes de maïs par mois (2021)", "combien": 1900000, "classe": "normale" }
    ],
    margin = {
        top: 0,
        right: 0,
        bottom: 0,
        left: 0
    },
    ratioLH = 1,
    width = largeur - margin.left - margin.right,
    height = (largeur * ratioLH) - margin.top - margin.bottom,
 d.classe);

 b.combien - a.combien);

var x = d3.scaleSqrt()
 d.combien)])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleSqrt()
 d.combien)])
    .range([0, height]);

var svg = d3.select("#infographie").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("class", "grapheux")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom));

var t = textures.lines()
    .thicker()
    .strokeWidth(3)
    .background(hexToRgbA("#026b9c", .1))
    .stroke(hexToRgbA("#026b9c", .025));

svg.call(t);

/* les rectangles */

svg.selectAll("rect.comparer")
    .data(comparer)
    .enter()
    .append("rect")
 "comparer " + d.classe)
    .attr("x", margin.left)
    .attr("y", margin.top)
 x(d.combien))
 y(d.combien));

svg.select(".comparer.normale")
    .style("fill", t.url());

/* le texte */

svg.selectAll("text.texteaire.blanc")
    .data(comparer)
    .enter()
    .append("text")
 "texteaire blanc " + d.classe)
    .attr("x", function(d, i) {
        if (d.classe == "normale") {
            return x(d.combien) * .5;
        } else {
            return x(d.combien) + 5;
        }
    })
    .attr("y", function(d, i) {
        if (d.classe == "normale") {
            return y(d.combien) * .8;
        } else {
            return y(d.combien) * .5;
        }
    })
 ((d.classe == "donnee") ? "← " : "") + d.quoi + " : " + milliers(d.combien) + " t.");

svg.selectAll("text.texteaire.pasblanc")
    .data(comparer)
    .enter()
    .append("text")
 "texteaire pasblanc " + d.classe)
    .attr("x", function(d, i) {
        if (d.classe == "normale") {
            return x(d.combien) * .5;
        } else {
            return x(d.combien) + 5;
        }
    })
    .attr("y", function(d, i) {
        if (d.classe == "normale") {
            return y(d.combien) * .8;
        } else {
            return y(d.combien) * .5;
        }
    })
 ((d.classe == "donnee") ? "← " : "") + d.quoi + " : " + milliers(d.combien) + " t.");

/* le pourcentage */

var prct = milliers(((m.get("donnee").combien / m.get("normale").combien) * 100).toFixed(1));

svg.append("text")
    .attr("class", "textprct")
    .attr("x", x(m.get("donnee").combien) * .5)
    .attr("y", (y(m.get("donnee").combien) * .5) + ((mobileDec) ? largeur / 30 : largeur / 50))
    .text(prct + " %")
          Concernant l’huile de tournesol, un seul cargo, le Mustafa Necati, a quitté l’Ukraine avec un chargement de 6 000 tonnes le 7 août, à destination de l’Italie. Cela représente 1,45 % des exportations mensuelles d’huile de tournesol de 2021 (412 500 tonnes par mois en moyenne, toujours selon le Forum économique mondial).               Le responsable adjoint du port d’Odessa, Dmytro Barinov, a affirmé au Monde que plus de 1,3 million de tonnes de denrées agricoles étaient entreposées dans des silos et des cales de navires du port.                        

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀





require(['jquery', 'dataTables', "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, dataTables, jqueryUICore, tooltipdecodeurs) {
    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }
    var dataSet = [
        ["Razoni", "sl", "26,527", "ma\u00efs", "01\/08\/2022", "Odessa", "Beyrouth, Liban", "AFP", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/razoni-mmsi-667001963-imo-0", null],
        ["Polarnet", "tr", "12", "ma\u00efs", "05\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Istanbul, Turquie", "AFP", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/polarnet-mmsi-271044519-imo-0", null],
        ["Rojen", "mt", "13", "ma\u00efs", "05\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Tees, Royaume-Uni", "Reuters", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/rojen-mmsi-248680000-imo-9754927", "https:\/\/www.reuters.com\/world\/four-cargo-ships-sail-ukraine-turkish-ukrainian-officials-2022-08-07\/"],
        ["Navi Star", "pa", "33", "ma\u00efs", "05\/08\/2022", "Odessa", "Ringaskiddy, Irlande", "NYT", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/navi-star-mmsi-354180000-imo-0", "https:\/\/www.nytimes.com\/2022\/08\/04\/world\/europe\/ukraine-grain-ships.html"],
        ["Glory", "mh", "66", "ma\u00efs", "07\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Istanbul, Turquie", "Reuters", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/glory-mmsi-538005544-imo-0", "https:\/\/www.reuters.com\/world\/four-cargo-ships-sail-ukraine-turkish-ukrainian-officials-2022-08-07\/"],
        ["Riva Wind", "mh", "44", "ma\u00efs", "07\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Iskenderun, Turquie", "Reuters", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/riva-wind-mmsi-538002206-imo-0", "https:\/\/www.reuters.com\/world\/four-cargo-ships-sail-ukraine-turkish-ukrainian-officials-2022-08-07\/"],
        ["Star Helena", "mh", "45", "farine", "07\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Chine", "Reuters", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/star-helena-mmsi-538002630-imo-0", "https:\/\/www.reuters.com\/world\/four-cargo-ships-sail-ukraine-turkish-ukrainian-officials-2022-08-07\/"],
        ["Mustafa Necati", "lr", "6", "huile de tournesol", "07\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Italie", "Anadolu", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/mustafa-necati-mmsi-636020407-imo-0", "https:\/\/www.aa.com.tr\/en\/russia-ukraine-war\/over-305-000-tons-of-shipments-carried-out-in-a-week-via-ukraine-grain-corridor\/2656413"],
        ["Sacura", "lr", "11", "soja", "08\/08\/2022", "Pivdenny", "Italie", "Anadolu", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/sacura-mmsi-636020540-imo-0", "https:\/\/www.aa.com.tr\/en\/russia-ukraine-war\/over-305-000-tons-of-shipments-carried-out-in-a-week-via-ukraine-grain-corridor\/2656413"],
        ["Arizona", "lr", "48,458", "ma\u00efs", "08\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Iskenderun, Turquie", "Anadolu", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/arizona-mmsi-636014705-imo-0", "https:\/\/www.aa.com.tr\/en\/russia-ukraine-war\/over-305-000-tons-of-shipments-carried-out-in-a-week-via-ukraine-grain-corridor\/2656413"]
    ];
    var columns_list = ["nom", "pavillon", "quantit\u00e9 (t.)", "produit", "Date de départ", "Port de départ", "Port de destination", "source", "suivi", "url"];
    var cols_visible = "1011111100";
    var columns = [];

    for (var i = 0; i         columns[i] = {
            title: columns_list[i].replace("'", ""),
            visible: (cols_visible[i] == "1" ? true : false),
            "render": function(data, type, full, meta) {
                if (type == "display") {
                    if (+meta.col == 7 && full[9]) {
" + data + ""
                    } else if (+meta.col == 0 && full[8]) {
" + data + ""
                    } else if (+meta.col == 2) {
                        console.log(data)
                        tempD = Number(String(data).replace(",","."))
                        return milliers(tempD * 1000);
                    } else {
                        return data
                    }
                } else {
                    return data;
                }
            }
        }
    }

    var myTable = $('#table20220809101309')
        .dataTable({
            "orderClasses": false,
            data: dataSet,
            columns: columns,
            "scrollY": false,
            "scrollX": true,
            "scrollCollapse": true,
            "responsive": true,
            "searching": false,
            "paging": false,
            "sorting": true,
            "order": [
                [4, 'asc']
            ],
            "language": {
                "zeroRecords": "Pas de données disponibles avec cette recherche",
                "lengthMenu": "_MENU_ entrées affichées",
                "info": "",
                "search": "",
                "infoEmpty": "",
                "infoFiltered": "",
                "paginate": {
                    "previous": "Précédent",
                    "next": "Suivant"
                },
                "infoEmpty": "Pas de données disponibles avec cette recherche"
            }
        });
});
                        



La série « Derrière le chiffre » des Décodeurs dissèque les statistiques apparaissant dans l’actualité. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique dédiée.


<article-nb="2022/08/09/19-3">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Plus de 3 000 civils ont été évacués de l’est de l’Ukraine en une semaine. Volodymyr Zelensky demande aux pays occidentaux d’interdire leur territoire aux ressortissants russes alors que la Russie intensifie son offensive dans le Donbass.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : les explosions près d’un aérodrome militaire russe en Crimée ont fait un mort Plus de 3 000 civils ont été évacués de l’est de l’Ukraine en une semaine. Volodymyr Zelensky demande aux pays occidentaux d’interdire leur territoire aux ressortissants russes alors que la Russie intensifie son offensive dans le Donbass.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce mardi 9 août         Selon Colin Kahl, sous-secrétaire américain à la défense chargé des questions politiques, entre « 70 000 et 80 000 soldats » russes ont été tués ou blessés depuis le 24 février et le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Par ailleurs, « les Russes n’ont atteint aucun des objectifs fixés par Vladimir Poutine au début de la guerre », a déclaré, lundi, le numéro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre « 3 000 et 4 000 » véhicules blindés et pourraient manquer de missiles guidés de précision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.        La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes le week-end dernier. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques, alors que le site est occupé depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner grâce aux techniciens ukrainiens. Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirmé : « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine. »        Le président de la compagnie nationale ukrainienne de production d’énergie nucléaire Energoatom, Petro Kotine, a appelé, lundi, à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia. Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ».        Moscou a annoncé, lundi, suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, dernier accord bilatéral sur le désarmement nucléaire liant les deux puissances. La Russie assure agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.        M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorités nommées par le Kremlin dans la région de Zaporijia (en partie occupée par l’armée russe) ont annoncé, lundi, le lancement officiel des préparatifs de l’organisation d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a estimé M. Zelensky.        Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à sa destination finale. Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé, lundi matin, que le Razoni avait accosté en Turquie. Au total, huit navires chargés de céréales sont déjà partis d’Ukraine.        Amnesty International fait front après avoir présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.                  Tout le live                18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après l’interruption de la livraison de pétrole, la compagnie slovaque en pourparlers avec l’Ukraine et la Russie          Le transport de pétrole via l’oléoduc Droujba a été suspendu pour plusieurs jours, mais la raffinerie Slovnaft à Bratislava continue d’opérer et d’alimenter le marché, a assuré mardi le porte-parole de la compagnie slovaque, Anton Molnar, dans un communiqué.          « Selon nos informations, il y a eu des problèmes techniques au niveau bancaire en lien avec le paiement des frais de transit côté russe », a-t-il indiqué.          Selon lui, Slovnaft a initié des pourparlers avec l’Ukraine et la Russie sur une possibilité pour la raffinerie hongroise MOL et pour Slovnaft de payer les frais de transit, ce qui permettrait de reprendre les livraisons de pétrole.          Malgré l’offensive militaire qu’y mène la Russie depuis fin février, du pétrole et du gaz russes continuent de transiter via l’Ukraine vers l’Union européenne, dont plusieurs membres sont fortement dépendants aux hydrocarbures de Moscou.                              17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le bilan des explosions près d’un aérodrome militaire russe en Crimée s’établit finalement à un mort        Initialement, l’armée russe avait assuré qu’il n’y avait pas eu de victimes dans les explosions. Mais, plus tard dans la journée, le dirigeant de la Crimée, Sergueï Aksionov, a fait état d’un mort.          « Malheureusement, une personne a été tuée. J’adresse mes condoléances les plus sincères à ses proches », a écrit M. Aksionov sur Telegram.          Pour sa part, le ministre de la santé de Crimée, Konstantine Skoroupski, a dit que cinq personnes avaient été blessées, parmi lesquelles un enfant.          Trente personnes ont été évacuées de Novofedorivka, selon les autorités locales.          Une vidéo, filmée quelques instants après les explosions, a été partagée sur les réseaux sociaux par Oleksiy Sorokin, journaliste pour The Kyiv Independent.                              17:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine         Engagé comme volontaire au début de l’invasion russe, l’écrivain a abandonné le roman populaire et s’apprête à publier la première fiction inspirée de la guerre en cours.                    Lire aussi :  Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine                       17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 3 000 civils évacués de l’est de l’Ukraine en une semaine        Plus de 3 000 civils ont été évacués de la région de Donetsk, en proie aux combats dans l’est de l’Ukraine, depuis que les autorités ont rendu fin juillet ces évacuations obligatoires, a annoncé Kiev mardi.          « Au cours des six derniers jours, 3 000 habitants ont été évacués, dont presque 600 enfants et 1 400 femmes. Les évacuations obligatoires continuent », a déclaré sur sa chaîne Telegram Kirill Timoshenko, le chef adjoint de l’administration présidentielle.          Il a précisé que plus de 1,3 million de personnes avaient été évacuées de la région depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février et qu’il y avait « maintenant une population de 350 000 personnes, dont 50 000 enfants, sur le territoire de la région ».          Kiev pousse, depuis plusieurs mois, les civils à évacuer la région avec des résultats inégaux, nombre de ses habitants refusant de partir en évoquant des raisons financières ou parce qu’ils affirment n’avoir nulle part où aller.          A la fin de juillet, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé que la décision avait été prise de rendre obligatoire l’évacuation de la région de Donetsk, notamment en prévision de l’hiver, la destruction des réseaux de distribution du gaz risquant de priver les logements de chauffage.          Au cours des dernières vingt-quatre heures, trois civils sont morts et dix-neuf ont été blessés en raison des combats dans la région, a par ailleurs fait savoir la présidence mardi.          Après avoir conquis dans sa quasi-intégralité la région de Louhansk, les forces russes concentrent leur assaut sur celle voisine de Donetsk, en vue notamment de prendre Kramatorsk, principale ville dans la zone toujours sous contrôle ukrainien. L’avancée russe reste toutefois extrêmement lente.                    17:04   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci pour votre suivi ! Sur les réseaux sociaux, des personnes sérieuses font part d'explosions sur une base aérienne russe, en Crimée occupée, à 200km des zones restées aux mains des Ukrainiens. Ca ressemble à un gros revers militaire. Avez-vous plus d'informations ?    PS         Bonjour PS,          Les autorités locales ont effectivement fait état de « plusieurs explosions », mardi après-midi, près d’un aérodrome militaire dans l’ouest de la Crimée, sans en donner la cause.          L’armée russe a ensuite expliqué que « plusieurs munitions destinées à l’aviation [avaient] explosé dans un dépôt situé sur le territoire de l’aérodrome militaire de Saky, près de la localité de Novofedorivka ».          Selon la même source, le dépôt en question n’a été la cible d’aucun tir ni bombardement. L’origine des explosions n’est pas précisée dans le communiqué. « Personne n’a été blessé », précise encore la même source. Kiev n’a pas communiqué sur ces explosions.          Des avions russes décollent quasi quotidiennement de Crimée, péninsule d’Ukraine annexée en 2014 par Moscou, pour frapper des cibles dans des régions sous le contrôle de Kiev.                    15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon un bilan des autorités locales, 457 corps ont été retrouvés à Boutcha        La découverte de la ville de Boutcha, après le retrait des forces russes, au début d’avril, avait choqué le monde. A la vingtaine de corps de civils d’abord trouvés dans les rues de la ville ont succédé d’autres constatations macabres : des centaines de corps de civils gisaient dans les habitations, les jardins, les lieux publics ou avaient été enterrés en vrac dans des fosses communes.          Les autorités locales ont livré, lundi, lors d’une conférence de presse dont les éléments ont ensuite été postés sur la page Facebook du conseil municipal de Boutcha, un nouveau bilan après plusieurs mois d’identification des cadavres :           457 corps ont été retrouvés, parmi lesquels 419 portent des marques de blessures par balle, de coups ou de tortures à mort, signe que ces personnes auraient été tuées, selon les autorités ;        les trente-huit autres personnes sont mortes de causes naturelles, mais ces décès peuvent être liés au stress provoqué par la guerre ou par les traitements infligés par les troupes russes quand elles tenaient la ville, a-t-il été précisé lors de la conférence de presse ;        parmi les cadavres, il y avait 366 hommes et 86 femmes ;        pour cinq corps, il a été impossible de déterminer le sexe, « principalement parce qu’ils ont été brûlés », ont précisé les autorités ;        par ailleurs, les autorités ont évoqué un sac contenant plusieurs membres « qu’on ne peut considérer comme un corps » à part entière (il s’agit probablement là de la 458e unité évoquée par les autorités locales) ;        douze des 457 corps étaient ceux d’enfants ;        une cinquantaine de corps n’ont pas pu être identifiés ou n’ont pas été réclamés.                     Lire aussi :  A Boutcha, ville martyre de la banlieue de Kiev, le lent retour à la vie                       15:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les lieux touristiques dépendant du ministère des armées restent ouverts aux Russes, contrairement aux bâtiments stratégiques        Après que deux ressortissantes russes voulant visiter le château de Vincennes (Val-de-Marne) s’en soient vu refuser l’accès fin juillet, le cabinet du ministre des armées a regretté mardi un manque de « discernement » et a assuré que les Russes étaient toujours autorisés sur ses sites touristiques. En revanche, l’accès aux « bâtiments stratégiques » est bien strictement restreint aux Russes depuis l’éclatement de la guerre en février. Le cabinet du ministre des armées, Sébastien Lecornu, estime que l’épisode du château de Vincennes relève ainsi d’une « application sans discernement » de la règle édictée « en février pour toutes les installations militaires ».          Le château de Vincennes, situé au sud-est de Paris, contient notamment l’un des centres du service historique de la défense (SHD), dont les bibliothèques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalités. Lundi, un service du ministère des armées avait ainsi justifié cette interdiction d’accès par une « directive interne » prise « à la suite de l’invasion de l’Ukraine » pour restreindre « l’accès aux emprises militaires du ministère aux ressortissants russes ».          Interrogé sur cet épisode, ainsi que sur des appels en Finlande à interrompre l’émission de nouveaux visas touristiques pour les ressortissants russes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a appelé ces pays à « retrouver leurs esprits ». « Ces déclarations viennent de pays que nous avons désignés comme inamicaux (…) Plusieurs de ces pays sont guidés par leur hostilité jusqu’à l’inconscience », a dit M. Peskov à la presse. « Je pense qu’avec le temps le bon sens prévaudra à nouveau et que ceux qui font ces déclarations retrouveront leurs esprits », a-t-il ajouté.                    Lire aussi :  Après un incident au château de Vincennes, le ministère des armées assure que les Russes ont bien accès à ses sites touristiques                       14:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie intensifie l’offensive sur le front du Donbass        La Russie intensifie son offensive dans l’est de l’Ukraine, où les forces ukrainiennes disent opposer une forte résistance. De violents combats ont été rapportés mardi sur les lignes de front près de la ville de Donetsk, où les forces russes lancent des vagues d’assaut aérien et terrestre, appuyées par l’artillerie.          Pavlo Kyrylenko, chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, qui constitue avec celle de Louhansk la région industrielle du Donbass, a fait état de bombardements constants le long de la ligne de front et de multiples frappes aériennes russes. « L’ennemi ne rencontre aucun succès. La région de Donetsk tient bon », a-t-il dit à la télévision ukrainienne. L’armée ukrainienne a déclaré avoir repoussé des attaques terrestres en direction des villes de Bakhmout et d’Avdiivka et avoir neutralisé des unités de reconnaissance russes.          Côté russe, le dirigeant tchétchène Ramzan Kadyrov a annoncé la prise par ses troupes d’une usine en bordure de la ville de Soledar. D’autres forces prorusses ont assuré procéder au « nettoyage » du village de Pisky. Les médias russes ont rapporté que des mercenaires du groupe Wagner avaient pris position près de Bakhmout. Certains sites pris pour cible par la Russie, comme Pisky, ont été fortifiés par les forces ukrainiennes à l’aide de tunnels et de tranchées.          Les services de renseignement britanniques, qui aident l’Ukraine, estiment que l’assaut en direction de Bakhmout est l’opération la plus réussie des forces russes depuis ces trente derniers jours, mais ajoutent que ces dernières n’ont avancé que d’une dizaine de kilomètres. Ils assurent que les forces russes n’ont pas progressé de plus de 3 kilomètres dans les autres secteurs sur la même période.                    13:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des livraisons de pétrole russe transitant par l’Ukraine, interrompues         Les livraisons de pétrole russe à trois pays européens, transitant via l’Ukraine, ont été interrompues après le refus d’une transaction bancaire liée aux sanctions visant Moscou, a annoncé mardi l’entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures.          Dans un communiqué, l’entreprise Transneft explique que son paiement portant sur le droit de transit par l’Ukraine pour le mois d’août, effectué le 22 juillet, a été refusé le 28 juillet à cause de l’entrée en vigueur de certaines sanctions contre Moscou. En conséquence, l’entreprise ukrainienne UkrTransNafta « a cessé de fournir des services pour le transport de pétrole via le territoire ukrainien à partir du 4 août », a fait savoir Transneft.          Il s’agit des livraisons via une branche de l’oléoduc Droujba, passant par l’Ukraine et qui dessert trois pays européens sans accès à la mer : la Hongrie, la Slovaquie et la République tchèque. Les livraisons à la Pologne et à l’Allemagne, via une autre branche de Droujba transitant par la Biélorussie, « se poursuivent normalement », a déclaré Transneft.          L’Union européenne a adopté fin mai un embargo progressif sur le pétrole russe, prévoyant notamment l’arrêt des importations par bateau de pétrole brut dans les six mois. L’approvisionnement par l’oléoduc Droujba a en revanche été autorisé à continuer « temporairement », sans date limite, en raison d’une concession obtenue par le premier ministre hongrois, Viktor Orban. Ce dernier cultive ses relations avec Vladimir Poutine alors que son pays dépend du pétrole russe à hauteur de 65 % de sa consommation.                    13:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky appelle à interdire aux ressortissants russes de voyager, appuyé par l’Estonie et la Finlande        Le Kremlin a condamné mardi des propos de Volodymyr Zelensky demandant aux pays occidentaux, dans un entretien au Washington Post, d’interdire leur territoire aux ressortissants russes, en réaction à l’invasion russe de l’Ukraine.          Cité par le quotidien américain, le président ukrainien estime que les Russes devraient être contraints de « vivre dans leur propre monde jusqu’à ce qu’ils changent de philosophie ». « La population a choisi ce gouvernement et elle ne le combat pas », déplore Volodymyr Zelensky dans cette interview parue lundi soir. Il ajoute :  « Vous dites au monde entier qu’il doit vivre selon vos règles. Alors allez y vivre. C’est le seul moyen d’influencer Poutine. »          « L’irrationalité de sa pensée dépasse toute mesure », a réagi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, lors d’une conférence téléphonique avec des journalistes mardi, ajoutant : « Cela ne peut être vu que de manière extrêmement négative. Toute tentative d’isoler la Russie ou les Russes est vouée à l’échec. » Tôt ou tard, l’Europe « commencera à se demander si Zelensky fait tout ce qu’il faut, et si ses citoyens doivent payer pour ses caprices », a ajouté Dmitri Peskov.          Les dirigeants de l’Estonie et de la Finlande ont formulé ces derniers jours une demande similaire à celle de M. Zelensky pour que les pays européens cessent de délivrer des visas touristiques aux citoyens russes. La Première ministre estonienne, Kaja Kallas, a écrit mardi sur Twitter que « visiter l’Europe est un privilège, pas un droit de l’homme » et qu’il est « temps de mettre fin au tourisme en provenance de Russie maintenant ». Un jour plus tôt, son homologue finlandaise, Sanna Marin, avait déclaré à la chaîne de télévision finlandaise YLE que « ce n’est pas juste que pendant que la Russie mène une guerre d’agression agressive et brutale en Europe, les Russes puissent mener une vie normale, voyager en Europe, être des touristes ».          Les deux pays bordent la Russie et sont membres de l’Union européenne (UE), qui a interdit les voyages aériens depuis la Russie après l’invasion de l’Ukraine. Mais les Russes peuvent toujours voyager par voie terrestre vers les deux pays et peuvent ensuite prendre des vols vers d’autres destinations européennes. Certains pays de l’UE ne délivrent déjà plus de visas aux Russes, dont la Lettonie, qui a pris cette décision ce mois-ci.          La question des visas pour les ressortissants russes devrait être discutée lors d’une réunion informelle des ministres des affaires étrangères de l’UE qui a lieu le 31 août, a fait savoir la chaîne YLE.                    12:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’éditorial du « Monde » : les victimes d’une politique de la prise d’otages pratiquée par des Etats voyous        La star du basket féminin des Etats-Unis Brittney Griner a été condamnée, le 4 août, à neuf ans de prison pour trafic de drogue. Il s’agissait de la présence dans ses bagages, à son arrivée en février sur le territoire russe, où elle devait jouer pendant l’intersaison américaine pour le club d’Iekaterinbourg, d’une vapoteuse et de cartouches contenant de l’essence de cannabis, autorisées dans de nombreux Etats américains.          La justice russe étant ce qu’elle est, à savoir l’auxiliaire zélée d’une autocratie, Brittney Griner paie surtout le fait d’avoir été au mauvais endroit au mauvais moment. Elle a été arrêtée juste avant le début de l’agression de l’Ukraine par les troupes russes, un manquement autrement plus dramatique au droit, accompagné depuis d’un nombre étourdissant de crimes de guerre.                    Lire aussi :  L’indignité des prises d’otage d’Etat                       11:18   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour la rédaction, petite question juste pour vous : serait-il possible que vous partagiez les images de couvertures afin de pouvoir les visualiser correctement svp ? Merci à vous et pour votre travail, bonne journée !    elia         Bonjour Elia,          La photo actuellement en couverture est la suivante. Il s’agit d’une capture d’écran vidéo réalisée le 9 août par l’agence spatiale russe Roscosmos montrant le lanceur Soyouz, portant le satellite iranien Khayyam, décoller d’une rampe de lancement du cosmodrome de Baïkonour, au Kazakhstan, mardi matin.          Si les autorités iraniennes affirment que le satellite a pour but de « surveiller les frontières du pays », d’améliorer la productivité agricole, de contrôler les ressources hydriques et les catastrophes naturelles, les Etats-Unis redoutent que Moscou ne l’utilise pour soutenir son offensive en Ukraine.                Le satellite de télédétection Khayyam a été lancé par une fusée Soyouz du cosmodrome de Baïkonour (Kazakhstan) à 7 h 52 (heure de Paris), le 9 août 2022. YURI KADOBNOV / AFP                               10:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky remercie les Etats-Unis pour leur aide supplémentaire         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exprimé sa gratitude envers le peuple américain et le président Joe Biden pour ce qu’il a qualifié de « nouveau programme d’aide à la sécurité sans précédent » visant à aider l’Ukraine à se défendre face à l’invasion russe. « Chaque dollar d’une telle aide est un pas de plus pour battre l’agresseur », a-t-il écrit sur Twitter.          Le Pentagone a annoncé lundi une nouvelle aide militaire à l’Ukraine d’un montant d’un milliard de dollars, qui comprend notamment des missiles supplémentaires pour les systèmes américains d’artillerie de précision Himars. Cette nouvelle aide porte à 9,8 milliards de dollars (9,5 milliards d’euros) le montant total de l’assistance militaire des Etats-Unis à l’Ukraine depuis l’arrivée au pouvoir de Joe Biden, a précisé le Pentagone.          De son côté, la Banque mondiale a annoncé une aide de 4,5 milliards de dollars (4,3 milliards d’euros) pour l’Ukraine, grâce à des fonds apportés par les Etats-Unis, afin d’aider le gouvernement à faire face aux « besoins urgents engendrés par la guerre ». Cette aide doit notamment permettre au gouvernement et aux autorités locales d’assurer les dépenses sociales, de retraite ou de santé, a précisé la Banque mondiale dans un communiqué. Cela porte à près de 13 milliards de dollars (12,6 milliards d’euros) le montant total de l’aide financière d’urgence apportée à l’Ukraine par l’institution internationale.                              10:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avec la guerre en Ukraine, le maire de Nagasaki estime que la menace nucléaire demeure d’actualité        L’édile de Nagasaki a tiré la sonnette d’alarme mardi, lors de la commémoration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravagé cette ville du Japon, estimant que les armes nucléaires représentent une menace « réelle et actuelle » depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          « En janvier de cette année, les dirigeants des Etats-Unis, de la Russie, du Royaume-Uni, de la France et de la Chine ont publié une déclaration commune affirmant qu’une guerre nucléaire ne peut être gagnée et ne doit jamais être menée », a déclaré Tomihisa Taue, avant d’ajouter :           « Mais, dès le mois suivant, la Russie a envahi l’Ukraine. Des menaces d’utilisation d’armes nucléaires ont été proférées, faisant trembler le monde entier. L’utilisation d’armes nucléaires n’est pas une peur sans fondement, mais une crise réelle et actuelle. »                      09:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie lance un satellite iranien, sur fond de crainte qu’elle ne l’utilise pour soutenir son offensive en Ukraine        La Russie a lancé mardi depuis le Kazakhstan un satellite iranien d’observation, sur fond d’inquiétudes occidentales que Moscou ne l’utilise pour soutenir son offensive en Ukraine, ce que réfute Téhéran.          Le satellite de télédétection Khayyam a été lancé par une fusée Soyouz depuis le cosmodrome russe de Baïkonour à 7 h 52 heure française, selon des images retransmises en direct par l’Agence spatiale russe Roscosmos, avant d’être placé sur orbite.          Il a notamment pour but de « surveiller les frontières du pays », d’améliorer la productivité agricole, de contrôler les ressources hydriques et les catastrophes naturelles, selon l’Agence spatiale iranienne. Pour les Etats-Unis, le programme spatial iranien est destiné à des fins militaires plus que commerciales, tandis que Téhéran maintient que ses activités aérospatiales sont pacifiques et conformes à une résolution du Conseil de sécurité des Nations unies.          Cette fois, les autorités iraniennes ont cependant dû se défendre d’accusations de type différent, après que le quotidien américain The Washington Post a rapporté que la Russie « envisage d’utiliser le satellite pendant plusieurs mois » dans le cadre de son offensive en Ukraine avant d’en céder le contrôle à l’Iran, selon des sources anonymes.          « Tous les ordres liés au contrôle et à l’opération de ce satellite seront émis dès le premier jour et immédiatement après le lancement par des experts iraniens basés au ministère des communications iranien », a affirmé dimanche l’Agence spatiale iranienne dans un communiqué. « Aucun pays tiers ne peut accéder aux données » envoyées par le satellite via un « algorithme de cryptage », a-t-elle assuré, en dénonçant des affirmations « fausses » du journal américain.                    08:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’assaut mené par la Russie contre la ville de Bakhmout a été son opération la plus réussie du dernier mois, selon le ministère de la défense britannique        Dans son bulletin d’information quotidien, le ministère de la défense britannique affirme que durant le week-end écoulé, la Russie a continué de concentrer ses efforts dans le sud de l’Ukraine. Moscou a toutefois maintenu ses attaques contre les positions ukrainiennes dans la région de Donetsk.          Le ministère précise que l’assaut mené à la mi-juillet par la Russie contre la ville de Bakhmout, située dans l’est de l’Ukraine, a été son opération la plus réussie au cours du dernier mois dans la région du Donbass. « Toutefois, la Russie n’a réussi qu’à avancer que de dix kilomètres au cours de cette période », souligne le ministère.          Il précise qu’ailleurs dans le Donbass, l’armée russe n’a progressé que de trois kilomètres en trente jours, « certainement beaucoup moins que prévu », ce malgré son usage intensif et continu d’artillerie dans la région.                              06:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Voir aussi :  Au plus près des lignes de front, le bataillon Mozart prête main-forte aux populations isolées par la guerre en Ukraine                                 06:35   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                                 06:25   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La crainte d’une catastrophe nucléaire en Ukraine se renforce tandis que la centrale de Zaporijia, la plus puissante d’Europe, est redevenue, depuis vendredi 5 août, le théâtre d’affrontements quotidiens. Moscou et Kiev se rejettent mutuellement la responsabilité de tirs qui n’avaient pas provoqué, mardi, de fuites radioactives mais inquiètent la communauté internationale.                Un soldat russe devant la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, le 1er mai 2022. ANDREY BORODULIN / AFP                     06:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce mardi 9 août         Selon Colin Kahl, sous-secrétaire américain à la défense chargé des questions politiques, entre « 70 000 et 80 000 soldats » russes ont été tués ou blessés depuis le 24 février et le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Par ailleurs, « les Russes n’ont atteint aucun des objectifs fixés par Vladimir Poutine au début de la guerre », a déclaré, lundi, le numéro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre « 3 000 et 4 000 » véhicules blindés et pourraient manquer de missiles guidés de précision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.        La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes le week-end dernier. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques, alors que le site est occupé depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner grâce aux techniciens ukrainiens. Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirmé : « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine. »        Le président de la compagnie nationale ukrainienne de production d’énergie nucléaire Energoatom, Petro Kotine, a appelé, lundi, à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia. Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ».        Moscou a annoncé, lundi, suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, dernier accord bilatéral sur le désarmement nucléaire liant les deux puissances. La Russie assure agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.        M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorités nommées par le Kremlin dans la région de Zaporijia (en partie occupée par l’armée russe) ont annoncé, lundi, le lancement officiel des préparatifs de l’organisation d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a estimé M. Zelensky.        Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à sa destination finale. Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé, lundi matin, que le Razoni avait accosté en Turquie. Au total, huit navires chargés de céréales sont déjà partis d’Ukraine.        Amnesty International fait front après avoir présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.                                      Ce qu’il faut savoir en ce mardi 9 août                    Le contexte          Image de couverture :  Des enfants jouent devant des voitures détruites par les troupes russes, à Irpine, près de Kiev, le 9 août 2022.   SERGEI SUPINSKY / AFP          Selon Colin Kahl, sous-secrétaire américain à la défense chargé des questions politiques, entre « 70 000 et 80 000 soldats » russes ont été tués ou blessés depuis le 24 février et le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Par ailleurs, « les Russes n’ont atteint aucun des objectifs fixés par Vladimir Poutine au début de la guerre », a déclaré, lundi, le numéro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre « 3 000 et 4 000 » véhicules blindés et pourraient manquer de missiles guidés de précision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes le week-end dernier. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques, alors que le site est occupé depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner grâce aux techniciens ukrainiens.Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirmé : « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine. »Le président de la compagnie nationale ukrainienne de production d’énergie nucléaire Energoatom, Petro Kotine, a appelé, lundi, à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia. Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ».Moscou a annoncé, lundi, suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, dernier accord bilatéral sur le désarmement nucléaire liant les deux puissances. La Russie assure agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorités nommées par le Kremlin dans la région de Zaporijia (en partie occupée par l’armée russe) ont annoncé, lundi, le lancement des préparatifs de l’organisation d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a estimé M. Zelensky.Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à sa destination finale. Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé, lundi matin, que le Razoni avait accosté en Turquie. Au total, huit navires chargés de céréales sont déjà partis d’Ukraine.Amnesty International fait front après avoir présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia         Reportage. A Kharkiv, l’odyssée immobile des naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »         Récit. Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances « pour prouver qu’on est incassables »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce mardi 9 août                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-09T16:30:46+00:00","coverageEndTime":"2022-08-10T04:30:46+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e ont fait...","description":"Plus de 3 000 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019est de l\u2019Ukraine en une semaine. Volodymyr Zelensky demande aux pays occidentaux d\u2019interdire leur territoire aux ressortissants russes alors que la Russie intensifie son offensive dans le Donbass.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les explosions près d’un aérodrome militaire russe en Crimée ont fait un mort","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus de 3 000 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019est de l\u2019Ukraine en une semaine. Volodymyr Zelensky demande aux pays occidentaux d\u2019interdire leur territoire aux ressortissants russes alors que la Russie intensifie son offensive dans le Donbass.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/6048/3940/1342/874/3/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-09T16:30:46+00:00"
,"endDate":"2022-08-10T04:30:46+00:00"
  Le transport de p\u00e9trole via l\u2019ol\u00e9oduc Droujba a \u00e9t\u00e9 suspendu pour plusieurs jours, mais la raffinerie Slovnaft \u00e0 Bratislava continue d\u2019op\u00e9rer et d\u2019alimenter le march\u00e9, a assur\u00e9 mardi le porte-parole de la compagnie slovaque, Anton Molnar, dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Selon nos informations, il y a eu des probl\u00e8mes techniques au niveau bancaire en lien avec le paiement des frais de transit c\u00f4t\u00e9 russe\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9.          Selon lui, Slovnaft a initi\u00e9 des pourparlers avec l\u2019Ukraine et la Russie sur une possibilit\u00e9 pour la raffinerie hongroise MOL et pour Slovnaft de payer les frais de transit, ce qui permettrait de reprendre les livraisons de p\u00e9trole.          Malgr\u00e9 l\u2019offensive militaire qu\u2019y m\u00e8ne la Russie depuis fin f\u00e9vrier, du p\u00e9trole et du gaz russes continuent de transiter via l\u2019Ukraine vers l\u2019Union europ\u00e9enne, dont plusieurs membres sont fortement d\u00e9pendants aux hydrocarbures de Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019interruption de la livraison de p\u00e9trole, la compagnie slovaque en pourparlers avec l\u2019Ukraine...","dateModified":"2022-08-09T16:49:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#618027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T15:45:50+00:00","articleBody":"     Initialement, l\u2019arm\u00e9e russe avait assur\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas eu de victimes dans les explosions. Mais, plus tard dans la journ\u00e9e, le dirigeant de la Crim\u00e9e, Sergue\u00ef Aksionov, a fait \u00e9tat d\u2019un mort.          \u00ab\u00a0Malheureusement, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e. J\u2019adresse mes condol\u00e9ances les plus sinc\u00e8res \u00e0 ses proches\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Aksionov sur Telegram.          Pour sa part, le ministre de la sant\u00e9 de Crim\u00e9e, Konstantine Skoroupski, a dit que cinq personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, parmi lesquelles un enfant.          Trente personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de Novofedorivka, selon les autorit\u00e9s locales.          Une vid\u00e9o, film\u00e9e quelques instants apr\u00e8s les explosions, a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux par Oleksiy Sorokin, journaliste pour The Kyiv Independent.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan des explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e s\u2019\u00e9tablit finalement \u00e0 un m...","dateModified":"2022-08-09T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#618022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T15:30:15+00:00","articleBody":"     Engag\u00e9 comme volontaire au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019\u00e9crivain a abandonn\u00e9 le roman populaire et s\u2019appr\u00eate \u00e0 publier la premi\u00e8re fiction inspir\u00e9e de la guerre en cours.                    Lire aussi :  Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine ","dateModified":"2022-08-09T15:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T15:06:47+00:00","articleBody":"     Plus de 3\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de la r\u00e9gion de Donetsk, en proie aux combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, depuis que les autorit\u00e9s ont rendu fin juillet ces \u00e9vacuations obligatoires, a annonc\u00e9 Kiev mardi.          \u00ab\u00a0Au cours des six derniers jours, 3\u00a0000\u00a0habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, dont presque 600\u00a0enfants et 1\u00a0400\u00a0femmes. Les \u00e9vacuations obligatoires continuent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram Kirill Timoshenko, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle.          Il a pr\u00e9cis\u00e9 que plus de 1,3\u00a0million de personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la r\u00e9gion depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier et qu\u2019il y avait \u00ab\u00a0maintenant une population de 350\u00a0000\u00a0personnes, dont 50\u00a0000\u00a0enfants, sur le territoire de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.          Kiev pousse, depuis plusieurs mois, les civils \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion avec des r\u00e9sultats in\u00e9gaux, nombre de ses habitants refusant de partir en \u00e9voquant des raisons financi\u00e8res ou parce qu\u2019ils affirment n\u2019avoir nulle part o\u00f9 aller.          A la fin de juillet, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 que la d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise de rendre obligatoire l\u2019\u00e9vacuation de la r\u00e9gion de Donetsk, notamment en pr\u00e9vision de l\u2019hiver, la destruction des r\u00e9seaux de distribution du gaz risquant de priver les logements de chauffage.          Au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, trois civils sont morts et dix-neuf ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s en raison des combats dans la r\u00e9gion, a par ailleurs fait savoir la pr\u00e9sidence mardi.          Apr\u00e8s avoir conquis dans sa quasi-int\u00e9gralit\u00e9 la r\u00e9gion de Louhansk, les forces russes concentrent leur assaut sur celle voisine de Donetsk, en vue notamment de prendre Kramatorsk, principale ville dans la zone toujours sous contr\u00f4le ukrainien. L\u2019avanc\u00e9e russe reste toutefois extr\u00eamement lente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3\u00a0000\u00a0civils \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019est de l\u2019Ukraine en une semaine","dateModified":"2022-08-09T15:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T15:04:49+00:00","articleBody":"    Merci pour votre suivi ! Sur les r\u00e9seaux sociaux, des personnes s\u00e9rieuses font part d'explosions sur une base a\u00e9rienne russe, en Crim\u00e9e occup\u00e9e, \u00e0 200km des zones rest\u00e9es aux mains des Ukrainiens. Ca ressemble \u00e0 un gros revers militaire. Avez-vous plus d'informations ?    PS         Bonjour PS,          Les autorit\u00e9s locales ont effectivement fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0plusieurs explosions\u00a0\u00bb, mardi apr\u00e8s-midi, pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e, sans en donner la cause.          L\u2019arm\u00e9e russe a ensuite expliqu\u00e9\u00a0que \u00ab\u00a0plusieurs munitions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation [avaient] explos\u00e9 dans un d\u00e9p\u00f4t situ\u00e9 sur le territoire de l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Novofedorivka\u00a0\u00bb.          Selon la m\u00eame source, le d\u00e9p\u00f4t en question n\u2019a \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019aucun tir ni bombardement. L\u2019origine des explosions n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9e dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise encore la m\u00eame source. Kiev n\u2019a pas communiqu\u00e9 sur ces explosions.          Des avions russes d\u00e9collent quasi quotidiennement de Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule d\u2019Ukraine annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, pour frapper des cibles dans des r\u00e9gions sous le contr\u00f4le de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e ont fait...","dateModified":"2022-08-09T15:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T13:58:43+00:00","articleBody":"     La d\u00e9couverte de la ville de Boutcha, apr\u00e8s le retrait des forces russes, au d\u00e9but d\u2019avril, avait choqu\u00e9 le monde. A la vingtaine de corps de civils d\u2019abord trouv\u00e9s dans les rues de la ville ont succ\u00e9d\u00e9 d\u2019autres constatations macabres\u00a0: des centaines de corps de civils gisaient dans les habitations, les jardins, les lieux publics ou avaient \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s en vrac dans des fosses communes.          Les autorit\u00e9s locales ont livr\u00e9, lundi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse dont les \u00e9l\u00e9ments ont ensuite \u00e9t\u00e9 post\u00e9s sur la page Facebook du conseil municipal de Boutcha, un nouveau bilan apr\u00e8s plusieurs mois d\u2019identification\u00a0des cadavres\u00a0:         457\u00a0corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, parmi lesquels 419 portent des marques de blessures par balle, de coups ou de tortures \u00e0 mort, signe que ces personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, selon les autorit\u00e9s\u00a0;          les trente-huit autres personnes sont mortes de causes naturelles, mais ces d\u00e9c\u00e8s peuvent \u00eatre li\u00e9s au stress provoqu\u00e9 par la guerre ou par les traitements inflig\u00e9s par les troupes russes quand elles tenaient la ville, a-t-il \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse\u00a0;          parmi les cadavres, il y avait 366 hommes et 86 femmes\u00a0;          pour cinq corps, il a \u00e9t\u00e9 impossible de d\u00e9terminer le sexe, \u00ab\u00a0principalement parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s\u00a0;          par ailleurs, les autorit\u00e9s ont \u00e9voqu\u00e9 un sac contenant plusieurs membres \u00ab\u00a0qu\u2019on ne peut consid\u00e9rer comme un corps\u00a0\u00bb \u00e0 part enti\u00e8re (il s\u2019agit probablement l\u00e0 de la 458e unit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par les autorit\u00e9s locales)\u00a0;          douze des 457 corps \u00e9taient ceux d\u2019enfants\u00a0;          une cinquantaine de corps n\u2019ont pas pu \u00eatre identifi\u00e9s ou n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9s.                     Lire aussi :  A Boutcha, ville martyre de la banlieue de Kiev, le lent retour \u00e0 la vie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon un bilan des autorit\u00e9s locales, 457\u00a0corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-08-09T14:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T13:19:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que deux ressortissantes russes voulant visiter le ch\u00e2teau de Vincennes (Val-de-Marne) s\u2019en soient vu refuser l\u2019acc\u00e8s fin juillet, le cabinet du ministre des arm\u00e9es a regrett\u00e9 mardi un manque de \u00ab\u00a0discernement\u00a0\u00bb et a assur\u00e9 que les Russes \u00e9taient toujours autoris\u00e9s sur ses sites touristiques. En revanche, l\u2019acc\u00e8s aux \u00ab\u00a0b\u00e2timents strat\u00e9giques\u00a0\u00bb est bien strictement restreint aux Russes depuis l\u2019\u00e9clatement de la guerre en f\u00e9vrier. Le cabinet du ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, estime que l\u2019\u00e9pisode du ch\u00e2teau de Vincennes rel\u00e8ve ainsi d\u2019une \u00ab\u00a0application sans discernement\u00a0\u00bb de la r\u00e8gle \u00e9dict\u00e9e \u00ab\u00a0en f\u00e9vrier pour toutes les installations militaires\u00a0\u00bb.          Le ch\u00e2teau de Vincennes, situ\u00e9 au sud-est de Paris, contient notamment l\u2019un des centres du service historique de la d\u00e9fense (SHD), dont les biblioth\u00e8ques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalit\u00e9s. Lundi, un service du minist\u00e8re des arm\u00e9es avait ainsi justifi\u00e9 cette interdiction d\u2019acc\u00e8s par une \u00ab\u00a0directive interne\u00a0\u00bb prise \u00ab\u00a0\u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour restreindre \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s aux emprises militaires du minist\u00e8re aux ressortissants russes\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 sur cet \u00e9pisode, ainsi que sur des appels en Finlande \u00e0 interrompre l\u2019\u00e9mission de nouveaux visas touristiques pour les ressortissants russes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a appel\u00e9 ces pays \u00e0 \u00ab\u00a0retrouver leurs esprits\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces d\u00e9clarations viennent de pays que nous avons d\u00e9sign\u00e9s comme inamicaux (\u2026) Plusieurs de ces pays sont guid\u00e9s par leur hostilit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019inconscience\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Peskov \u00e0 la presse. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019avec le temps le bon sens pr\u00e9vaudra \u00e0 nouveau et que ceux qui font ces d\u00e9clarations retrouveront leurs esprits\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s un incident au ch\u00e2teau de Vincennes, le minist\u00e8re des arm\u00e9es assure que les Russes ont bien acc\u00e8s \u00e0 ses sites touristiques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les lieux touristiques d\u00e9pendant du minist\u00e8re des arm\u00e9es restent ouverts aux Russes, contrairement aux b\u00e2t...","dateModified":"2022-08-09T13:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T12:06:06+00:00","articleBody":"     La Russie intensifie son offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les forces ukrainiennes disent opposer une forte r\u00e9sistance. De violents combats ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s mardi sur les lignes de front pr\u00e8s de la ville de Donetsk, o\u00f9 les forces russes lancent des vagues d\u2019assaut a\u00e9rien et terrestre, appuy\u00e9es par l\u2019artillerie.          Pavlo Kyrylenko, chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, qui constitue avec celle de Louhansk la r\u00e9gion industrielle du Donbass, a fait \u00e9tat de bombardements constants le long de la ligne de front et de multiples frappes a\u00e9riennes russes. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne rencontre aucun succ\u00e8s. La r\u00e9gion de Donetsk tient bon\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 avoir repouss\u00e9 des attaques terrestres en direction des villes de Bakhmout et d\u2019Avdiivka et avoir neutralis\u00e9 des unit\u00e9s de reconnaissance russes.          C\u00f4t\u00e9 russe, le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov a annonc\u00e9 la prise par ses troupes d\u2019une usine en bordure de la ville de Soledar. D\u2019autres forces prorusses ont assur\u00e9 proc\u00e9der au \u00ab\u00a0nettoyage\u00a0\u00bb du village de Pisky. Les m\u00e9dias russes ont rapport\u00e9 que des mercenaires du groupe Wagner avaient pris position pr\u00e8s de Bakhmout. Certains sites pris pour cible par la Russie, comme Pisky, ont \u00e9t\u00e9 fortifi\u00e9s par les forces ukrainiennes \u00e0 l\u2019aide de tunnels et de tranch\u00e9es.          Les services de renseignement britanniques, qui aident l\u2019Ukraine, estiment que l\u2019assaut en direction de Bakhmout est l\u2019op\u00e9ration la plus r\u00e9ussie des forces russes depuis ces trente derniers jours, mais ajoutent que ces derni\u00e8res n\u2019ont avanc\u00e9 que d\u2019une dizaine de kilom\u00e8tres. Ils assurent que les forces russes n\u2019ont pas progress\u00e9 de plus de 3\u00a0kilom\u00e8tres dans les autres secteurs sur la m\u00eame p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie intensifie l\u2019offensive sur le front du Donbass","dateModified":"2022-08-09T12:17:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T11:41:17+00:00","articleBody":"     Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 trois pays europ\u00e9ens, transitant via l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 interrompues apr\u00e8s le refus d\u2019une transaction bancaire li\u00e9e aux sanctions visant Moscou, a annonc\u00e9 mardi l\u2019entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures.          Dans un communiqu\u00e9, l\u2019entreprise Transneft explique que son paiement portant sur le droit de transit par l\u2019Ukraine pour le mois d\u2019ao\u00fbt, effectu\u00e9 le 22\u00a0juillet, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 le 28\u00a0juillet \u00e0 cause de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de certaines sanctions contre Moscou. En cons\u00e9quence, l\u2019entreprise ukrainienne UkrTransNafta \u00ab\u00a0a cess\u00e9 de fournir des services pour le transport de p\u00e9trole via le territoire ukrainien \u00e0 partir du 4\u00a0ao\u00fbt\u00a0\u00bb, a fait savoir Transneft.          Il s\u2019agit des livraisons via une branche de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, passant par l\u2019Ukraine et qui dessert trois pays europ\u00e9ens sans acc\u00e8s \u00e0 la mer\u00a0: la Hongrie, la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que. Les livraisons \u00e0 la Pologne et \u00e0 l\u2019Allemagne, via une autre branche de Droujba transitant par la Bi\u00e9lorussie, \u00ab\u00a0se poursuivent normalement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Transneft.          L\u2019Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 fin mai un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, pr\u00e9voyant notamment l\u2019arr\u00eat des importations par bateau de p\u00e9trole brut dans les six mois. L\u2019approvisionnement par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba a en revanche \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 continuer \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb, sans date limite, en raison d\u2019une concession obtenue par le premier ministre hongrois, Viktor Orban. Ce dernier cultive ses relations avec Vladimir Poutine alors que son pays d\u00e9pend du p\u00e9trole russe \u00e0 hauteur de 65\u00a0% de sa consommation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des livraisons de p\u00e9trole russe transitant par l\u2019Ukraine, interrompues ","dateModified":"2022-08-09T13:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T11:12:12+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a condamn\u00e9 mardi des propos de Volodymyr Zelensky demandant aux pays occidentaux, dans un entretien au Washington Post, d\u2019interdire leur territoire aux ressortissants russes, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Cit\u00e9 par le quotidien am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident ukrainien estime que les Russes devraient \u00eatre contraints de \u00ab\u00a0vivre dans leur propre monde jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019ils changent de philosophie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La population a choisi ce gouvernement et elle ne le combat pas\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Volodymyr Zelensky dans cette interview parue lundi soir. Il ajoute\u00a0:  \u00ab\u00a0Vous dites au monde entier qu\u2019il doit vivre selon vos r\u00e8gles. Alors allez y vivre. C\u2019est le seul moyen d\u2019influencer Poutine.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u2019irrationalit\u00e9 de sa pens\u00e9e d\u00e9passe toute mesure\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, lors d\u2019une conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique avec des journalistes mardi, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Cela ne peut \u00eatre vu que de mani\u00e8re extr\u00eamement n\u00e9gative. Toute tentative d\u2019isoler la Russie ou les Russes est vou\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chec.\u00a0\u00bb T\u00f4t ou tard, l\u2019Europe \u00ab\u00a0commencera \u00e0 se demander si Zelensky fait tout ce qu\u2019il faut, et si ses citoyens doivent payer pour ses caprices\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Dmitri Peskov.          Les dirigeants de l\u2019Estonie et de la Finlande ont formul\u00e9 ces derniers jours une demande similaire \u00e0 celle de M. Zelensky pour que les pays europ\u00e9ens cessent de d\u00e9livrer des visas touristiques aux citoyens russes. La Premi\u00e8re ministre estonienne, Kaja Kallas, a \u00e9crit mardi sur Twitter que \u00ab\u00a0visiter l\u2019Europe est un privil\u00e8ge, pas un droit de l\u2019homme\u00a0\u00bb et qu\u2019il est \u00ab\u00a0temps de mettre fin au tourisme en provenance de Russie maintenant\u00a0\u00bb. Un jour plus t\u00f4t, son homologue finlandaise, Sanna Marin, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision finlandaise YLE que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas juste que pendant que la Russie m\u00e8ne une guerre d\u2019agression agressive et brutale en Europe, les Russes puissent mener une vie normale, voyager en Europe, \u00eatre des touristes\u00a0\u00bb.          Les deux pays bordent la Russie et sont membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), qui a interdit les voyages a\u00e9riens depuis la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Mais les Russes peuvent toujours voyager par voie terrestre vers les deux pays et peuvent ensuite prendre des vols vers d\u2019autres destinations europ\u00e9ennes. Certains pays de l\u2019UE ne d\u00e9livrent d\u00e9j\u00e0 plus de visas aux Russes, dont la Lettonie, qui a pris cette d\u00e9cision ce mois-ci.          La question des visas pour les ressortissants russes devrait \u00eatre discut\u00e9e lors d\u2019une r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE qui a lieu le 31\u00a0ao\u00fbt, a fait savoir la cha\u00eene YLE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 interdire aux ressortissants russes de voyager, appuy\u00e9 par l\u2019Estonie et l...","dateModified":"2022-08-09T11:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T10:05:46+00:00","articleBody":"     La star du basket f\u00e9minin des Etats-Unis Brittney Griner a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e, le 4\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 neuf ans de prison pour trafic de drogue. Il s\u2019agissait de la pr\u00e9sence dans ses bagages, \u00e0 son arriv\u00e9e en f\u00e9vrier sur le territoire russe, o\u00f9 elle devait jouer pendant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine pour le club d\u2019Iekaterinbourg, d\u2019une vapoteuse et de cartouches contenant de l\u2019essence de cannabis, autoris\u00e9es dans de nombreux Etats am\u00e9ricains.          La justice russe \u00e9tant ce qu\u2019elle est, \u00e0 savoir l\u2019auxiliaire z\u00e9l\u00e9e d\u2019une autocratie, Brittney Griner paie surtout le fait d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 au mauvais endroit au mauvais moment. Elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e juste avant le d\u00e9but de l\u2019agression de l\u2019Ukraine par les troupes russes, un manquement autrement plus dramatique au droit, accompagn\u00e9 depuis d\u2019un nombre \u00e9tourdissant de crimes de guerre.                    Lire aussi :  L\u2019indignit\u00e9 des prises d\u2019otage d\u2019Etat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: les victimes d\u2019une politique de la prise d\u2019otages pratiqu\u00e9e par de...","dateModified":"2022-08-09T10:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T09:18:38+00:00","articleBody":"    Bonjour la r\u00e9daction, petite question juste pour vous : serait-il possible que vous partagiez les images de couvertures afin de pouvoir les visualiser correctement svp ? Merci \u00e0 vous et pour votre travail, bonne journ\u00e9e !    elia         Bonjour Elia,          La photo actuellement en couverture est la suivante. Il s\u2019agit d\u2019une capture d\u2019\u00e9cran vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e le 9\u00a0ao\u00fbt par l\u2019agence spatiale russe Roscosmos montrant le lanceur Soyouz, portant le satellite iranien Khayyam, d\u00e9coller d\u2019une rampe de lancement du cosmodrome de Ba\u00efkonour, au Kazakhstan, mardi matin.          Si les autorit\u00e9s iraniennes affirment que le satellite a pour but de \u00ab\u00a0surveiller les fronti\u00e8res du pays\u00a0\u00bb, d\u2019am\u00e9liorer la productivit\u00e9 agricole, de contr\u00f4ler les ressources hydriques et les catastrophes naturelles, les Etats-Unis redoutent que Moscou ne l\u2019utilise pour soutenir son offensive en Ukraine.                Le satellite de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection Khayyam a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par une fus\u00e9e Soyouz du cosmodrome de Ba\u00efkonour (Kazakhstan) \u00e0 7 h 52 (heure de Paris), le 9 ao\u00fbt 2022. YURI KADOBNOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/6b4d662_5902395-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e ont fait...","dateModified":"2022-08-09T09:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T08:56:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exprim\u00e9 sa gratitude envers le peuple am\u00e9ricain et le pr\u00e9sident Joe Biden pour ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0nouveau programme d\u2019aide \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb visant \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre face \u00e0 l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Chaque dollar d\u2019une telle aide est un pas de plus pour battre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.          Le Pentagone a annonc\u00e9 lundi une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019un montant d\u2019un milliard de dollars, qui comprend notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars. Cette nouvelle aide porte \u00e0 9,8\u00a0milliards de dollars (9,5\u00a0milliards d\u2019euros) le montant total de l\u2019assistance militaire des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Joe Biden, a pr\u00e9cis\u00e9 le Pentagone.          De son c\u00f4t\u00e9, la Banque mondiale a annonc\u00e9 une aide de 4,5\u00a0milliards de dollars (4,3\u00a0milliards d\u2019euros) pour l\u2019Ukraine, gr\u00e2ce \u00e0 des fonds apport\u00e9s par les Etats-Unis, afin d\u2019aider le gouvernement \u00e0 faire face aux \u00ab\u00a0besoins urgents engendr\u00e9s par la guerre\u00a0\u00bb. Cette aide doit notamment permettre au gouvernement et aux autorit\u00e9s locales d\u2019assurer les d\u00e9penses sociales, de retraite ou de sant\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 la Banque mondiale dans un communiqu\u00e9. Cela porte \u00e0 pr\u00e8s de 13\u00a0milliards de dollars (12,6\u00a0milliards d\u2019euros) le montant total de l\u2019aide financi\u00e8re d\u2019urgence apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine par l\u2019institution internationale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky remercie les Etats-Unis pour leur aide suppl\u00e9mentaire ","dateModified":"2022-08-09T10:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T08:23:30+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9dile de Nagasaki a tir\u00e9 la sonnette d\u2019alarme mardi, lors de la comm\u00e9moration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravag\u00e9 cette ville du Japon, estimant que les armes nucl\u00e9aires repr\u00e9sentent une menace \u00ab\u00a0r\u00e9elle et actuelle\u00a0\u00bb depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0En janvier de cette ann\u00e9e, les dirigeants des Etats-Unis, de la Russie, du Royaume-Uni, de la France et de la Chine ont publi\u00e9 une d\u00e9claration commune affirmant qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e et ne doit jamais \u00eatre men\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Tomihisa Taue, avant d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0Mais, d\u00e8s le mois suivant, la Russie a envahi l\u2019Ukraine. Des menaces d\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires ont \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es, faisant trembler le monde entier. L\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires n\u2019est pas une peur sans fondement, mais une crise r\u00e9elle et actuelle.\u00a0\u00bb\u00a0       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec la guerre en Ukraine, le maire de Nagasaki estime que la menace nucl\u00e9aire demeure d\u2019actualit\u00e9","dateModified":"2022-08-09T08:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T07:01:23+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9 mardi depuis le Kazakhstan un satellite iranien d\u2019observation, sur fond d\u2019inqui\u00e9tudes occidentales que Moscou ne l\u2019utilise pour soutenir son offensive en Ukraine, ce que r\u00e9fute T\u00e9h\u00e9ran.          Le satellite de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection Khayyam a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par une fus\u00e9e Soyouz depuis le cosmodrome russe de Ba\u00efkonour \u00e0 7\u00a0h\u00a052 heure fran\u00e7aise, selon des images retransmises en direct par l\u2019Agence spatiale russe Roscosmos, avant d\u2019\u00eatre plac\u00e9 sur orbite.          Il a notamment pour but de \u00ab\u00a0surveiller les fronti\u00e8res du pays\u00a0\u00bb, d\u2019am\u00e9liorer la productivit\u00e9 agricole, de contr\u00f4ler les ressources hydriques et les catastrophes naturelles, selon l\u2019Agence spatiale iranienne. Pour les Etats-Unis, le programme spatial iranien est destin\u00e9 \u00e0 des fins militaires plus que commerciales, tandis que T\u00e9h\u00e9ran maintient que ses activit\u00e9s a\u00e9rospatiales sont pacifiques et conformes \u00e0 une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.          Cette fois, les autorit\u00e9s iraniennes ont cependant d\u00fb se d\u00e9fendre d\u2019accusations de type diff\u00e9rent, apr\u00e8s que le quotidien am\u00e9ricain The Washington Post a rapport\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0envisage d\u2019utiliser le satellite pendant plusieurs mois\u00a0\u00bb dans le cadre de son offensive en Ukraine avant d\u2019en c\u00e9der le contr\u00f4le \u00e0 l\u2019Iran, selon des sources anonymes.          \u00ab\u00a0Tous les ordres li\u00e9s au contr\u00f4le et \u00e0 l\u2019op\u00e9ration de ce satellite seront \u00e9mis d\u00e8s le premier jour et imm\u00e9diatement apr\u00e8s le lancement par des experts iraniens bas\u00e9s au minist\u00e8re des communications iranien\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dimanche l\u2019Agence spatiale iranienne dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Aucun pays tiers ne peut acc\u00e9der aux donn\u00e9es\u00a0\u00bb envoy\u00e9es par le satellite via un \u00ab\u00a0algorithme de cryptage\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9, en d\u00e9non\u00e7ant des affirmations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb du journal am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie lance un satellite iranien, sur fond de crainte qu\u2019elle ne l\u2019utilise pour soutenir son offen...","dateModified":"2022-08-09T08:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T06:14:55+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme que durant le week-end \u00e9coul\u00e9, la Russie a continu\u00e9 de concentrer ses efforts dans le sud de l\u2019Ukraine. Moscou a toutefois maintenu ses attaques contre les positions ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Donetsk.          Le minist\u00e8re pr\u00e9cise que l\u2019assaut men\u00e9 \u00e0 la mi-juillet par la Russie contre la ville de Bakhmout, situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 son op\u00e9ration la plus r\u00e9ussie au cours du dernier mois dans la r\u00e9gion du Donbass. \u00ab\u00a0Toutefois, la Russie n\u2019a r\u00e9ussi qu\u2019\u00e0 avancer que de dix kilom\u00e8tres au cours de cette p\u00e9riode\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re.          Il pr\u00e9cise qu\u2019ailleurs dans le Donbass, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a progress\u00e9 que de trois kilom\u00e8tres en trente jours, \u00ab\u00a0certainement beaucoup moins que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb, ce malgr\u00e9 son usage intensif et continu d\u2019artillerie dans la r\u00e9gion.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019assaut men\u00e9 par la Russie contre la ville de Bakhmout a \u00e9t\u00e9 son op\u00e9ration la plus r\u00e9ussie du dern...","dateModified":"2022-08-09T06:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:50:02+00:00","articleBody":"               Voir aussi :  Au plus pr\u00e8s des lignes de front, le bataillon Mozart pr\u00eate main-forte aux populations isol\u00e9es par la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e ont fait...","dateModified":"2022-08-09T04:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:35:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e ont fait...","dateModified":"2022-08-09T04:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:25:00+00:00","articleBody":"     La crainte d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine se renforce tandis que la centrale de Zaporijia, la plus puissante d\u2019Europe, est redevenue, depuis vendredi 5\u00a0ao\u00fbt, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019affrontements quotidiens. Moscou et Kiev se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 de tirs qui n\u2019avaient pas provoqu\u00e9, mardi, de fuites radioactives mais inqui\u00e8tent la communaut\u00e9 internationale.                Un soldat russe devant la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, le 1er\u00a0mai\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/33f80e6_1660011599285-908162.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e ont fait...","dateModified":"2022-08-09T05:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:15:00+00:00","articleBody":"      Selon Colin Kahl, sous-secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense charg\u00e9 des questions politiques, entre \u00ab\u00a070\u00a0000\u00a0et 80\u00a0000\u00a0soldats\u00a0\u00bb russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Par ailleurs, \u00ab\u00a0les Russes n\u2019ont atteint aucun des objectifs fix\u00e9s par Vladimir Poutine au d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le num\u00e9ro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre \u00ab\u00a03\u00a0000\u00a0et 4\u00a0000\u00a0\u00bb v\u00e9hicules blind\u00e9s et pourraient manquer de missiles guid\u00e9s de pr\u00e9cision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.          La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 la cible de frappes le week-end dernier. Les deux bellig\u00e9rants s\u2019accusent mutuellement d\u2019\u00eatre l\u2019auteur des attaques, alors que le site est occup\u00e9 depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner gr\u00e2ce aux techniciens ukrainiens. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0suicidaire\u00a0\u00bb toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires et a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations militaires autour de celle de Zaporijia. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appel\u00e9 \u00e0 de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 appeler la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et \u00e0 en redonner le contr\u00f4le \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident de la compagnie nationale ukrainienne de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire Energoatom, Petro Kotine, a appel\u00e9, lundi, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Selon lui, la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe sur place \u00ab\u00a0cr\u00e9e le plus grand danger pour l\u2019avenir, un accident impliquant des radiations ou m\u00eame une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Moscou a annonc\u00e9, lundi, suspendre les inspections am\u00e9ricaines pr\u00e9vues sur ses sites militaires dans le cadre du trait\u00e9 New Start, dernier accord bilat\u00e9ral sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire liant les deux puissances. La Russie assure agir en r\u00e9ponse aux entraves am\u00e9ricaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.          M.\u00a0Zelensky a mis en garde Moscou contre l\u2019organisation de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb dans les territoires occup\u00e9s du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par le Kremlin dans la r\u00e9gion de Zaporijia (en partie occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe) ont annonc\u00e9, lundi, le lancement officiel des pr\u00e9paratifs de l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement de cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie. Si les s\u00e9paratistes persistent dans cette voie, \u00ab\u00a0ils se fermeront toute possibilit\u00e9 de n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin \u00e0 un moment donn\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Zelensky.          Un premier navire ukrainien transportant du bl\u00e9 est arriv\u00e9 \u00e0 sa destination finale. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9, lundi matin, que le Razoni avait accost\u00e9 en Turquie. Au total, huit navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 partis d\u2019Ukraine.          Amnesty International fait front apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses, dimanche, pour la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice de l\u2019organisation non gouvernementale en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce mardi 9\u00a0ao\u00fbt","dateModified":"2022-08-09T05:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:05:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct, consacr\u00e9 au 167e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-09T04:59:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/6048/3940/1342/874/3/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/09/19-4">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Cette semaine, Olga a retrouvé sa cadette à Kiev pour la première fois depuis le déclenchement de l’invasion russe. Et elle expérimente à son tour la vie ponctuée par les sirènes d’alerte. Pour la vingt-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h15, mis à jour à 19h09     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCette semaine, Olga a retrouvé sa cadette à Kiev pour la première fois depuis le déclenchement de l’invasion russe. Et elle expérimente à son tour la vie ponctuée par les sirènes d’alerte. Pour la vingt-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.                                      ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M ». Cette semaine, Olga et Sasha sont enfin réunies. Et l’aînée expérimente à son tour la vie ponctuée par les sirènes d’alerte.          Mardi 2 août          Olga : Je prépare la liste de ce que je veux emmener en Ukraine. Je vais prendre très peu de choses, je n’ai droit qu’à une valise de 10 kilos.               Sasha : Ma routine a changé. Je me réveille à 6 heures pour aller me promener avec le chien dans la forêt et au bord du Dniepr, qui a un petit bras le long de la base touristique où l’on s’est installées pour quelques jours avec Y. [une de ses copines]. Hier, il y avait du soleil. Aujourd’hui, je sens qu’on aura une semaine froide avec de la pluie. Pas de chance, pas de piscine possible. Tant pis. L’endroit est magnifique. Je ne veux pas lire les informations durant ces quatre jours. Si quelque chose de mal arrive, je le saurai sans même regarder ces centaines de photos et de publications qui me blessent. Je pense à ce week-end, je vais revoir Olga et c’est formidable. Aujourd’hui, je commence aussi ma psychothérapie à distance. J’ai la chance de me reprendre en main après ces six mois de guerre, de stress, de peur, de ruptures personnelles, de changements professionnels… Tant de choses.          Mercredi 3 août          Olga : Je lis sur Internet qu’on découvre tous les jours des corps de personnes torturées et enterrées ou jetées dans les rivières et les lacs de la banlieue de Kyiv. Les rachistes [contraction de « russe » et de « fasciste »] torturent les gens. Décapitent des êtres humains. J’ai appris que la police avait retrouvé le corps d’une fille de mon âge – j’ai su ensuite que c’était une copine de collège d’un ami –, elle a été torturée, violée puis exécutée. Cela me terrorise.          Sasha : Le temps s’arrête, ici. La promenade, le petit déjeuner, le travail, le dîner, le sommeil. En pleine forêt, je sens vraiment que je me régénère. Je kiffe les pins qui m’ont entourée toute mon enfance. On allait dans la même région avec Olga pour nos vacances d’été. L’odeur de ces arbres me rend heureuse.           « Pour la première fois depuis ces six ­derniers mois, je ne pense à rien. On est entourées de chaleur, de nature et de tous les bruits de la forêt. Je fais le vide. » Sasha        Il vous reste 81.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/09/guerre-en-ukraine-j-apercois-ma-s-ur-et-ma-mere-sur-le-quai-je-sors-et-je-serre-sasha-dans-mes-bras-je-pleure-c-est-un-soulagement-immense_6137610_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aper\u00e7ois ma s\u0153ur et ma m\u00e8re sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C\u2019est un soulagement immense\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-09T18:15:55+02:00","datePublished":"2022-08-09T18:15:55+02:00","dateModified":"2022-08-09T19:09:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["Actu","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","M le mag"],"description":"Cette semaine, Olga a retrouv\u00e9 sa cadette \u00e0 Kiev pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe. Et elle exp\u00e9rimente \u00e0 son tour la vie ponctu\u00e9e par les sir\u00e8nes d\u2019alerte. Pour la vingt-quatri\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/271/0/1144/572/1342/671/60/0/b07edc1_214029-3285196.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-5">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Engagé comme volontaire au début de l’invasion russe, l’écrivain a abandonné le roman populaire et s’apprête à publier la première fiction inspirée de la guerre en cours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine      Engagé comme volontaire au début de l’invasion russe, l’écrivain a abandonné le roman populaire et s’apprête à publier la première fiction inspirée de la guerre en cours.          Par Olivier Truc(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivain Andriy Kokotukha, à Kiev, le 11 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR «LE MONDE»               A la différence d’autres écrivains qui se refusent à la fiction en temps de guerre, Andriy Kokotukha considère qu’il est temps que les romanciers s’emparent du conflit en cours déclenché par la Russie contre son pays, l’Ukraine. Auteur prolixe de romans populaires dans des genres variés, policiers, historiques, pour enfants, scénariste aussi, il va publier en automne le premier polar ukrainien post-invasion, qu’il vient juste de terminer.          Pourtant, lorsque la guerre éclate le 24 février, il lâche le stylo. La veille même, il avait envoyé à son éditeur le manuscrit d’un roman jeunesse et s’apprêtait à commencer le suivant. « Mais les premières semaines, jusqu’à fin mars, je n’ai rien pu écrire. Tout n’a été qu’une question de survie », raconte-t-il, attablé dans un café à deux pas de la place Mykhailivska, en plein cœur de Kiev, où sont exposés des blindés russes détruits. De survie, et d’engagement aussi, à l’instar de si nombreux Ukrainiens qui, tout en étant sous le choc, se sont mobilisés avec une vigueur et un courage impressionnants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes                 Dès le deuxième jour de l’invasion, Andriy frappe à la porte d’un bureau de recrutement de l’armée. En dépit de l’urgence – on craint alors que la capitale ukrainienne tombe très vite aux mains des Russes –, il est recalé. Etat de santé douteux. Il tente sa chance auprès de la défense territoriale, même déception. Il se porte alors volontaire pour être garde au pied de son bloc d’immeubles du quartier moderne de Solomianka, où se côtoient ministère de la défense, académie militaire de défense aérienne, hôpital des services de sécurité, académie de police et… ambassade de Russie.          Récit sur l’occupation          Pendant quarante-cinq jours, à raison de deux heures par nuit, de 4 à 6 heures du matin en général, il prend son tour de faction avec un autre habitant. Des informations circulent sur de petits groupes de Russes qui tentent de s’infiltrer, des bombardements frappent au loin, des habitants imprudents laissent leurs lumières allumées, le quotidien d’Andriy bascule, comme celui de millions de ses compatriotes. On trouve une cache d’armes dans l’immeuble, un fusil de sniper est découvert dans un appartement, puis un drone, on relève neuf signes spéciaux tracés par des agents russes pour marquer des cibles à bombarder.               S’il n’écrit rien, Andriy passe ses longues heures de veille à penser à des histoires dans les petits matins froids, « à l’heure où les bombardements reprenaient généralement ». L’exode est sa première source d’inspiration. Avant que son éditrice ne le fasse évoluer. « L’évacuation aurait été comme un road-movie et dans le final de cette histoire, les protagonistes auraient été à l’étranger, ce n’était plus la guerre. » Or, c’est là qu’Andriy voulait tremper sa plume. Il optera donc pour un récit sur l’occupation, « qui permettait aussi d’écrire sur l’évacuation ».        Il vous reste 61.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/andriy-kokotukha-auteur-de-polars-de-la-nouvelle-ukraine_6137595_3210.html"},"headline":"Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine","dateCreated":"2022-08-09T15:30:11+02:00","datePublished":"2022-08-09T15:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Engag\u00e9 comme volontaire au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019\u00e9crivain a abandonn\u00e9 le roman populaire et s\u2019appr\u00eate \u00e0 publier la premi\u00e8re fiction inspir\u00e9e de la guerre en cours.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/2641732_1659887854679-andrijkokotukha-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-6">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le 28 juillet, deux femmes russes s’étaient vues refuser l’entrée du lieu touristique du fait de leur origine, sur la base d’une restriction prise au début de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Après un incident au château de Vincennes, le ministère des armées assure que les Russes ont bien accès à ses sites touristiques      Le 28 juillet, deux femmes russes s’étaient vues refuser l’entrée du lieu touristique du fait de leur origine, sur la base d’une restriction prise au début de la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h34, mis à jour à 15h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’incident ne se reproduira pas. Après l’accès refusé fin juillet à deux ressortissantes russes voulant visiter le château de Vincennes (Val-de-Marne), le cabinet du ministre des armées a regretté, mardi 9 août, un manque de « discernement » et a assuré que les Russes étaient toujours autorisés sur ses sites touristiques.            Le 28 juillet, deux femmes russes s’étaient vues refuser l’entrée du lieu touristique du fait de leur origine. L’une d’elles, journaliste de profession âgée de 31 ans, avait témoigné auprès de l’Agence France-Presse avoir été « bouleversée » par cette interdiction. Arrivée en France « il y a cinq mois », elle avait « justement » fui la Russie car elle était « opposée à la guerre », avait-elle confié.            Lundi, un service du ministère des armées avait justifié l’interdiction par une « directive interne » prise « à la suite de l’invasion de l’Ukraine » pour restreindre « l’accès aux emprises militaires du ministère aux ressortissants russes ». Ce château, situé au sud-est de Paris, contient notamment l’un des centres du service historique de la défense, dont les bibliothèques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalités.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : les explosions près d’un aérodrome militaire russe en Crimée ont fait un mort                   Restriction de « l’accès aux emprises militaires »            Le cabinet du ministre des armées, Sébastien Lecornu, a contacté l’AFP mardi pour préciser sa réponse. L’épisode du château de Vincennes relève ainsi d’une « application sans discernement » de la règle édictée « en février pour toutes les installations militaires », a expliqué le cabinet.                 « Il va de soi que [cette règle] ne peut pas être appliquée de la même manière pour les bâtiments stratégiques que pour les lieux recevant du public comme les musées », a-t-il insisté. Le château de Vincennes, mais aussi le Musée de l’air et de l’espace ou les Invalides peuvent donc toujours accueillir des touristes et des immigrés russes. « Le ministre des armées a demandé (…) que nous précisions cette directive auprès des agents de ces lieux-là pour éviter tout incident », a ajouté son cabinet, qui n’a pas eu connaissance d’autre cas similaire.            Interrogé sur cet épisode, ainsi que sur des appels en Finlande à interrompre l’émission de nouveaux visas touristiques pour les ressortissants russes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a appelé ces pays à « retrouver leurs esprits ». « Ces déclarations viennent de pays que nous avons désignés comme inamicaux (…) Plusieurs de ces pays sont guidés par leur hostilité jusqu’à l’inconscience », a dit M. Peskov à la presse. « Je pense qu’avec le temps le bon sens prévaudra à nouveau et que ceux qui font ces déclarations retrouveront leurs esprits », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »                   En revanche, l’accès aux « bâtiments stratégiques » est bien strictement restreint aux Russes depuis l’éclatement du conflit en février. La France a franchi début août le seuil des 100 000 réfugiés ukrainiens accueillis sur son sol. Selon l’Insee (Institut national de la statistique et des études économiques), 73 500 immigrés russes vivaient en France en 2021.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/apres-un-incident-au-chateau-de-vincennes-le-ministere-des-armees-assure-que-les-russes-ont-bien-acces-a-ses-sites-touristiques_6137589_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s un incident au ch\u00e2teau de Vincennes, le minist\u00e8re des arm\u00e9es assure que les Russes ont bien acc\u00e8s \u00e0 ses sites touristiques","dateCreated":"2022-08-09T14:34:53+02:00","datePublished":"2022-08-09T14:34:53+02:00","dateModified":"2022-08-09T15:12:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le 28\u00a0juillet, deux femmes russes s\u2019\u00e9taient vues refuser l\u2019entr\u00e9e du lieu touristique du fait de leur origine, sur la base d\u2019une restriction prise au d\u00e9but de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/4928/2464/1342/671/60/0/b8fc057_1660046614030-000-g43b5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-7">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Un rapport de l’organisation NewsGuard dénombre deux cent cinquante sites diffusant de la propagande pro-Kremlin. Loin de se tarir, le flot de fausses informations s’est amplifié, s’appuyant notamment sur un ensemble de « sites dormants ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                              Pixels        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : malgré les restrictions, les sites de propagande russe se multiplient      Un rapport de l’organisation NewsGuard dénombre deux cent cinquante sites diffusant de la propagande pro-Kremlin. Loin de se tarir, le flot de fausses informations s’est amplifié, s’appuyant notamment sur un ensemble de « sites dormants ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les sites diffusant de la propagande prorusse sur Internet se sont multipliés depuis le début de la guerre en Ukraine, et ce, malgré le blocage décrété par la Commission européenne des médias russes favorables au Kremlin, comme RT ou Sputnik, révèle une enquête de l’institut new-yorkais NewsGuard, mardi 9 août.            Le nombre de sites diffusant de la désinformation dans le cadre de l’invasion de l’Ukraine par la Russie a fortement augmenté en six mois, passant de cent seize sites identifiés en mars à deux cent cinquante. « Au cours des quatre derniers mois, les analystes de NewsGuard ont identifié soixante-dix-huit nouveaux sites publiant de la désinformation Russie-Ukraine et trente-deux nouveaux mythes sur la guerre [sur un total de cinquante-quatre]. » Parmi les mythes et fausses informations identifiés : la Russie ne serait pas responsable du massacre de Boutcha ou de l’attaque de la gare de Kramatorsk, les Etats-Unis dirigeraient des laboratoires pour développer des armes biologiques sur le sol ukrainien, des réfugiés ukrainiens auraient commis des crimes en Allemagne ou en Pologne…            Pour identifier ces sites de propagande, NewsGuard s’est notamment appuyé sur une étude de l’Institut pour le dialogue stratégique de juillet 2022, qui montre comment, malgré l’interdiction qui pèse sur RT, les contenus produits par ce média favorable au Kremlin parviennent tout de même à trouver une audience par des biais détournés.                             Lire aussi :  Les influenceurs prorusses en ordre de bataille                   « Sites dormants »            Certains de ces sites se présentent comme des émanations de think tanks indépendants ou de médias. La moitié publie des contenus en langue anglaise, mais aussi en français, en allemand ou en italien. Un certain nombre sont ce que le codirecteur de NewsGuard, Gordon Crovitz, qualifie auprès de l’agence Associated Press (AP) de « sites dormants » : ils existaient déjà avant le début de la guerre en Ukraine et diffusaient des contenus génériques sans aucun lien avec le conflit, avant de soudainement s’y consacrer exclusivement, adoptant un point de vue prorusse.                 Le nombre de sites de propagande repérés par NewsGuard « excède largement la poignée de sites identifiés et sanctionnés par les plates-formes numériques, comme Google, Facebook, Twitter ou TikTok, au début de l’invasion », regrette l’organisation, qui demande davantage de fermeté de leur part et davantage d’informations à l’endroit des utilisateurs.            NewsGuard note également que bon nombre des sites découverts continuent de percevoir des revenus issus de la publicité, notamment grâce à un logiciel fourni par Google. Une manne qui « va à l’encontre du code de bonnes pratiques de la Commission européenne pour lutter contre la désinformation, qui a été mis à jour en juin », juge-t-elle.                             Lire aussi :  Désinformation en ligne : l’UE adopte un nouveau code de conduite pour les plates-formes et réseaux sociaux                   La première mouture de ce code conduite a été établie en 2018 et les principaux géants de l’Internet – Meta, Google, Twitter ou TikTok – en sont signataires. Il engage notamment les acteurs faisant du placement publicitaire, comme Google, à éviter de diffuser leurs annonces près de contenus conspirationnistes, à vérifier les sites sur lesquels elles s’affichent ainsi qu’à fournir aux utilisateurs des outils pour identifier et réagir aux informations fausses ou trompeuses.                Le Digital Services Act (DSA), définitivement voté par le Parlement européen le 5 juillet et dont l’entrée en application est attendue en 2024, prévoit par ailleurs des amendes pouvant aller jusqu’à 6 % de leur chiffre d’affaires mondial pour les entreprises qui dérogeraient à leur obligation de réduction des risques en matière de désinformation.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/09/guerre-en-ukraine-malgre-les-restrictions-les-sites-de-propagande-russe-se-multiplient_6137580_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 les restrictions, les sites de propagande russe se multiplient","dateCreated":"2022-08-09T13:03:50+02:00","datePublished":"2022-08-09T13:03:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels"],"description":"Un rapport de l\u2019organisation NewsGuard d\u00e9nombre deux cent cinquante sites diffusant de la propagande pro-Kremlin. Loin de se tarir, le flot de fausses informations s\u2019est amplifi\u00e9, s\u2019appuyant notamment sur un ensemble de \u00ab\u00a0sites dormants\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/1187/0/7237/3618/1342/671/60/0/f0c5e14_4170ec2c5a594945a311c9fe4202bec0-63642ed5dfe2430193f8284705ce7fc9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-8">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La basketteuse américaine Brittney Griner, l’ancien marine Trevor Reed, la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah… sont les victimes d’une politique de la prise d’otage pratiquée par des Etats voyous. Il s’agit de dénoncer sans relâche cette manœuvre, qui broie des êtres humains, piégés malgré eux dans des conflits qui les dépassent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       International         L’indignité des prises d’otage d’Etat   Éditorial   Le Monde    La basketteuse américaine Brittney Griner, l’ancien marine Trevor Reed, la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah… sont les victimes d’une politique de la prise d’otage pratiquée par des Etats voyous. Il s’agit de dénoncer sans relâche cette manœuvre, qui broie des êtres humains, piégés malgré eux dans des conflits qui les dépassent.   Publié aujourd’hui à 11h36    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         On ne plaisante pas avec l’Etat de droit en Russie. Apparemment. Pour l’avoir négligé, la star du basket féminin des Etats-Unis Brittney Griner a été condamnée, le 4 août, à neuf ans de prison pour trafic de drogue. Il s’agissait de la présence dans ses bagages, à son arrivée en février sur le territoire russe, où elle devait jouer pendant l’intersaison américaine pour le club d’Iekaterinbourg, d’une vapoteuse et de cartouches contenant de l’essence de cannabis, autorisées dans de nombreux Etats américains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                   La justice russe étant ce qu’elle est, à savoir l’auxiliaire zélée d’une autocratie, Brittney Griner paie surtout le fait d’avoir été au mauvais endroit au mauvais moment. Elle a été arrêtée juste avant le début de l’agression de l’Ukraine par les troupes russes, un manquement autrement plus dramatique au droit, accompagné depuis d’un nombre étourdissant de crimes de guerre. Cette invasion a déclenché une série sans précédent de sanctions contre le régime russe.                 Comme l’a reconnu Moscou dès le lendemain de la condamnation en évoquant la possibilité d’un échange de prisonniers, la double médaillée d’or olympique est, en fait, moins une condamnée de droit commun qu’une otage, exhibée comme telle par les médias russes, qui ont insisté lourdement, en outre, sur son orientation sexuelle (elle est ouvertement homosexuelle). Une preuve irréfutable, à leurs yeux, de la déliquescence supposée de l’Occident.                             Lire aussi :  Brittney Griner : les Etats-Unis et la Russie prêts à continuer de discuter d’un échange de prisonniers                   Avant elle, un ancien marine, Trevor Reed, a subi un sort similaire. Accusé de violences contre un policier russe, il a été troqué contre un authentique trafiquant de drogue également russe, condamné aux Etats-Unis à vingt ans de prison. Quelle que soit l’issue, la comparaison des crimes reprochés à Brittney Griner et de ceux du ou des prisonniers dont Moscou cherchera la libération parlera d’elle-même.            Chantage            La Russie n’est, hélas, pas le seul pays à pratiquer cette politique de la prise d’otage, une caractéristique d’Etats voyous. L’Iran en a fait également depuis longtemps une spécialité détestable, comme en atteste l’accord ratifié en juillet par le Parlement belge, qui pourrait permettre la libération d’un diplomate iranien condamné également à une peine de prison en Belgique pour son rôle dans un projet d’attentat visant un rassemblement en France d’opposants irréductibles au régime de Téhéran. Bruxelles semble s’y être résigné pour obtenir l’élargissement de prisonniers occidentaux, dont un menacé d’exécution.                Ce chantage aux otages de Téhéran, qui cible tout particulièrement les binationaux, invariablement présentés comme des agents de l’étranger, le Royaume-Uni l’a également expérimenté récemment. Tout comme la France, qui compte, elle aussi, son lot de ressortissants livrés à une justice aux ordres sous des accusations fallacieuses. Condamnée à cinq ans de prison pour de fumeuses atteintes à la sécurité nationale, la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah est ainsi détenue depuis juin 2019.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris dénonce l’arrestation « sans fondement » de deux enseignants français en Iran                   Il faut dénoncer sans relâche cette pratique qui broie des êtres humains, piégés malgré eux dans des conflits qui les dépassent. La prise d’otage d’Etat, loin d’illustrer leur force, témoigne au contraire de la lâcheté des régimes qui y ont recours. Elle fait litière des critiques dont ils abreuvent des démocraties occidentales certes imparfaites, mais régulièrement présentées comme des royaumes de l’arbitraire. Elle en dit plus sur eux, en réalité, que le plus terrible des réquisitoires.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/09/l-indignite-des-prises-d-otage-d-etat_6137573_3232.html"},"headline":"L\u2019indignit\u00e9 des prises d\u2019otage d\u2019Etat","dateCreated":"2022-08-09T11:36:04+02:00","datePublished":"2022-08-09T11:36:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Ukraine","Guerre en Ukraine","Iran","Europe","Russie","International","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, l\u2019ancien marine Trevor Reed, la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah\u2026 sont les victimes d\u2019une politique de la prise d\u2019otage pratiqu\u00e9e par des Etats voyous. Il s\u2019agit de d\u00e9noncer sans rel\u00e2che cette man\u0153uvre, qui broie des \u00eatres humains, pi\u00e9g\u00e9s malgr\u00e9 eux dans des conflits qui les d\u00e9passent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/377/0/5500/2750/1342/671/60/0/7cc924c_1660028461339-893141.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-9">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Début août, Federico D’Inca et plusieurs parlementaires issus du parti antisystème l’ont quitté pour créer une nouvelle formation, Ambiante 2050.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, la chute sans fin du Mouvement 5 étoiles, miné par les défections      Début août, Federico D’Inca et plusieurs parlementaires issus du parti antisystème l’ont quitté pour créer une nouvelle formation, Ambiante 2050.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Jusque-là, Federico D’Inca n’avait jamais fait d’histoires. Entré au Parlement en 2013 sous les couleurs du Mouvement 5 étoiles (M5S), il avait été de toutes les victoires de la formation antisystème créée en 2009 par le comique Beppe Grillo et l’informaticien Gianroberto Casaleggio. Durant la première législature (2013-2018), il a connu le temps de l’opposition systématique. Puis, en 2018, il y eut l’alliance avec la Ligue, de Matteo Salvini (extrême droite), avant la volte-face l’année suivante et l’accord avec la gauche, qui lui vaudra un poste de ministre chargé des relations avec le Parlement. En 2021, Federico D’Inca a même donné sa bénédiction à l’homme incarnant l’opposé de tout ce que prônait le M5S des origines, l’ancien président de la Banque centrale européenne, Mario Draghi, conservant ainsi ce poste stratégique au gouvernement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la gauche paralysée par ses divisions face à l’irrésistible montée de l’extrême droite                 Un an et demi plus tard, toujours sans discuter, il a obéi malgré ses réticences à la ligne du parti lorsque celui-ci a soudain retiré sa confiance à M. Draghi, provoquant une crise gouvernementale et des élections anticipées. Bref, en neuf ans de vie parlementaire, cet analyste informatique originaire du nord de la Vénétie, apprécié pour son calme et sa pondération (deux qualités rares au sein du M5S), a accepté sans barguigner les mille et une volte-face d’un mouvement qui semblait s’être progressivement dissous dans l’« establishment » qu’il était censé combattre.               Mais lundi 1er août, c’en était trop : avec une poignée d’anciens parlementaires issus du M5S, celui-ci a repris sa liberté et annoncé la création d’une nouvelle formation baptisée « Ambiente 2050 », assurant qu’il ne pouvait plus continuer à prendre part à une formation dont il ne partage plus les valeurs et ouvrant la porte à une alliance avec la gauche. En cause, selon lui, la décision « irresponsable » de provoquer la chute du gouvernement Draghi, le 21 juillet.          Eloge de la « force de la précarité »          Pourquoi cette soudaine prise de conscience ? Sans doute celle-ci couvait-elle depuis longtemps, mais un facteur semble avoir accéléré les choses : le 30 juillet, dans un post publié sur son blog dans lequel il fait l’éloge de la « force de la précarité » et compare les difficultés de son parti à une attaque de « zombies », Beppe Grillo a définitivement fermé la porte à la possibilité d’exercer un troisième mandat pour les parlementaires M5S. Federico D’Inca, comme les autres députés M5S ayant fait part de leur volonté de le suivre, arrive au terme de leur deuxième législature…        Il vous reste 31.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/en-italie-la-chute-sans-fin-du-mouvement-5-etoiles-mine-par-les-defections_6137570_3210.html"},"headline":"En Italie, la chute sans fin du Mouvement 5 \u00e9toiles, min\u00e9 par les d\u00e9fections","dateCreated":"2022-08-09T11:23:38+02:00","datePublished":"2022-08-09T11:23:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"D\u00e9but ao\u00fbt, Federico D\u2019Inca et plusieurs parlementaires issus du parti antisyst\u00e8me l\u2019ont quitt\u00e9 pour cr\u00e9er une nouvelle formation, Ambiante 2050.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/442/0/5312/2656/1342/671/60/0/b0f3e98_fa9e3988745e44e994cc6f06f34b7d93-fa9e3988745e44e994cc6f06f34b7d93-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-10">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Une saisie opérée sur le coffre d’un proche d’Olaf Scholz relance l’enquête sur une possible intervention politique en faveur de la banque Warburg. Le chancelier doit à nouveau témoigner devant la commission d’enquête du Land de Hambourg.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Allemagne : le chancelier Olaf Scholz rattrapé par le scandale « CumEx »      Une saisie opérée sur le coffre d’un proche d’Olaf Scholz relance l’enquête sur une possible intervention politique en faveur de la banque Warburg. Le chancelier doit à nouveau témoigner devant la commission d’enquête du Land de Hambourg.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 19h16    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il y a quasiment un an jour pour jour, Olaf Scholz lançait sa campagne électorale sur une place au cœur de Berlin, gonflé à bloc par une spectaculaire remontée dans les sondages, qui allait le mener à la victoire. A l’arrière-plan, quoique dans l’angle des caméras, un ancien palais prussien avait à peine attiré l’attention : il s’agissait des bureaux berlinois d’une grande banque de Hambourg, la M. M. Warburg & Co. Un été plus tard, « l’affaire Warburg a le potentiel pour faire chuter le chancelier », affirme l’ancien député Fabio De Masi (Die Linke, extrême gauche).          Originaire de Hambourg comme le chancelier, il est persuadé depuis des années qu’Olaf Scholz est impliqué, au moins indirectement, dans des manœuvres politico-financières qui ont permis à la banque de se sortir sans grands dommages du scandale mondial d’optimisation fiscale « CumEx ». L’ex-élu avait porté l’affaire devant le Bundestag tandis que, dans la ville-Etat de Hambourg au printemps 2021, une commission d’enquête avait entendu l’ancien maire, devenu ministre fédéral des finances et candidat à la chancellerie.                            Lire aussi   « CumCum », « CumEx » : le scandale des dividendes expliqué simplement                 La ligne de défense d’Olaf Scholz est mince : il a d’abord nié avoir rencontré les dirigeants de la banque Warburg. Il affirme désormais ne plus se souvenir de leurs échanges. Cette stratégie d’évitement a bien fonctionné pendant la campagne. Lundi 8 août, alors que la commission d’enquête reprend ses travaux, le porte-parole du chancelier a adopté la même tactique en affirmant : « Je peux exclure qu’il était au courant. » Il a aussi confirmé que M. Scholz se présenterait bien de nouveau le 19 août devant la commission à Hambourg.Cette dernière a repris ses travaux après avoir reçu les 140 pages de rapport du parquet de Cologne, compétent dans cette affaire.               « Cela va devenir encore plus inconfortable pour le chancelier. Le travail de la commission ne fait que commencer », affirme le journaliste d’investigation Oliver Schröm, de la chaîne de télévision ARD. En octobre, le reporter, qui devrait sortir un livre de révélations (sur « le dossier Scholz, le chancelier, l’argent et le pouvoir », Links Verlag, non traduit), affirme être en mesure d’apporter la preuve qu’Olaf Scholz a menti dans cette affaire. Le chancelier a-t-il été trop proche des dirigeants de la Warburg ? Alors qu’il était maire de Hambourg (de 2011 à 2018), les services financiers de la ville se sont montrés peu pointilleux quand, dès 2011, il a fallu réclamer à la banque les sommes escamotées au fisc dans le cadre des opérations « CumEx ».        Il vous reste 51.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/allemagne-le-chancelier-scholz-rattrape-par-le-scandale-cumex_6137564_3210.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: le chancelier Olaf Scholz rattrap\u00e9 par le scandale \u00ab\u00a0CumEx\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-09T10:19:45+02:00","datePublished":"2022-08-09T10:19:45+02:00","dateModified":"2022-08-09T19:16:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Evasion fiscale","CumEx Files","International","Europe","Allemagne"],"description":"Une saisie op\u00e9r\u00e9e sur le coffre d\u2019un proche d\u2019Olaf Scholz relance l\u2019enqu\u00eate sur une possible intervention politique en faveur de la banque Warburg. Le chancelier doit \u00e0 nouveau t\u00e9moigner devant la commission d\u2019enqu\u00eate du Land de Hambourg.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/4257/2128/1342/671/60/0/b0145bc_1660027320556-844076.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-11">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ « L’utilisation d’armes nucléaires n’est pas une peur sans fondement, mais une crise réelle et actuelle », a alerté l’édile, lors de la commémoration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravagé cette ville du Japon, le 9 août 1945.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Nucléaire             Avec la guerre en Ukraine, le maire de Nagasaki estime que la menace nucléaire demeure d’actualité      « L’utilisation d’armes nucléaires n’est pas une peur sans fondement, mais une crise réelle et actuelle », a alerté l’édile, lors de la commémoration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravagé cette ville du Japon, le 9 août 1945.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h16, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lors de la cérénomie de commémoration du 77e anniversaire de l’explosion nucléaire à Nagasaki causée par une frappe américaine en 1945, au parc de la Paix de la ville, le 9 août 2022.  AP                 Tout faire pour que l’histoire ne se répète pas. Le maire de Nagasaki a tiré la sonnette d’alarme mardi 9 août, lors de la commémoration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravagé cette ville du Japon, estimant que les armes nucléaires représentent une menace « réelle et actuelle » depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie.            « En janvier de cette année, les dirigeants des Etats-Unis, de la Russie, du Royaume-Uni, de la France et de la Chine ont publié une déclaration commune affirmant qu’une guerre nucléaire ne peut être gagnée et ne doit jamais être menée », a déclaré Tomihisa Taue, avant d’ajouter :            « Mais, dès le mois suivant, la Russie a envahi l’Ukraine. Des menaces d’utilisation d’armes nucléaires ont été proférées, faisant trembler le monde entier. L’utilisation d’armes nucléaires n’est pas une peur sans fondement, mais une crise réelle et actuelle. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                   Selon l’ONU, « l’humanité joue avec un pistolet chargé »            Le 9 août 1945, Nagasaki avait été balayée par un feu infernal tuant 74 000 personnes, trois jours après la première attaque nucléaire du monde, à Hiroshima, à 400 kilomètres plus au nord de l’archipel japonais.                 Les deux frappes menées par les Etats-Unis avaient précipité la fin de la seconde guerre mondiale. A ce jour, le Japon reste le seul pays à avoir été visé par des armes atomiques en temps de guerre.            Pour commémorer la mémoire des disparus, les survivants de Nagasaki, les habitants de la ville, des responsables japonais et des dignitaires étrangers ont effectué mardi une prière silencieuse à 11 h 02, heure exacte à laquelle la bombe atomique a été larguée sur la ville portuaire japonaise.                           Des enfants présents lors de la commémoration du 77e anniversaire de la catastrophe nucléaire de Nagasaki observent une minute de silence, au mémorial du parc de la Paix à Nagasaki, le 9 août 2022.  STR / AFP                 Lors de sa prise de parole, l’édile a prévenu que ces armes peuvent être déclenchées à la suite d’erreurs de jugement, de dysfonctionnements ou d’attaques terroristes.                Samedi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, avait prononcé un discours à Hiroshima à l’occasion de l’anniversaire de l’attaque qui avait tué environ 140 000 personnes le 6 août 1945. Il avait averti que « l’humanité jou[ait] avec un pistolet chargé » dans le contexte des crises actuelles à connotation nucléaire, notamment en Ukraine.            Au cours des derniers jours, Russes et Ukrainiens se sont mutuellement accusés de bombarder la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, située dans le sud de l’Ukraine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « 75 ans après Hiroshima et Nagasaki, l’ombre d’une guerre nucléaire plane toujours sur nos têtes »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/avec-la-guerre-en-ukraine-le-maire-de-nagasaki-estime-que-la-menace-nucleaire-demeure-d-actualite_6137563_3210.html"},"headline":"Avec la guerre en Ukraine, le maire de Nagasaki estime que la menace nucl\u00e9aire demeure d\u2019actualit\u00e9","dateCreated":"2022-08-09T10:16:12+02:00","datePublished":"2022-08-09T10:16:12+02:00","dateModified":"2022-08-09T14:31:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Asie-Pacifique","Japon","International","Europe","Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Guerre en Ukraine","Nucl\u00e9aire"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires n\u2019est pas une peur sans fondement, mais une crise r\u00e9elle et actuelle\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 l\u2019\u00e9dile, lors de la comm\u00e9moration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravag\u00e9 cette ville du Japon, le 9\u00a0ao\u00fbt\u00a01945.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/ffa9b9b_b1ded88030374868a6e690fe8a226d60-b1ded88030374868a6e690fe8a226d60-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-12">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Face à l’inflation, de plus en plus d’Etats européens soutiennent le recours aux transports collectifs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             A la rentrée 2022, l’Espagne rendra gratuits certains billets de train pour détourner les citoyens de la voiture      Face à l’inflation, de plus en plus d’Etats européens soutiennent le recours aux transports collectifs.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h05, mis à jour à 09h06    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’était lors du débat sur l’état de la nation, le 12 juillet. Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, annonçait que son gouvernement allait rendre gratuits certains billets de train dans le pays à partir du 1er septembre et jusqu’au 31 décembre 2022. La mesure concerne les abonnements Renfe (l’équivalent espagnol de la SNCF) sur les réseaux publics régionaux (Media Distancia) et de banlieue, notamment les Cercanias des environs de Madrid et les Rodalies de Catalogne.          Dans le royaume, ces trains gratuits visent à atténuer les effets d’une inflation qui s’est accélérée en juillet, pour atteindre 10,8 % sur un an, et à favoriser des déplacements plus respectueux de l’environnement. La décision est intervenue dans la foulée d’une autre disposition prise en juin : la réduction de 30 % des prix des tickets de métro, de bus et de tramway, M. Sanchez ayant demandé aux régions de compléter cet « énorme effort du gouvernement » en réduisant substantiellement le tarif des abonnements.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, la hausse des prix alimente la colère sociale                 Les lignes qui deviendront gratuites pendant ces quatre mois concernent, selon Renfe, près de 75 millions de voyages d’usagers récurrents. « Cette mesure encourage le recours aux transports publics, pour garantir un moyen sûr, fiable, confortable, économique et durable d’effectuer ses trajets quotidiens, dans un contexte d’augmentation exceptionnelle des prix de l’énergie et du carburant », a défendu la ministre des transports, Raquel Sanchez Jimenez. Les autorités ont prévu de débloquer, dans un premier temps, 221 millions d’euros pour financer l’initiative.          « Une situation exceptionnelle »          Adrian Fernandez, porte-parole mobilité de Greenpeace Espagne, estime qu’elle « va dans la bonne direction, contrairement à la subvention des carburants, qui continuait d’encourager l’utilisation de la voiture ». En mars, le gouvernement a en effet validé une ristourne de 20 centimes sur le litre d’essence. Accordée d’abord aux routiers, l’aide a finalement concerné tous les automobilistes.           Actuellement, l’abonnement trimestriel pour la grande banlieue de Madrid coûte 278 euros, et 249 euros à Barcelone          José Antonio Santano, président de la commission mobilité durable de la Fédération espagnole des municipalités et provinces, pense également que les pouvoirs publics se devaient d’agir : « Face à une situation exceptionnelle, des mesures exceptionnelles doivent être prises et celle-ci en est une. Avec le prix actuel de l’essence, cela fera des transports publics une alternative pour les personnes qui utilisent des voitures et qui n’auront plus d’excuse », a-t-il déclaré au quotidien El Pais, le 18 juillet.             Il vous reste 45.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/09/a-la-rentree-2022-l-espagne-rendra-gratuits-certains-billets-de-train-pour-detourner-les-citoyens-de-la-voiture_6137557_3234.html"},"headline":"A la rentr\u00e9e 2022, l\u2019Espagne rendra gratuits certains billets de train pour d\u00e9tourner les citoyens de la voiture","dateCreated":"2022-08-09T09:05:17+02:00","datePublished":"2022-08-09T09:05:17+02:00","dateModified":"2022-08-09T09:06:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["Entreprises","Transports","International","Europe","Espagne","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 l\u2019inflation, de plus en plus d\u2019Etats europ\u00e9ens soutiennent le recours aux transports collectifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/714/0/8565/4282/1342/671/60/0/edd1347_1660028726503-526623.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-13">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les combats ont repris autour de l’installation occupée par l’armée russe dans l’est du pays. Kiev n’entend pas laisser Moscou utiliser la peur d’une catastrophe nucléaire comme bouclier tactique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia      Les combats ont repris autour de l’installation occupée par l’armée russe dans l’est du pays. Kiev n’entend pas laisser Moscou utiliser la peur d’une catastrophe nucléaire comme bouclier tactique.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 16h18    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La centrale nucléaire de Zaporijia, sous contrôle russe, à l’extérieur de la ville d’Enerhodar (Ukraine), le 4 août 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO/REUTERS               La crainte d’une catastrophe nucléaire en Ukraine se renforce tandis que la centrale de Zaporijia, la plus importante d’Europe, est redevenue, depuis vendredi 5 août, le théâtre d’affrontements quotidiens. Dans son adresse quotidienne, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, est allé jusqu’à agiter la crainte de voir se produire un événement d’ampleur comparable à la catastrophe de Tchernobyl (1986), en pire, en affirmant que « Tchernobyl, c’est l’explosion d’un réacteur, et la centrale de Zaporijia est dotée de six réacteurs ». Moscou et Kiev se rejettent mutuellement la responsabilité de tirs qui n’avaient cependant pas provoqué, mardi 9 août, de fuite radioactive. Des images diffusées par les médias russes montrent des impacts de projectiles indéterminés sur le périmètre de la centrale nucléaire, et la partie arrière d’une roquette de gros calibre (notoirement imprécise) plantée dans le sol.          Le ministère russe de la défense affirme que l’artillerie ukrainienne a tiré sur la centrale nucléaire samedi 6 août à 12 h 40, depuis la rive droite du Dniepr. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a dénoncé lundi des agissements « lourds de conséquences catastrophiques pour de vastes territoires, pour toute l’Europe ». Alourdissant encore le climat d’inquiétude sur le nucléaire, Moscou a dans la foulée informé Washington de l’arrêt « temporaire » des visites de tous les sites militaires russes soumis à des inspections américaines dans le cadre du traité de désarmement nucléaire New Start.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la centrale nucléaire de Zaporijia prise en otage par l’armée russe                 Côté ukrainien, l’opérateur d’Etat du secteur nucléaire, Energoatom, affirme au contraire que l’artillerie russe a ciblé une ligne de haute tension reliant la centrale au réseau électrique ukrainien. Le président Zelensky a renvoyé la balle dans le camp russe. « Il n’y a pas une seule nation au monde qui puisse se sentir en sécurité lorsqu’un Etat terroriste [la Russie] bombarde une centrale nucléaire », a-t-il déclaré, dimanche.               Son allié américain pointe également Moscou du doigt : « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine », a exhorté la Maison Blanche, lundi. « Toute attaque contre des centrales nucléaires est une chose suicidaire », a averti de son côté le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le monde est entré dans une ère où le nucléaire civil est devenu une cible et une arme »                 « Sanctuariser » des dépôts d’armes          L’état-major ukrainien signale régulièrement le bombardement de localités situées sur la rive du Dniepr (Nikopol et Marhanets) par l’artillerie russe basée dans la centrale nucléaire. Le site d’enquête russophone The Insider (proche de l’opposition russe) a publié, mardi, les images d’un important déploiement d’équipement russe sur le territoire de la centrale. On y voit des camions déchargeant du matériel militaire.        Il vous reste 53.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/guerre-en-ukraine-intimidation-et-chantage-autour-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137547_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateCreated":"2022-08-09T05:50:33+02:00","datePublished":"2022-08-09T05:50:33+02:00","dateModified":"2022-08-09T16:18:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les combats ont repris autour de l\u2019installation occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe dans l\u2019est du pays. Kiev n\u2019entend pas laisser Moscou utiliser la peur d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire comme bouclier tactique.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/160/0/3500/1750/1342/671/60/0/cdcfe3b_1660011599330-682725.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-14">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Avec son billet de train mensuel à 9 euros, le pays attire les foules dans ses trains régionaux. Mais cela révèle les nombreux dysfonctionnements du réseau ferré.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             Succès populaire pour le rail allemand, au bord de l’asphyxie      Avec son billet de train mensuel à 9 euros, le pays attire les foules dans ses trains régionaux. Mais cela révèle les nombreux dysfonctionnements du réseau ferré.          Par Hélène Kohl (Stuttgart, Karlsruhe,  Berlin, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A la gare de Cologne (Allemagne), le 6 juin 2022.  HENNING KAISER / ZUMA PRESS / DPA / REA               Les perturbations commencent dès l’arrivée en gare. A Stuttgart (ouest de l’Allemagne), Le lundi 1er août, à 6 h 30, les panneaux d’affichage sont bloqués. Personne ne sait sur quel quai se rendre. « Au moins, cela permet de faire des rencontres », plaisante Beate (sous couvert d’anonymat), qui constate que « les gens interagissent plus qu’avant ».          Le client juste devant elle dans la file d’attente du vendeur de café l’a renseignée. Il prend la ligne régionale vers Heidelberg tous les matins. Depuis l’introduction du ticket à 9 euros, en juin, il part un train plus tôt pour être sûr d’avoir une place. « On voyage souvent debout ou assis par terre. Accéder au bistrot de bord relève de l’exploit ! », raconte le quadragénaire, employé de bibliothèque. Vingt et un millions d’exemplaires de cette carte mensuelle, qui donne accès illimité à tout le réseau des transports en commun et des trains régionaux, ont été vendus le premier mois.                           Lire aussi :  L’Allemagne teste le ticket mensuel à 9 euros pour les transports en commun                 La Deutsche Bahn (DB) a beau avoir ajouté des trains, le manque d’investissement des dernières décennies est criant. Sursollicité, le système se trouve au bord de l’asphyxie. Les panneaux d’affichage (« un classique », confirme un contrôleur en sueur sous sa casquette rouge), les Escalator et ascenseurs des gares, les toilettes ainsi que les machines à café des voitures-restaurants sont souvent hors service. Mais pas le temps de faire de la maintenance pendant cet été à flux tendu. La sécurité est la priorité.          Déviations et ralentissements          Après l’accident d’un train en Bavière (sud), début juin, qui a causé la mort de quatre femmes et d’un adolescent – drame sans doute lié à une traverse endommagée (les barres de béton qui permettent de maintenir l’écartement des rails) –, la DB s’est lancée dans la vérification de 200 000 d’entre elles. Cela entraîne déviations et ralentissements. Prévus de longue date, les travaux de rénovation sur vingt-deux tronçons du réseau (dont des axes très fréquentés comme Hambourg-Berlin) créent des perturbations qui se répercutent sur l’ensemble du trafic. En juin, seulement 60 % des trains sont arrivés à l’heure outre-Rhin. Les retards de moins de six minutes ne sont pas pris en compte dans les statistiques.               On poursuit la route vers Berlin. A la gare de Karlsruhe, les affichages fonctionnent et l’on constate que, pour l’heure suivante, seules deux liaisons sont assurées aux horaires prévus. Deux trains à grande vitesse (ICE) sont annulés, sans plus d’explication. Les voyageurs devront s’entasser dans d’autres trains, pour lesquels ils n’auront aucune place réservée. « Je n’ai jamais connu de situation comme celle de cet été », confirme Martin Burkert, vice-président du syndicat du transport ferroviaire. Il témoigne avoir vu des passagers tomber d’un wagon à l’ouverture des portes en gare. Un cadre de la DB, qui ne donne pas son nom, parle quant à lui de « Super GAU », expression qui désigne habituellement les catastrophes nucléaires. Il redoute un accident à cause de l’affluence sur les quais.        Il vous reste 54.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/09/succes-populaire-pour-le-rail-allemand-au-bord-de-l-asphyxie_6137545_3234.html"},"headline":"Succ\u00e8s populaire pour le rail allemand, au bord de l\u2019asphyxie","dateCreated":"2022-08-09T05:30:11+02:00","datePublished":"2022-08-09T05:30:11+02:00","dateModified":"2022-08-09T10:20:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Entreprises","Transports","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"Avec son billet de train mensuel \u00e0 9\u00a0euros, le pays attire les foules dans ses trains r\u00e9gionaux. Mais cela r\u00e9v\u00e8le les nombreux dysfonctionnements du r\u00e9seau ferr\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Stuttgart, Karlsruhe,  Berlin, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/130/0/5568/2784/1342/671/60/0/236b1b0_1659964548771-rea9629080.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-15">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les élections anticipées de septembre, déclenchées par la chute du premier ministre Mario Draghi, promettent une victoire à la coalition d’extrême droite et de droite menée par les post-fascistes Fratelli d’Italia, le parti de Giorgia Meloni.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, la gauche paralysée par ses divisions face à l’irrésistible montée de l’extrême droite      Les élections anticipées de septembre, déclenchées par la chute du premier ministre Mario Draghi, promettent une victoire à la coalition d’extrême droite et de droite menée par les post-fascistes Fratelli d’Italia, le parti de Giorgia Meloni.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h23, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le leader italien de la Ligue, Matteo Salvini, invité du talk-show télévisé « Porta a Porta », avec un portrait de Giorgia Meloni, la cheffe du parti Fratelli d’Italia, à Rome, le 15 juin 2022.  CIMAGLIA / FOTOGRAMMA / ROPI / REA               L’accord semblait scellé, et le chef de file de la gauche italienne, Enrico Letta, pouvait au moins se targuer de ce succès avant de partir en campagne pour les législatives anticipées du 25 septembre, dans la peau de l’outsider. Mardi 2 août, après plusieurs jours de tractations houleuses et deux heures de conclave, le secrétaire du Parti démocrate (PD) était apparu tout sourire aux côtés des chefs de deux formations centristes, l’ancien ministre et eurodéputé Carlo Calenda (Azione) et Benedetto Della Vedova (+ Europa), secrétaire d’Etat aux affaires étrangères, pour officialiser par une conférence de presse la naissance de la coalition censée faire pièce à la victoire annoncée des forces de droite, emmenées par Giorgia Meloni (Fratelli d’Italia, post-fasciste) et Matteo Salvini (Ligue, extrême droite).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La démission de Mario Draghi ouvre la voie à des élections anticipées en Italie                 Le programme ? Au fond, il tenait à un nom, celui de Mario Draghi, le président du conseil démissionnaire, dont les trois formations ont été les plus fervents soutiens jusqu’à sa chute, le 21 juillet. Engagement européen, révolution écologique, rappel de l’appartenance pleine et entière de l’Italie à l’Alliance atlantique… La liste des points d’accord entre ces formations était suffisamment longue et consistante pour que le nouvel ensemble puisse afficher à la fois sa solidité et un certain crédit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le gouvernement de Mario Draghi a cessé d’exister                 Las, celle belle union n’aura pas duré une semaine. Dimanche 7 août, alors que l’encre du texte de l’accord était à peine sèche, Carlo Calenda a annoncé qu’il revenait sur sa décision, en raison d’un autre pacte conclu dans l’intervalle par Enrico Letta, cette fois avec la Gauche italienne (gauche radicale), les Verts et les dissidents du Mouvement 5 étoiles (M5S), emmenés par Luigi Di Maio. Ainsi constituée, « la coalition devenait une mêlée », plaide l’ancien ministre de l’industrie de Matteo Renzi. « Le Parti démocrate s’est trouvé face à une alternative qu’il a affrontée de nombreuses fois dans son histoire, entre la ligne réformiste et une alliance rassemblant tout et son contraire. A la fin, ils ont choisi la seconde », a-t-il expliqué pour justifier sa décision.          La gauche prise à son propre piège          Impulsif et imprévisible, Carlo Calenda est coutumier des coups d’éclat, et il avait déjà fait savoir par le passé qu’il ne comptait pas participer à une coalition rassemblant des partis qui n’épouseraient pas de façon inconditionnelle l’« agenda Draghi », dont beaucoup de points sont jugés inacceptables par la gauche radicale. Pour autant, l’ancien ministre est trop fin politique pour ignorer que dans la situation actuelle, Enrico Letta, pour tenter de l’emporter, n’avait tout simplement pas le choix. En effet, par un très ironique retour de l’histoire, la gauche italienne se trouve aujourd’hui prise au piège d’une loi électorale qu’elle a conçue, par pur opportunisme, il y a cinq ans.        Il vous reste 58.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/italie-la-gauche-paralysee-par-ses-divisions-face-a-l-irresistible-montee-de-l-extreme-droite_6137538_3210.html"},"headline":"En Italie, la gauche paralys\u00e9e par ses divisions face \u00e0 l\u2019irr\u00e9sistible mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite","dateCreated":"2022-08-09T03:23:55+02:00","datePublished":"2022-08-09T03:23:55+02:00","dateModified":"2022-08-09T11:15:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Les \u00e9lections anticip\u00e9es de septembre, d\u00e9clench\u00e9es par la chute du premier ministre Mario Draghi, promettent une victoire \u00e0 la coalition d\u2019extr\u00eame droite et de droite men\u00e9e par les post-fascistes Fratelli d\u2019Italia, le parti de Giorgia Meloni.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/578/0/4096/2048/1342/671/60/0/169ed81_1659972348067-rea9715289.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-16">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les zones inspectées sont des bases de lancement de missiles ainsi que des bases aériennes et navales où sont déployés des missiles nucléaires. Le New Start est le dernier accord bilatéral du genre liant les deux principales puissances nucléaires mondiales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             Traité New Start : la Russie suspend les inspections américaines sur ses sites militaires      Les zones inspectées sont des bases de lancement de missiles ainsi que des bases aériennes et navales où sont déployés des missiles nucléaires. Le New Start est le dernier accord bilatéral du genre liant les deux principales puissances nucléaires mondiales.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h56, mis à jour à 02h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vladimir Poutine discute avec le gouverneur de la région de Bolgorod, Vyacheslav Gladkov, au Kremlin, à Moscou, le 8 août 2022.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AP                 La Russie a annoncé lundi 8 août suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, un accord clé du désarmement nucléaire entre les deux puissances, en assurant agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.            La Russie « a officiellement informé » lundi les Etats-Unis que tous ses sites soumis aux inspections dans le cadre du traité New Start en seraient « temporairement exemptés », a indiqué la diplomatie russe dans un communiqué. Il s’agit notamment des bases de lancement de missiles, ainsi que des bases aériennes et navales où sont déployés des missiles nucléaires.                             Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucléaires »                   Cette annonce intervient en pleine offensive russe en Ukraine, en cours depuis le 24 février, et alors que le président russe, Vladimir Poutine, ne cesse de vanter les nouvelles armes « invincibles » développées par la Russie. « La Fédération de Russie est obligée de recourir à cette mesure (…) en raison des réalités existantes qui créent des avantages unilatéraux pour les Etats-Unis et privent la Russie de son droit d’effectuer des inspections sur le territoire américain », précise le communiqué. La diplomatie russe cite notamment les entraves aux voyages des inspecteurs russes et les difficultés liées à la délivrance des visas, provoquées par les sanctions occidentales imposées à Moscou en raison du conflit ukrainien.                 « Les inspecteurs américains et les membres d’équipage de leurs avions n’ont pas de difficultés similaires », assure le communiqué.            Une vingtaine d’inspections mutuelles par an en temps normal            Toutefois, la Russie « apprécie beaucoup le rôle unique » du traité dans les relations entre Moscou et Washington dans le domaine nucléaire, souligne-t-il. Une fois réglés les problèmes liés à la reprise des inspections dans le cadre du traité, la Russie annulera « immédiatement » sa décision annoncée lundi, affirme la diplomatie russe.            Les Etats-Unis se sont abstenus de critiquer cette annonce. Washington respecte le traité New Start « mais nous gardons les discussions entre les parties relatives à l’application du traité confidentielles », a indiqué à l’Agence France-Presse (AFP) un porte-parole du département d’Etat. « Les principes de réciprocité, de prédictibilité et de stabilité mutuelles continueront à guider l’approche des Etats-Unis », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Les Etats-Unis valident à leur tour l’extension du traité de désarmement New Start avec la Russie                   Le traité New Start est le dernier accord bilatéral du genre liant les deux principales puissances nucléaires mondiales. Signé en 2010, il limite les arsenaux des deux pays à un maximum de 1 550 ogives déployées chacun, soit une réduction de près de 30 % par rapport à la limite précédente fixée en 2002. Il limite aussi le nombre de lanceurs et bombardiers lourds à 800, ce qui reste suffisant pour détruire la Terre plusieurs fois. En janvier 2021, Vladimir Poutine l’a prolongé pour cinq ans, jusqu’en 2026. Jusqu’ici, Moscou et Washington avaient chacun le droit d’effectuer un peu moins d’une vingtaine d’inspections mutuelles par an dans le cadre de ce traité.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/traite-new-start-la-russie-suspend-les-inspections-americaines-sur-ses-sites-militaires_6137535_3210.html"},"headline":"Trait\u00e9 New Start\u00a0: la Russie suspend les inspections am\u00e9ricaines sur ses sites militaires","dateCreated":"2022-08-09T00:56:18+02:00","datePublished":"2022-08-09T00:56:18+02:00","dateModified":"2022-08-09T02:43:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Russie","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","International"],"description":"Les zones inspect\u00e9es sont des bases de lancement de missiles ainsi que des bases a\u00e9riennes et navales o\u00f9 sont d\u00e9ploy\u00e9s des missiles nucl\u00e9aires. Le New Start est le dernier accord bilat\u00e9ral du genre liant les deux principales puissances nucl\u00e9aires mondiales.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/0/0/4815/2407/1342/671/60/0/28de504_84b2a4b7c31a41658695ab511f12dd48-84b2a4b7c31a41658695ab511f12dd48-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-17">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le président ukrainien a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, à la suite à de nouvelles frappes à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl après les frappes sur la centrale nucléaire de Zaporijia Le président ukrainien a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, à la suite à de nouvelles frappes à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par les Russes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           23:25   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à 23 h 30 ce lundi 8 août         Le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes, ce week-end, pour la deuxième fois en un peu plus de vingt-quatre heures ; les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques. Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia.        L’Agence internationale de l’énergie atomique avait jugé samedi « de plus en plus alarmantes » les informations en provenance de Zaporijjia, dont l’un des réacteurs avait dû être arrêté après un bombardement la veille.        De l’est au sud de l’Ukraine, les opérations militaires se sont poursuivies ce week-end. Les attaques russes ont fait au moins cinq morts parmi les civils dans la région orientale de Donetsk, a souligné son gouverneur, Pavlo Kyrylenko.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays en vue de leur annexion. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a-t-il déclaré.        Quatre nouveaux bateaux chargés de céréales ont quitté, dimanche, les ports ukrainiens d’Odessa et de Tchornomorsk, sur la mer Noire, avec environ 170 000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo était arrivé au port de Tchornomorsk pour y charger des céréales, pour la première fois depuis l’invasion russe de l’Ukraine.        Amnesty International a présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.                  Tout le live                05:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci d’avoir suivi ce direct consacré à la guerre en Ukraine                            05:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances « pour prouver qu’on est incassables »                                 04:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Amnesty International regrette « la détresse et la colère » causées par son rapport mettant en cause l’armée ukrainienne                                 04:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie lance un satellite iranien sur fond d’accusations sur l’Ukraine        La Russie va mettre en orbite mardi 9 août un satellite iranien d’observation dont le lancement suscite des inquiétudes, certains responsables occidentaux craignant que Moscou ne l’utilise pour soutenir son offensive en Ukraine, ce que réfute Téhéran.          Le lancement du satellite de télédétection Khayyam par une fusée Soyouz est prévu depuis le cosmodrome russe de Baïkonour au Kazakhstan à 07 h 52, heure française, selon l’Agence spatiale russe (Roscosmos).          Ce satellite, nommé en l’honneur du poète et savant persan Omar Khayyam (1048-1131), a notamment pour but de « surveiller les frontières du pays », d’améliorer la productivité agricole, de contrôler les ressources hydriques et les catastrophes naturelles, selon l’Agence spatiale iranienne.          Pour les Etats-Unis, le programme spatial iranien est destiné à des fins militaires plus que commerciales, tandis que Téhéran maintient que ses activités aérospatiales sont pacifiques et conformes à une résolution du Conseil de sécurité de l’ONU.                    03:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « La Russie et l’Ukraine trouvent leurs racines dans l’Empire de Kiev »                                 02:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  A Hiroshima, le retour de la menace nucléaire dans les conflits inquiète                                 02:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Traité New Start : la Russie suspend les inspections américaines sur ses sites militaires        La Russie a annoncé lundi suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, un accord clé du désarmement nucléaire entre les deux puissances, en assurant agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.          La Russie « a officiellement informé » lundi les Etats-Unis que tous ses sites soumis aux inspections dans le cadre du traité New Start en seraient « temporairement exemptés », a indiqué la diplomatie russe dans un communiqué.          Il s’agit notamment des bases de lancement de missiles, ainsi que des bases aériennes et navales où sont déployés des missiles nucléaires.          Cette annonce intervient en pleine offensive russe en Ukraine, en cours depuis le 24 février, et alors que le président russe Vladimir Poutine ne cesse de vanter les nouvelles armes « invincibles » développées par la Russie.          « La Fédération de Russie est obligée de recourir à cette mesure (...) en raison des réalités existantes qui créent des avantages unilatéraux pour les Etats-Unis et privent la Russie de son droit d’effectuer des inspections sur le territoire américain », précise le communiqué.          La diplomatie russe cite notamment les entraves aux voyages des inspecteurs russes et les difficultés liées à la délivrance des visas, provoquées par les sanctions occidentales imposées à Moscou en raison du conflit ukrainien.          « Les inspecteurs américains et les membres d’équipage de leurs avions n’ont pas de difficultés similaires », assure le communiqué.                    01:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »                                 00:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Voir aussi :  Au plus près des lignes de front, le bataillon Mozart prête main-forte aux populations isolées par la guerre en Ukraine                                 00:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le monde s’inquiète de la situation à la centrale de Zaporijia        « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine », a exhorté lundi 8 août la Maison Blanche, selon laquelle « heureusement, nous n’avons aucune indication d’une augmentation anormale des niveaux de radioactivité ».          « Toute attaque contre des centrales nucléaires est une chose suicidaire », a pour sa part averti le secrétaire général de l’ONU Antonio Guterres. « J’espère que ces attaques prendront fin. En même temps, j’espère que l’AIEA pourra accéder à la centrale ».          L’Agence internationale de l’énergie atomique avait jugé samedi « de plus en plus alarmantes » les informations en provenance de Zaporijjia, dont l’un des réacteurs avait dû être arrêté après un bombardement la veille.                    23:45   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        La centrale nucléaire de Zaporijia en Ukraine, la plus grande d’europe. WIKIMEDIA COMMONS                               23:25   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à 23 h 30 ce lundi 8 août         Le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes, ce week-end, pour la deuxième fois en un peu plus de vingt-quatre heures ; les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques. Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia.        L’Agence internationale de l’énergie atomique avait jugé samedi « de plus en plus alarmantes » les informations en provenance de Zaporijjia, dont l’un des réacteurs avait dû être arrêté après un bombardement la veille.        De l’est au sud de l’Ukraine, les opérations militaires se sont poursuivies ce week-end. Les attaques russes ont fait au moins cinq morts parmi les civils dans la région orientale de Donetsk, a souligné son gouverneur, Pavlo Kyrylenko.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays en vue de leur annexion. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a-t-il déclaré.        Quatre nouveaux bateaux chargés de céréales ont quitté, dimanche, les ports ukrainiens d’Odessa et de Tchornomorsk, sur la mer Noire, avec environ 170 000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo était arrivé au port de Tchornomorsk pour y charger des céréales, pour la première fois depuis l’invasion russe de l’Ukraine.        Amnesty International a présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.                     22:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a brandi lundi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, après de nouvelles frappes à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia occupée par les Russes.          « Le monde ne doit pas oublier Tchernobyl et le fait que Zaporijia est la plus grande centrale d’Europe. La catastrophe de Tchernobyl (en 1986), c’est l’explosion d’un réacteur, et la centrale de Zaporijia est dotée de six réacteurs », a-t-il déclaré lundi soir dans son adresse vidéo quotidienne.               Le site de la centrale de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, est sous contrôle russe depuis le 4 mars. Il a été bombardé à deux reprises à la fin de la semaine dernière, y compris à proximité d’un réacteur. Kiev et Moscou se sont mutuellement accusés de ces frappes.          « Il faut de nouvelles sanctions contre l’Etat terroriste et contre toute l’industrie nucléaire russe qui crée la menace de la catastrophe nucléaire », a poursuivi M. Zelensky.          Le réacteur numéro quatre de la centrale de Tchernobyl avait explosé le 26 avril 1986, provoquant le plus important accident nucléaire civil et dégageant un nuage radioactif qui s’est propagé sur toute l’Europe.                    22:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU augmente son appel à 4,3 milliards de dollars        Les Nations unies ont annoncé lundi une augmentation majeure de leur appel d’urgence pour l’aide humanitaire à l’Ukraine, estimant les besoins à 4,3 milliards de dollars entre mars et la fin de l’année.          « Les besoins financiers ont augmenté de 2,25 milliards [estimés en avril] à 4,3 milliards », a déclaré lors d’un point presse Stéphane Dujarric, porte-parole du secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. L’appel aux dons d’avril couvrait la période allant de mars à août mais a été étendu jusqu’à la fin de l’année « en raison de l’aggravation de la situation » et de l’arrivée du froid qui se profile, a-t-il noté.          « Plus d’un quart de la population ukrainienne, 17,7 millions d’hommes, de femmes et d’enfants, auront besoin d’une aide humanitaire dans les mois qui viennent, soit environ 2 millions de plus que l’estimation d’avril », a-t-il insisté.          Selon le Bureau de la coordination des affaires humanitaires des Nations unies, 11,7 millions de personnes ont bénéficié en Ukraine d’aide humanitaire au moins une fois entre fin février et fin juillet. Et, après cinq mois de guerre, « les besoins continuent de grandir », a-t-il estimé dans son rapport d’évaluation des besoins publié lundi. « Des millions de personnes à travers le pays ont subi des mois d’hostilités intenses sans accès adéquat à la nourriture, l’eau, les soins de santé, l’éducation et d’autres services essentiels », a-t-il ajouté.          Depuis le premier appel d’urgence lancé par l’ONU, 2,38 milliards de dollars ont déjà été récoltés, un soutien « sans précédent », a commenté Stéphane Dujarric. Ce nouvel appel aux dons qui court jusqu’à décembre est en principe le dernier. Mais, « lors de l’hiver qui arrive, la situation pourrait encore se détériorer », a-t-il noté.                    21:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de 80 000 soldats russes tués ou blessés, selon le Pentagone        Près de 80 000 soldats russes ont été tués ou blessés depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, a déclaré lundi le numéro trois du Pentagone, Colin Kahl, soulignant que les objectifs annoncés par le président russe, Vladimir Poutine, n’ont pas encore été atteints.          « Les Russes ont probablement perdu 70 000 ou 80 000 soldats en moins de six mois », a déclaré à la presse M. Kahl, secrétaire à la défense adjoint chargé des questions politiques, notant que ce chiffre recouvre les morts et les blessés. Les forces russes ont aussi perdu « 3 000 ou 4 000 » véhicules blindés et pourraient manquer de missiles guidés de précision, notamment des missiles air-sol et mer-sol, a-t-il ajouté.          « C’est tout à fait remarquable, vu que les Russes n’ont atteint aucun des objectifs de Vladimir Poutine au début de la guerre », a poursuivi le responsable américain. « Ils ont légèrement progressé dans l’est, quoique très peu ces dernières semaines », a-t-il noté. « Mais cela s’est fait à un coût extraordinaire pour l’armée russe, à cause de la qualité de l’armée ukrainienne et de l’aide internationale qu’elle a reçue. »          M. Kahl a reconnu que les forces ukrainiennes avaient elles aussi subi de lourdes pertes, sans les chiffrer. Kiev a fait état d’au moins 10 000 morts et 30 000 blessés dans ses troupes.                    20:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un tankiste russe condamné à dix ans de prison         Un tribunal ukrainien a condamné à dix ans de prison un tankiste russe accusé d’avoir tiré sur un immeuble résidentiel, ont annoncé les services de sécurité d’Ukraine (SBU). Le sergent Mikhaïl Koulikov, fait prisonnier au début de l’invasion russe de l’Ukraine, a été reconnu coupable de « violation des lois et coutumes de la guerre » par un tribunal de Tchernihiv, dans le nord de l’Ukraine.          Selon le SBU, « il a été établi que le tankiste russe avait franchi le 24 février la frontière de l’Ukraine depuis [la Biélorussie] » puis, avançant en direction de cette capitale régionale durement touchée par les combats, avait « bombardé des localités ». « Le 26 février, suivant l’ordre de son commandant, il a notamment tiré sur un immeuble résidentiel de onze étages abritant des civils. Plusieurs appartements ont été détruits », poursuit le SBU, selon qui son char avait été intercepté peu après et le sergent Koulikov, capturé.                    19:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONG Amnesty International fait front face aux critiques après un rapport mettant en cause l’armée ukrainienne        Malgré le tollé soulevé par son rapport reprochant à l’armée ukrainienne de mettre en danger des civils dans sa résistance à l’invasion russe, l’ONG Amnesty International maintient le cap, avec à sa tête l’infatigable Agnès Callamard.          La publication la semaine dernière d’un communiqué d’Amnesty accusant l’Ukraine d’installer des infrastructures militaires dans des zones habitées, en violation du droit international humanitaire, a déclenché l’une des plus explosives polémiques pour une grande ONG ces dernières années.          Les critiques se sont déchaînées, dans le monde et en Ukraine, où le président Volodymyr Zelensky a accusé Amnesty International de mettre « la victime et l’agresseur sur un pied d’égalité ». Ce communiqué a même provoqué des divisions internes, aboutissant notamment à la démission de la responsable d’Amnesty en Ukraine, Oksana Pokaltchouk, au motif qu’il servait involontairement « la propagande russe ».          Mais la Française Agnès Callamard, secrétaire générale d’Amnesty depuis mars 2021, en a vu d’autres. En tant que rapporteure spéciale de l’ONU sur les exécutions extrajudiciaires, elle a été notamment menacée de mort par un responsable saoudien pour son enquête sur l’assassinat du journaliste et dissident saoudien Jamal Khashoggi à Istanbul en 2018.          « Nous maintenons pleinement nos conclusions », a déclaré vendredi Mme Callamard à l’AFP, assurant que les recherches avaient été conduites avec le même sérieux « que tout le travail d’Amnesty International ». Elles recoupent d’ailleurs les constatations de plusieurs médias ou organisations internationales comme le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (HCDH), rappelait-elle.          Dans un rapport le 29 juin, le HCDH déplorait que « les forces russes et les groupes armés affiliés, tout comme les forces ukrainiennes, aient pris position soit dans des zones d’habitations, soit près d’infrastructures civiles d’où elles ont lancé des opérations militaires sans prendre de mesures pour la protection des civils présents, comme l’exige le droit international humanitaire ».                    Le 08/08 à 19:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie suspend les inspections américaines sur ses sites militaires        Moscou a annoncé lundi qu’il suspendrait les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, un accord-clé du désarmement nucléaire entre les deux puissances, en assurant agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.          « La Fédération de Russie est obligée de recourir à cette mesure (...) en raison des réalités existantes qui créent des avantages unilatéraux pour les Etats-Unis et privent la Russie de son droit d’effectuer des inspections sur le territoire américain », a déclaré la diplomatie russe dans un communiqué.                    Le 08/08 à 19:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour les Russes, accès restreint au château de Vincennes        Les ressortissants russes ne peuvent plus visiter le château de Vincennes (Val-de-Marne), qui abrite également des archives du ministère des armées français, depuis une directive interne prise à la suite de l’invasion de l’Ukraine, a appris lundi l’AFP de sources concordantes.          Le château de Vincennes, situé au sud-est de Paris, contient notamment l’un des centres du service historique de la défense (SHD), dont les bibliothèques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalités.          Le 28 juillet, deux femmes russes se sont vues refuser l’entrée. « Un gardien placé au niveau du détecteur de métaux a demandé à voir mon passeport », a expliqué à l’AFP l’une des deux jeunes femmes, âgée de 31 ans. Le gardien lui a ensuite refusé l’accès.          Confuse, cette Russe a tenté à nouveau d’entrer, en discutant avec un autre gardien. Mais celui-ci ne l’autorise également pas à entrer. Les interrogeant sur leur refus, les gardiens ont finalement lâché : « Parce que vous êtes russes », raconte-t-elle à l’AFP. « J’étais bouleversée », confie la jeune femme, journaliste de profession, qui a fui la Russie « à cause de la guerre » et est arrivée en France il y a « cinq mois ».          Interrogé par l’AFP, le ministère des armées a expliqué avoir, « à la suite de l’invasion de l’Ukraine », « restreint l’accès aux emprises militaires du ministère aux ressortissants russes ». Il a toutefois souligné que des « demandes relatives aux fonctions journalistiques » pouvaient être faites.                    Le 08/08 à 18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis vont accorder une aide militaire de 1 milliard de dollars à l’Ukraine         Le Pentagone a annoncé une nouvelle aide militaire à l’Ukraine d’un montant de 1 milliard de dollars, qui comprend notamment des missiles supplémentaires pour les systèmes américains d’artillerie de précision Himars. Cette nouvelle tranche d’aide prévoit aussi l’envoi de missiles de courte et moyenne portée pour les systèmes de défense antiaérienne Nasams, ainsi que de missiles antichars Javelin, a précisé le ministère de la défense américain dans un communiqué. Cette nouvelle aide porte à 9,8 milliards de dollars (9,5 milliards d’euros) le montant total de l’assistance militaire des Etats-Unis à l’Ukraine depuis l’arrivée au pouvoir de Joe Biden, a précisé le Pentagone.          De son côté, la Banque mondiale a annoncé une aide de 4,5 milliards de dollars (4,3 milliards d’euros) pour l’Ukraine, grâce à des fonds apportés par les Etats-Unis, afin d’aider le gouvernement à faire face aux « besoins urgents engendrés par la guerre ». Cette aide doit notamment permettre au gouvernement et aux autorités locales d’assurer les dépenses sociales, de retraite ou de santé, a précisé la Banque mondiale dans un communiqué. Cela porte à près de 13 milliards de dollars (12,6 milliards d’euros) le montant total de l’aide financière d’urgence apportée à l’Ukraine par l’institution internationale          Mise à jour : Ce post a été modifié le 9 août à 12 h 20 afin de distinguer l’aide du Pentagone et celle de la Banque mondiale.                                     Ce qu’il faut savoir à 23 h 30 ce lundi 8 août                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Alexandre Priam      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia en Ukraine, la plus grande d’europe.   Wikimedia commons          Le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes, ce week-end, pour la deuxième fois en un peu plus de vingt-quatre heures ; les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques. Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia.L’Agence internationale de l’énergie atomique avait jugé samedi « de plus en plus alarmantes » les informations en provenance de Zaporijjia, dont l’un des réacteurs avait dû être arrêté après un bombardement la veille.De l’est au sud de l’Ukraine, les opérations militaires se sont poursuivies ce week-end. Les attaques russes ont fait au moins cinq morts parmi les civils dans la région orientale de Donetsk, a souligné son gouverneur, Pavlo Kyrylenko.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays en vue de leur annexion. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a-t-il déclaré.Quatre nouveaux bateaux chargés de céréales ont quitté, dimanche, les ports ukrainiens d’Odessa et de Tchornomorsk, sur la mer Noire, avec environ 170 000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo était arrivé au port de Tchornomorsk pour y charger des céréales, pour la première fois depuis l’invasion russe de l’Ukraine.Amnesty International a présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kharkiv, l’odyssée immobile des naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »         Récit. Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances « pour prouver qu’on est incassables »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         Tribune. « C’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à 23 h 30 ce lundi 8 août                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-08T21:20:45+00:00","coverageEndTime":"2022-08-09T09:20:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 \u00e0 de nouvelles sanctions contre la Russie, \u00e0 la suite \u00e0 de nouvelles frappes \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl après les frappes sur la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 \u00e0 de nouvelles sanctions contre la Russie, \u00e0 la suite \u00e0 de nouvelles frappes \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/0/0/3790/2737/1342/969/3/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-08-08T21:20:45+00:00"
,"endDate":"2022-08-09T09:20:45+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-09T03:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-09T03:30:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances \u00ab\u00a0pour prouver qu\u2019on est incassables\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-09T03:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-09T02:30:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport mettant en cause l\u2019arm\u00e9e ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-09T02:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-09T02:11:43+00:00","articleBody":"     La Russie va mettre en orbite mardi 9\u00a0ao\u00fbt un satellite iranien d\u2019observation dont le lancement suscite des inqui\u00e9tudes, certains responsables occidentaux craignant que Moscou ne l\u2019utilise pour soutenir son offensive en Ukraine, ce que r\u00e9fute T\u00e9h\u00e9ran.          Le lancement du satellite de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection Khayyam par une fus\u00e9e Soyouz est pr\u00e9vu depuis le cosmodrome russe de Ba\u00efkonour au Kazakhstan \u00e0 07\u00a0h\u00a052, heure fran\u00e7aise, selon l\u2019Agence spatiale russe (Roscosmos).          Ce satellite, nomm\u00e9 en l\u2019honneur du po\u00e8te et savant persan Omar Khayyam (1048-1131), a notamment pour but de \u00ab\u00a0surveiller les fronti\u00e8res du pays\u00a0\u00bb, d\u2019am\u00e9liorer la productivit\u00e9 agricole, de contr\u00f4ler les ressources hydriques et les catastrophes naturelles, selon l\u2019Agence spatiale iranienne.          Pour les Etats-Unis, le programme spatial iranien est destin\u00e9 \u00e0 des fins militaires plus que commerciales, tandis que T\u00e9h\u00e9ran maintient que ses activit\u00e9s a\u00e9rospatiales sont pacifiques et conformes \u00e0 une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie lance un satellite iranien sur fond d\u2019accusations sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-09T02:11:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-09T01:30:05+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie et l\u2019Ukraine trouvent leurs racines dans l\u2019Empire de Kiev\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-09T01:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-09T00:30:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Hiroshima, le retour de la menace nucl\u00e9aire dans les conflits inqui\u00e8te                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-09T00:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-09T00:17:46+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 lundi suspendre les inspections am\u00e9ricaines pr\u00e9vues sur ses sites militaires dans le cadre du trait\u00e9 New Start, un accord cl\u00e9 du d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire entre les deux puissances, en assurant agir en r\u00e9ponse aux entraves am\u00e9ricaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.          La Russie \u00ab\u00a0a officiellement inform\u00e9\u00a0\u00bb lundi les Etats-Unis que tous ses sites soumis aux inspections dans le cadre du trait\u00e9 New Start en seraient \u00ab\u00a0temporairement exempt\u00e9s\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.          Il s\u2019agit notamment des bases de lancement de missiles, ainsi que des bases a\u00e9riennes et navales o\u00f9 sont d\u00e9ploy\u00e9s des missiles nucl\u00e9aires.          Cette annonce intervient en pleine offensive russe en Ukraine, en cours depuis le 24 f\u00e9vrier, et alors que le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine ne cesse de vanter les nouvelles armes \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb d\u00e9velopp\u00e9es par la Russie.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie est oblig\u00e9e de recourir \u00e0 cette mesure (...) en raison des r\u00e9alit\u00e9s existantes qui cr\u00e9ent des avantages unilat\u00e9raux pour les Etats-Unis et privent la Russie de son droit d\u2019effectuer des inspections sur le territoire am\u00e9ricain\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          La diplomatie russe cite notamment les entraves aux voyages des inspecteurs russes et les difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9livrance des visas, provoqu\u00e9es par les sanctions occidentales impos\u00e9es \u00e0 Moscou en raison du conflit ukrainien.          \u00ab\u00a0Les inspecteurs am\u00e9ricains et les membres d\u2019\u00e9quipage de leurs avions n\u2019ont pas de difficult\u00e9s similaires\u00a0\u00bb, assure le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trait\u00e9 New Start\u00a0: la Russie suspend les inspections am\u00e9ricaines sur ses sites militaires","dateModified":"2022-08-09T00:17:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T23:30:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Exil\u00e9s ukrainiens et russes en France\u00a0: \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais parlent de choses ordinaires si passionn\u00e9ment\u00a0!\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-08T23:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T22:30:00+00:00","articleBody":"               Voir aussi :  Au plus pr\u00e8s des lignes de front, le bataillon Mozart pr\u00eate main-forte aux populations isol\u00e9es par la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-08T22:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T22:00:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 appeler la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et \u00e0 en redonner le contr\u00f4le \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 lundi 8\u00a0ao\u00fbt la Maison Blanche, selon laquelle \u00ab\u00a0heureusement, nous n\u2019avons aucune indication d\u2019une augmentation anormale des niveaux de radioactivit\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires est une chose suicidaire\u00a0\u00bb, a pour sa part averti le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU Antonio Guterres. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que ces attaques prendront fin. En m\u00eame temps, j\u2019esp\u00e8re que l\u2019AIEA pourra acc\u00e9der \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique avait jug\u00e9 samedi \u00ab\u00a0de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb les informations en provenance de Zaporijjia, dont l\u2019un des r\u00e9acteurs avait d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s un bombardement la veille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le monde s\u2019inqui\u00e8te de la situation \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-08T22:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T21:45:00+00:00","articleBody":"           La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia en Ukraine, la plus grande d\u2019europe. WIKIMEDIA COMMONS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-08T21:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T21:25:13+00:00","articleBody":"      Le site de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 la cible de frappes, ce week-end, pour la deuxi\u00e8me fois en un peu plus de vingt-quatre heures\u00a0; les deux bellig\u00e9rants s\u2019accusent mutuellement d\u2019\u00eatre l\u2019auteur des attaques. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0suicidaire\u00a0\u00bb toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires et a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations militaires autour de celle de Zaporijia.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique avait jug\u00e9 samedi \u00ab\u00a0de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb les informations en provenance de Zaporijjia, dont l\u2019un des r\u00e9acteurs avait d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s un bombardement la veille.          De l\u2019est au sud de l\u2019Ukraine, les op\u00e9rations militaires se sont poursuivies ce week-end. Les attaques russes ont fait au moins cinq morts parmi les civils dans la r\u00e9gion orientale de Donetsk, a soulign\u00e9 son gouverneur, Pavlo Kyrylenko.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde Moscou contre l\u2019organisation de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb dans les territoires occup\u00e9s du sud de son pays en vue de leur annexion. Si les s\u00e9paratistes persistent dans cette voie, \u00ab\u00a0ils se fermeront toute possibilit\u00e9 de n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin \u00e0 un moment donn\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Quatre nouveaux bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9, dimanche, les ports ukrainiens d\u2019Odessa et de Tchornomorsk, sur la mer Noire, avec environ 170\u00a0000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tchornomorsk pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Amnesty International a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses, dimanche, pour la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice de l\u2019organisation non gouvernementale en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 23\u00a0h\u00a030 ce lundi 8\u00a0ao\u00fbt","dateModified":"2022-08-08T21:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T20:30:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a brandi lundi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appel\u00e9 \u00e0 de nouvelles sanctions contre la Russie, apr\u00e8s de nouvelles frappes \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia occup\u00e9e par les Russes.          \u00ab\u00a0Le monde ne doit pas oublier Tchernobyl et le fait que Zaporijia est la plus grande centrale d\u2019Europe. La catastrophe de Tchernobyl (en\u00a01986), c\u2019est l\u2019explosion d\u2019un r\u00e9acteur, et la centrale de Zaporijia est dot\u00e9e de six r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lundi soir dans son adresse vid\u00e9o quotidienne.               Le site de la centrale de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, est sous contr\u00f4le russe depuis le 4\u00a0mars. Il a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 \u00e0 deux reprises \u00e0 la fin de la semaine derni\u00e8re, y compris \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un r\u00e9acteur. Kiev et Moscou se sont mutuellement accus\u00e9s de ces frappes.          \u00ab\u00a0Il faut de nouvelles sanctions contre l\u2019Etat terroriste et contre toute l\u2019industrie nucl\u00e9aire russe qui cr\u00e9e la menace de la catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Zelensky.          Le r\u00e9acteur num\u00e9ro\u00a0quatre de la centrale de Tchernobyl avait explos\u00e9 le 26\u00a0avril\u00a01986, provoquant le plus important accident nucl\u00e9aire civil et d\u00e9gageant un nuage radioactif qui s\u2019est propag\u00e9 sur toute l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl","dateModified":"2022-08-08T20:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T20:09:36+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont annonc\u00e9 lundi une augmentation majeure de leur appel d\u2019urgence pour l\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine, estimant les besoins \u00e0 4,3\u00a0milliards de dollars entre mars et la fin de l\u2019ann\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les besoins financiers ont augment\u00e9 de 2,25\u00a0milliards [estim\u00e9s en avril] \u00e0 4,3\u00a0milliards\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un point presse St\u00e9phane Dujarric, porte-parole du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. L\u2019appel aux dons d\u2019avril couvrait la p\u00e9riode allant de mars \u00e0 ao\u00fbt mais a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e \u00ab\u00a0en raison de l\u2019aggravation de la situation\u00a0\u00bb et de l\u2019arriv\u00e9e du froid qui se profile, a-t-il not\u00e9.          \u00ab\u00a0Plus d\u2019un quart de la population ukrainienne, 17,7\u00a0millions d\u2019hommes, de femmes et d\u2019enfants, auront besoin d\u2019une aide humanitaire dans les mois qui viennent, soit environ 2\u00a0millions de plus que l\u2019estimation d\u2019avril\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Selon le Bureau de la coordination des affaires humanitaires des Nations unies, 11,7\u00a0millions de personnes ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 en Ukraine d\u2019aide humanitaire au moins une fois entre fin f\u00e9vrier et fin juillet. Et, apr\u00e8s cinq mois de guerre, \u00ab\u00a0les besoins continuent de grandir\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9 dans son rapport d\u2019\u00e9valuation des besoins publi\u00e9 lundi. \u00ab\u00a0Des millions de personnes \u00e0 travers le pays ont subi des mois d\u2019hostilit\u00e9s intenses sans acc\u00e8s ad\u00e9quat \u00e0 la nourriture, l\u2019eau, les soins de sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation et d\u2019autres services essentiels\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Depuis le premier appel d\u2019urgence lanc\u00e9 par l\u2019ONU, 2,38\u00a0milliards de dollars ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s, un soutien \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 St\u00e9phane Dujarric. Ce nouvel appel aux dons qui court jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9cembre est en principe le dernier. Mais, \u00ab\u00a0lors de l\u2019hiver qui arrive, la situation pourrait encore se d\u00e9t\u00e9riorer\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU augmente son appel \u00e0 4,3\u00a0milliards de dollars","dateModified":"2022-08-08T20:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T19:34:44+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 80\u00a0000\u00a0soldats russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le num\u00e9ro trois du Pentagone, Colin Kahl, soulignant que les objectifs annonc\u00e9s par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 atteints.          \u00ab\u00a0Les Russes ont probablement perdu 70\u00a0000\u00a0ou 80\u00a0000\u00a0soldats en moins de six mois\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse M.\u00a0Kahl, secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense adjoint charg\u00e9 des questions politiques, notant que ce chiffre recouvre les morts et les bless\u00e9s. Les forces russes ont aussi perdu \u00ab\u00a03\u00a0000\u00a0ou 4\u00a0000\u00a0\u00bb v\u00e9hicules blind\u00e9s et pourraient manquer de missiles guid\u00e9s de pr\u00e9cision, notamment des missiles air-sol et mer-sol, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0C\u2019est tout \u00e0 fait remarquable, vu que les Russes n\u2019ont atteint aucun des objectifs de Vladimir Poutine au d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, a poursuivi le responsable am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Ils ont l\u00e9g\u00e8rement progress\u00e9 dans l\u2019est, quoique tr\u00e8s peu ces derni\u00e8res semaines\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. \u00ab\u00a0Mais cela s\u2019est fait \u00e0 un co\u00fbt extraordinaire pour l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e0 cause de la qualit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et de l\u2019aide internationale qu\u2019elle a re\u00e7ue.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Kahl a reconnu que les forces ukrainiennes avaient elles aussi subi de lourdes pertes, sans les chiffrer. Kiev a fait \u00e9tat d\u2019au moins 10\u00a0000 morts et 30\u00a0000\u00a0bless\u00e9s dans ses troupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 80\u00a0000\u00a0soldats russes tu\u00e9s ou bless\u00e9s, selon le Pentagone","dateModified":"2022-08-08T19:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T18:12:26+00:00","articleBody":"     Un tribunal ukrainien a condamn\u00e9 \u00e0 dix\u00a0ans de prison un tankiste russe accus\u00e9 d\u2019avoir tir\u00e9 sur un immeuble r\u00e9sidentiel, ont annonc\u00e9 les services de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine (SBU). Le sergent Mikha\u00efl Koulikov, fait prisonnier au d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de \u00ab\u00a0violation des lois et coutumes de la guerre\u00a0\u00bb par un tribunal de Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine.          Selon le SBU, \u00ab\u00a0il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli que le tankiste russe avait franchi le 24\u00a0f\u00e9vrier la fronti\u00e8re de l\u2019Ukraine depuis [la Bi\u00e9lorussie]\u00a0\u00bb puis, avan\u00e7ant en direction de cette capitale r\u00e9gionale durement touch\u00e9e par les combats, avait \u00ab\u00a0bombard\u00e9 des localit\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le 26\u00a0f\u00e9vrier, suivant l\u2019ordre de son commandant, il a notamment tir\u00e9 sur un immeuble r\u00e9sidentiel de onze \u00e9tages abritant des civils. Plusieurs appartements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb, poursuit le SBU, selon qui son char avait \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9 peu apr\u00e8s et le sergent Koulikov, captur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tankiste russe condamn\u00e9 \u00e0 dix ans de prison ","dateModified":"2022-08-08T18:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T17:59:42+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 le toll\u00e9 soulev\u00e9 par son rapport reprochant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de mettre en danger des civils dans sa r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe, l\u2019ONG Amnesty International maintient le cap, avec \u00e0 sa t\u00eate l\u2019infatigable Agn\u00e8s Callamard.          La publication la semaine derni\u00e8re d\u2019un communiqu\u00e9 d\u2019Amnesty accusant l\u2019Ukraine d\u2019installer des infrastructures militaires dans des zones habit\u00e9es, en violation du droit international humanitaire, a d\u00e9clench\u00e9 l\u2019une des plus explosives pol\u00e9miques pour une grande ONG ces derni\u00e8res ann\u00e9es.          Les critiques se sont d\u00e9cha\u00een\u00e9es, dans le monde et en Ukraine, o\u00f9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 Amnesty International de mettre \u00ab\u00a0la victime et l\u2019agresseur sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb. Ce communiqu\u00e9 a m\u00eame provoqu\u00e9 des divisions internes, aboutissant notamment \u00e0 la d\u00e9mission de la responsable d\u2019Amnesty en Ukraine, Oksana Pokaltchouk, au motif qu\u2019il servait involontairement \u00ab\u00a0la propagande russe\u00a0\u00bb.          Mais la Fran\u00e7aise Agn\u00e8s Callamard, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Amnesty depuis mars\u00a02021, en a vu d\u2019autres. En tant que rapporteure sp\u00e9ciale de l\u2019ONU sur les ex\u00e9cutions extrajudiciaires, elle a \u00e9t\u00e9 notamment menac\u00e9e de mort par un responsable saoudien pour son enqu\u00eate sur l\u2019assassinat du journaliste et dissident saoudien Jamal Khashoggi \u00e0 Istanbul en\u00a02018.          \u00ab\u00a0Nous maintenons pleinement nos conclusions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi Mme\u00a0Callamard \u00e0 l\u2019AFP, assurant que les recherches avaient \u00e9t\u00e9 conduites avec le m\u00eame s\u00e9rieux \u00ab\u00a0que tout le travail d\u2019Amnesty International\u00a0\u00bb. Elles recoupent d\u2019ailleurs les constatations de plusieurs m\u00e9dias ou organisations internationales comme le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme (HCDH), rappelait-elle.          Dans un rapport le 29\u00a0juin, le HCDH d\u00e9plorait que \u00ab\u00a0les forces russes et les groupes arm\u00e9s affili\u00e9s, tout comme les forces ukrainiennes, aient pris position soit dans des zones d\u2019habitations, soit pr\u00e8s d\u2019infrastructures civiles d\u2019o\u00f9 elles ont lanc\u00e9 des op\u00e9rations militaires sans prendre de mesures pour la protection des civils pr\u00e9sents, comme l\u2019exige le droit international humanitaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONG Amnesty International fait front face aux critiques apr\u00e8s un rapport mettant en cause l\u2019arm\u00e9e uk...","dateModified":"2022-08-08T18:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T17:38:59+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il suspendrait les inspections am\u00e9ricaines pr\u00e9vues sur ses sites militaires dans le cadre du trait\u00e9 New Start, un accord-cl\u00e9 du d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire entre les deux puissances, en assurant agir en r\u00e9ponse aux entraves am\u00e9ricaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie est oblig\u00e9e de recourir \u00e0 cette mesure (...) en raison des r\u00e9alit\u00e9s existantes qui cr\u00e9ent des avantages unilat\u00e9raux pour les Etats-Unis et privent la Russie de son droit d\u2019effectuer des inspections sur le territoire am\u00e9ricain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie suspend les inspections am\u00e9ricaines sur ses sites militaires","dateModified":"2022-08-08T17:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T17:11:25+00:00","articleBody":"     Les ressortissants russes ne peuvent plus visiter le ch\u00e2teau de Vincennes (Val-de-Marne), qui abrite \u00e9galement des archives du minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais, depuis une directive interne prise \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a appris lundi l\u2019AFP de sources concordantes.          Le ch\u00e2teau de Vincennes, situ\u00e9 au sud-est de Paris, contient notamment l\u2019un des centres du service historique de la d\u00e9fense (SHD), dont les biblioth\u00e8ques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalit\u00e9s.          Le 28\u00a0juillet, deux femmes russes se sont vues refuser l\u2019entr\u00e9e. \u00ab\u00a0Un gardien plac\u00e9 au niveau du d\u00e9tecteur de m\u00e9taux a demand\u00e9 \u00e0 voir mon passeport\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP l\u2019une des deux jeunes femmes, \u00e2g\u00e9e de 31\u00a0ans. Le gardien lui a ensuite refus\u00e9 l\u2019acc\u00e8s.          Confuse, cette Russe a tent\u00e9 \u00e0 nouveau d\u2019entrer, en discutant avec un autre gardien. Mais celui-ci ne l\u2019autorise \u00e9galement pas \u00e0 entrer. Les interrogeant sur leur refus, les gardiens ont finalement l\u00e2ch\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Parce que vous \u00eates russes\u00a0\u00bb, raconte-t-elle \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais boulevers\u00e9e\u00a0\u00bb, confie la jeune femme, journaliste de profession, qui a fui la Russie \u00ab\u00a0\u00e0 cause de la guerre\u00a0\u00bb et est arriv\u00e9e en France il y a \u00ab\u00a0cinq mois\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, le minist\u00e8re des arm\u00e9es a expliqu\u00e9 avoir, \u00ab\u00a0\u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0restreint l\u2019acc\u00e8s aux emprises militaires du minist\u00e8re aux ressortissants russes\u00a0\u00bb. Il a toutefois soulign\u00e9 que des \u00ab\u00a0demandes relatives aux fonctions journalistiques\u00a0\u00bb pouvaient \u00eatre faites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les Russes, acc\u00e8s restreint au ch\u00e2teau de Vincennes","dateModified":"2022-08-08T18:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T16:46:43+00:00","articleBody":"     Le Pentagone a annonc\u00e9 une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019un montant de 1\u00a0milliard de dollars, qui comprend notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars. Cette nouvelle tranche d\u2019aide pr\u00e9voit aussi l\u2019envoi de missiles de courte et moyenne port\u00e9e pour les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Nasams, ainsi que de missiles antichars Javelin, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain dans un communiqu\u00e9. Cette nouvelle aide porte \u00e0 9,8\u00a0milliards de dollars (9,5\u00a0milliards d\u2019euros) le montant total de l\u2019assistance militaire des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Joe Biden, a pr\u00e9cis\u00e9 le Pentagone.          De son c\u00f4t\u00e9, la Banque mondiale a annonc\u00e9 une aide de 4,5\u00a0milliards de dollars (4,3\u00a0milliards d\u2019euros) pour l\u2019Ukraine, gr\u00e2ce \u00e0 des fonds apport\u00e9s par les Etats-Unis, afin d\u2019aider le gouvernement \u00e0 faire face aux \u00ab\u00a0besoins urgents engendr\u00e9s par la guerre\u00a0\u00bb. Cette aide doit notamment permettre au gouvernement et aux autorit\u00e9s locales d\u2019assurer les d\u00e9penses sociales, de retraite ou de sant\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 la Banque mondiale dans un communiqu\u00e9. Cela porte \u00e0 pr\u00e8s de 13\u00a0milliards de dollars (12,6\u00a0milliards d\u2019euros) le montant total de l\u2019aide financi\u00e8re d\u2019urgence apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine par l\u2019institution internationale          Mise \u00e0 jour\u00a0: Ce post a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 le 9\u00a0ao\u00fbt \u00e0 12\u00a0h\u00a020 afin de distinguer l\u2019aide du Pentagone et celle de la Banque mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont accorder une aide militaire de 1\u00a0milliard de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-08-09T10:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T15:26:10+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont appel\u00e9 lundi la Russie \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire dans et autour des centrales nucl\u00e9aires en Ukraine dont celle de Zaporijia, tenue par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 appeler la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et \u00e0 en redonner le contr\u00f4le \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre, lors d\u2019un point presse \u00e0 bord d\u2019Air Force One. \u00ab\u00a0Combattre autour d\u2019une centrale nucl\u00e9aire est dangereux\u00a0\u00bb, a-t-elle dit tout en soulignant que, selon les donn\u00e9es recueillies, \u00ab\u00a0heureusement, nous n\u2019avons aucune indication d\u2019une augmentation anormale des niveaux de radioactivit\u00e9\u00a0\u00bb.          La Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement depuis vendredi de bombarder la centrale de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et tomb\u00e9e d\u00e9but mars aux mains des soldats russes, sans qu\u2019aucune source ind\u00e9pendante ne puisse le confirmer. La Russie a affirm\u00e9 que la derni\u00e8re frappe, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, avait endommag\u00e9 une ligne \u00e0 haute tension fournissant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 deux r\u00e9gions ukrainiennes.          Ce bombardement \u00ab\u00a0par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0potentiellement extr\u00eamement dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pourrait avoir des cons\u00e9quences catastrophiques pour une vaste zone, y compris pour le territoire europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) avait jug\u00e9 samedi \u00ab\u00a0de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb les informations en provenance de Zaporijia, dont l\u2019un des r\u00e9acteurs a d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington appelle Moscou \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire autour des centrales nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-08-08T15:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T14:56:46+00:00","articleBody":"     Pour \u00e9chapper aux bombardements russes, plus de 100\u00a0000\u00a0habitants de la deuxi\u00e8me ville ukrainienne ont v\u00e9cu sous terre ces six derniers mois. Traumatis\u00e9s, certains refusent toujours de quitter ces souterrains transform\u00e9s en cit\u00e9 troglodytique. Un reportage \u00e0 lire ici.                Tatiana, 56 ans, vit avec sa m\u00e8re dans une zone d\u2019habitation qui se situe au nord de Kharkiv. Elles ont v\u00e9cu plus de deux mois dans la station de la victoire avec son mari, \u00e0 Kharkiv, le 15 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Anastasia a 11 ans et elle vit avec ses parents depuis deux mois dans la station de m\u00e9tro H\u00e9ros-du-Travail. L\u2019immeuble dans lequel ils vivaientdans le quartier Saltivka a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 le 29\u00a0avril. Le 16 juillet 2022 \u00e0 Kharkiv. SAMUEL GRATACAP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Une trentaine de personnes vit toujours dans la station de m\u00e9tro H\u00e9ros-du-Travail, le 16 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Vue de la station de m\u00e9tro H\u00e9ros-du-Travail. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/790a53f_1659948811408-kharkiv-metro-gratacap-09.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, avec les naufrag\u00e9s du m\u00e9tro\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi j\u2019irais quelque part\u00a0? Je ne vois plus comment...","dateModified":"2022-08-08T15:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T14:48:45+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu le journal d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat russe avec une affiche contre la guerre en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e lundi \u00e0 une nouvelle amende pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit.          Reconnue coupable par un tribunal administratif de Moscou d\u2019avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e russe, Mme Ovsiannikova devra payer une amende de 40\u00a0000 roubles (environ 650\u00a0euros au taux de change actuel), a-t-elle dit sur son compte Telegram.          Son avocat, Dmitri Zakhvatov, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que la journaliste avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e sur la base d\u2019un message qu\u2019elle avait publi\u00e9 sur Facebook.          Elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e fin juillet \u00e0 payer une amende pour le m\u00eame motif. Deux condamnations \u00e0 moins de six mois d\u2019intervalle ouvrent la voie \u00e0 une affaire au p\u00e9nal, avec de potentielles cons\u00e9quences judiciaires beaucoup plus lourdes.          Mme Ovsiannikova, qui continue de critiquer vivement la guerre en Ukraine malgr\u00e9 les menaces judiciaires, a \u00e9galement partag\u00e9 le texte de sa d\u00e9fense, tout en ironie, qu\u2019elle a lu devant le juge lundi.          \u00ab\u00a0J\u2019admets que c\u2019est bien (\u2026) l\u2019Am\u00e9rique et l\u2019Europe qui ont conduit au fait qu\u2019en Russie il n\u2019existe plus de libert\u00e9 d\u2019expression, de tribunal ind\u00e9pendant ou d\u2019\u00e9lection libre. Ou que des gens sont emprisonn\u00e9s pour avoir appel\u00e9 \u00e0 la paix\u00a0\u00bb, a-t-elle notamment dit.          Mme\u00a0Ovsiannikova est devenue c\u00e9l\u00e8bre mi-mars apr\u00e8s avoir surgi, en plein journal, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait. Lors de son intervention, elle portait une pancarte d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir. Les images de son geste ont fait le tour du monde. De nombreuses personnes ont salu\u00e9 son courage, dans un contexte de r\u00e9pression de toute voix critique en Russie.          Elle ne fait toutefois pas l\u2019unanimit\u00e9 au sein de l\u2019opposition russe, certains lui reprochant toujours ses ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 travailler pour la cha\u00eene Pervy Kanal, porte-voix du Kremlin.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle amende pour la journaliste oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine","dateModified":"2022-08-08T15:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T14:06:24+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous \u00e9crivez que \"la r\u00e9gion de Zaporijia\" est \"sous contr\u00f4le russe\", et simultan\u00e9ment votre carte indique que cette \"Ville [est] tenue par les Ukrainiens\" Pourriez-vous pr\u00e9ciser s'il-vous plait ? Ceci aiderait \u00e0 mieux comprendre la configuration dans laquelle se trouve la centrale nucl\u00e9aire  ... Merci !    Pascal         Bonjour Pascal,          La r\u00e9gion de Zaporijia est en grande partie sous le contr\u00f4le des Russes (toute sa partie m\u00e9ridionale, notamment la grande centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia), mais sa capitale, elle, reste sous contr\u00f4le ukrainien, comme vous pouvez le voir sur la carte.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-08T14:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T13:31:25+00:00","articleBody":"     Devant les r\u00e9ductions drastiques de livraisons de gaz russe, l\u2019accord conclu fin juillet par les Vingt-Sept pour r\u00e9duire volontairement leur consommation entrera en vigueur mardi, apr\u00e8s sa publication au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) lundi.          Par cet accord, les Europ\u00e9ens cherchent \u00e0 se sevrer du gaz russe qui repr\u00e9sentait jusqu\u2019\u00e0 l\u2019an dernier pr\u00e8s de 40\u00a0% des importations gazi\u00e8res du continent. Le texte pr\u00e9voit notamment que chaque \u00c9tat membre \u00ab\u00a0mette tout en \u0153uvre\u00a0\u00bb pour diminuer, entre le 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a0et le 31\u00a0mars\u00a02023, sa consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur la m\u00eame p\u00e9riode, selon des \u00ab\u00a0mesures de r\u00e9duction volontaire\u00a0\u00bb.          En cas de \u00ab\u00a0risque de grave p\u00e9nurie\u00a0\u00bb, le Conseil europ\u00e9en (organe repr\u00e9sentant les \u00c9tats membres) pourra, sur proposition de la Commission, d\u00e9clarer l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte, rendant ainsi contraignante cette r\u00e9duction de 15\u00a0% de la consommation de gaz pour les Etats membres. Cet objectif sera toutefois adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s de chaque pays et pr\u00e9voit donc une s\u00e9rie de d\u00e9rogations. Pour permettre un suivi pr\u00e9cis, chacun des Etats membres devra \u00ab\u00a0mettre \u00e0 jour son plan d\u2019urgence national (\u2026) au plus tard le 31\u00a0octobre\u00a02022\u00a0\u00bb.          Lors de la conclusion de l\u2019accord, seule la Hongrie s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 cette mesure, estimant qu\u2019elle \u00e9tait \u00ab\u00a0injustifiable, inutile, inapplicable et nuisible\u00a0\u00bb, sans pouvoir emp\u00eacher l\u2019adoption du texte qui ne n\u00e9cessitait pas l\u2019unanimit\u00e9.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, qui a accus\u00e9 Moscou d\u2019utiliser le gaz \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb, a appel\u00e9 les \u00c9tats membres \u00e0 se \u00ab\u00a0pr\u00e9parer au sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb d\u2019une cessation des livraisons de gaz par la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz russe\u00a0: l\u2019accord pass\u00e9 entre les Vingt-Sept entrera en vigueur ma...","dateModified":"2022-08-08T13:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T13:17:04+00:00","articleBody":"     Le navire Razoni, cargo battant pavillon sierra-l\u00e9onais qui avait \u00e9t\u00e9 le premier bateau \u00e0 quitter l\u2019Ukraine, lundi 1er\u00a0ao\u00fbt, du port ukrainien d\u2019Odessa avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 son bord, et qui aurait d\u00fb accoster dimanche \u00e0 Tripoli au Liban, n\u2019est toujours pas arriv\u00e9 \u00e0 destination, faute d\u2019acheteur.          Selon l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban, \u00ab\u00a0l\u2019acheteur final au Liban a refus\u00e9 d\u2019accepter la cargaison en raison du retard des conditions de livraison [d\u2019un d\u00e9lai de cinq mois]\u00a0\u00bb. Le navire mouille actuellement au large de la c\u00f4te sud-est de la Turquie.          \u00ab\u00a0L\u2019exp\u00e9diteur est donc \u00e0 la recherche d\u2019un autre destinataire. Cela peut \u00eatre au Liban ou dans un autre pays\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 sur Twitter l\u2019ambassade. Huit navires au total ont pris la mer depuis la signature de l\u2019accord, ont fait savoir lundi matin les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui esp\u00e8rent que trois \u00e0 cinq navires pourront partir quotidiennement d\u2019ici \u00e0 deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, premier navire transportant un chargement de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 avoir quitt\u00e9 l\u2019Ukraine, c...","dateModified":"2022-08-08T13:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T12:39:40+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia, en partie occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, ont annonc\u00e9 lancer officiellement les pr\u00e9paratifs d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement de cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0J\u2019ai sign\u00e9 un ordre pour que la Commission \u00e9lectorale centrale commence \u00e0 travailler \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement de la r\u00e9gion de Zaporijia \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Evgueni Balitski, chef de l\u2019administration civile et militaire mise en place dans les territoires de cette r\u00e9gion du sud contr\u00f4l\u00e9e par les Russes.          Il a tenu ces propos lors d\u2019un forum d\u2019un mouvement prorusse local baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Nous sommes ensemble avec la Russie\u00a0\u00bb \u00e0 Melitopol, selon une vid\u00e9o publi\u00e9e sur le compte officiel de M. Balitski sur Telegram.          Le lancement des pr\u00e9paratifs officiels au r\u00e9f\u00e9rendum survient alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti que les n\u00e9gociations de paix avec la Russie seraient impossibles en cas d\u2019organisation de tels r\u00e9f\u00e9rendums dans les r\u00e9gions ukrainiennes contr\u00f4l\u00e9es par les Russes. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas nous qui organisons le r\u00e9f\u00e9rendum, ce sont les habitants de ces r\u00e9gions qui ont de tels projets\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019il [Zelensky] demande \u00e0 ses citoyens pourquoi beaucoup d\u2019entre eux ne veulent pas vivre dans son pays\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe, va organiser un r\u00e9f\u00e9rendum","dateModified":"2022-08-08T13:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T12:06:05+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur l\u2019\u00e9volution du conflit ","dateModified":"2022-08-08T12:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T11:54:38+00:00","articleBody":"     Dans le cadre des rotations r\u00e9guli\u00e8res pour ravitailler les march\u00e9s agricoles entam\u00e9es la semaine derni\u00e8re, un navire charg\u00e9 de 60 000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales a quitt\u00e9 lundi Pivdenny, un des trois ports ukrainiens de la mer Noire concern\u00e9s par l\u2019accord sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.          \u00ab\u00a0Au cours des deux prochaines semaines, nous pr\u00e9voyons d\u2019atteindre un rythme de trois \u00e0 cinq navires par jour\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien. Huit navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont partis d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du mois d\u2019ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un huiti\u00e8me bateau charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales a quitt\u00e9 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-08T12:27:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T11:45:17+00:00","articleBody":"     Le patron de l\u2019\u00e9ner[g\u00e9ticien public ukrainien Energoatom, Petro Kotine, a appel\u00e9 lundi \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, touch\u00e9e par des bombardements pour lesquels Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement.          \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la communaut\u00e9 internationale et \u00e0 tous nos partenaires (\u2026) de faire le n\u00e9cessaire en vue d\u2019un retrait des envahisseurs du secteur de la centrale et en vue de la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une intervention \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, relay\u00e9e par l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien dans une boucle T\u00e9l\u00e9gram.          \u00ab [Avec]\u00a0la pr\u00e9sence de casques bleus pour assurer le contr\u00f4le de cette zone\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Kotine, estimant qu\u2019 \u00ab\u00a0il devrait y avoir une mission de gardiens de la paix qui inclurait aussi des experts de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique] et d\u2019autres organisations de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Selon lui, la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe sur place \u00ab\u00a0cr\u00e9e le plus grand danger pour l\u2019avenir, un accident impliquant des radiations ou m\u00eame une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Petro Kotine a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019AIEA de n\u2019avoir eu qu\u2019 \u00ab\u00a0une r\u00e9action tr\u00e8s molle\u00a0\u00bb depuis que l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est empar\u00e9e du site, repr\u00e9sentant \u00ab\u00a0environ 500 soldats [russes] et 50 v\u00e9hicules lourds, des tanks et des camions\u00a0\u00bb, \u00e0 ce jour, a-t-il estim\u00e9.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 lundi que la derni\u00e8re frappe ayant touch\u00e9 les alentours de la centrale, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, a endommag\u00e9 une ligne \u00e0 haute tension fournissant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 deux r\u00e9gions ukrainiennes. Samedi, un r\u00e9acteur avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des frappes. Selon Petro Kotine, deux employ\u00e9s ukrainiens de la centrale ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors de ces frappes.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, s\u2019est alarm\u00e9 lundi de ces bombardements, pr\u00e9venant que \u00ab\u00a0toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires est une chose suicidaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous soutenons pleinement les efforts de l\u2019AIEA visant \u00e0 cr\u00e9er les conditions d\u2019une stabilisation de la situation au niveau de la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il aussi d\u00e9clar\u00e9, r\u00e9clamant \u00e0 nouveau que les inspecteurs de l\u2019agence aient acc\u00e8s \u00e0 la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le patron d\u2019Energoatom r\u00e9clame la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale de Zapor...","dateModified":"2022-08-08T12:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T11:34:09+00:00","articleBody":"     De nombreux villages ukrainiens sont bloqu\u00e9s entre les lignes de front. Les organisations non gouvernementales et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne peinent \u00e0 les approcher pour leur venir en aide, leur fournir des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 ou les \u00e9vacuer. C\u2019est pour cela que le bataillon Mozart, un groupe d\u2019anciens militaires \u00e9trangers, s\u2019est engag\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-08T11:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T10:30:00+00:00","articleBody":"                     Volodymyr Zelensky et l\u2019actrice am\u00e9ricaine Jessica Chastain posent pour une photo \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 7\u00a0ao\u00fbt 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/27f0ad1_1659952451911-525192.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-08T10:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#617003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T10:28:53+00:00","articleBody":"            SERVICE\u00a0INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/b82cd47_1659954221712-web-inter-3122-centrale-nucleaire.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte des sites nucl\u00e9aires ukrainiens apr\u00e8s les frappes ayant touch\u00e9 la centrale de Zap...","dateModified":"2022-08-08T10:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:57:47+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a de nouveau accus\u00e9 lundi les forces de Kiev d\u2019\u00eatre responsables du bombardement de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine et d\u2019Europe, et mis en garde contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb pour l\u2019Europe. Kiev accuse de son c\u00f4t\u00e9 Moscou d\u2019avoir frapp\u00e9 les installations de la centrale, que les forces arm\u00e9es russes occupent depuis mars.          Le bombardement du site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0potentiellement extr\u00eamement dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pourrait avoir des cons\u00e9quences catastrophiques pour une vaste zone, y compris pour le territoire europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. La Russie \u00ab\u00a0attend des pays qui ont une influence sur les dirigeants ukrainiens d\u2019user de leur influence pour emp\u00eacher que de tels bombardements se poursuivent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La centrale de Zaporijjia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes mais son personnel ukrainien continue d\u2019en assurer la gestion. Elle a \u00e9t\u00e9 la cible de deux bombardements ces derniers jours qui ont touch\u00e9 certaines de ses installations.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a soulign\u00e9 lundi que \u00ab\u00a0toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires est une chose suicidaire\u00a0\u00bb. La compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, a, de son c\u00f4t\u00e9, mis en garde, assurant que \u00ab\u00a0les normes de s\u00e9curit\u00e9 en mati\u00e8re de radiations et d\u2019incendie risquent d\u2019\u00eatre viol\u00e9es [\u00e0 partir de lundi] \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes continuent de nier leur implication dans le bombardement de la centrale de Zaporijia et accusen...","dateModified":"2022-08-08T10:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:53:06+00:00","articleBody":"                     Des chars et des v\u00e9hicules civils d\u00e9truits qui ont \u00e9t\u00e9 pris dans de violents combats, rassembl\u00e9s dans un terrain \u00e0 Marioupol, le 7\u00a0ao\u00fbt 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/950a93f_1659952291442-526404.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-08T09:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:39:04+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l'oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 lundi matin que cinq civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s la veille lors de bombardements russes sur des villes de la r\u00e9gion. Selon lui, dix-sept autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et les bombardements continuaient lundi matin.          M.\u00a0Kyrylenko a dress\u00e9 un bilan d\u2019environ sept cents civils morts sous les frappes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, tout en pr\u00e9cisant que le nombre de victimes dans certaines localit\u00e9s, et notamment \u00e0 Marioupol, \u00e9tait toujours inconnu. Dans la cit\u00e9 portuaire, devenue ville martyre apr\u00e8s le si\u00e8ge auquel l\u2019a soumise l\u2019arm\u00e9e russe, les \u00e9valuations des autorit\u00e9s locales au mois d\u2019avril faisaient \u00e9tat de vingt mille morts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 700 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk depuis f\u00e9vrier, selon le gouverneur de la r\u00e9g...","dateModified":"2022-08-08T09:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:15:39+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 lundi matin que le premier navire transportant du bl\u00e9 ukrainien avait accost\u00e9 en Turquie.          Polarnet, qui transportait 12\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9, avait quitt\u00e9 les rives ukrainiennes vendredi, avec deux autres bateaux, apr\u00e8s leur inspection, avait fait savoir le centre de coordination conjoint charg\u00e9 de superviser les exportations, bas\u00e9 \u00e0 Istanbul. Ils avaient ensuite re\u00e7u dimanche l\u2019autorisation de passer le d\u00e9troit du Bosphore.          \u00ab\u00a0Cela envoie un message d\u2019espoir \u00e0 toutes les familles du Moyen-Orient, d\u2019Afrique et d\u2019Asie\u00a0: l\u2019Ukraine ne vous abandonnera pas, a \u00e9crit M. Kuleba sur Twitter, ajoutant\u00a0: Si la Russie respecte ses obligations, le\u00a0corridor c\u00e9r\u00e9alier continuera \u00e0 maintenir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale.\u00a0\u00bb          Au total, douze bateaux ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 quitter l\u2019Ukraine, depuis l\u2019accord conclu entre l\u2019Ukraine et la Russie, sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et des Nations unies. Depuis hier soir, nous n\u2019avons  plus d\u2019information concernant le Razoni, premier navire transportant un chargement de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 avoir quitt\u00e9 l\u2019Ukraine, le 1er\u00a0ao\u00fbt. L\u2019ambassade ukrainienne au Liban a fait savoir dimanche que le navire n\u2019accosterait pas \u00e0 Tripoli comme pr\u00e9vu, sans donner d\u2019explications sur ce changement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire ukrainien transportant du bl\u00e9 est arriv\u00e9 \u00e0 destination ","dateModified":"2022-08-08T12:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:14:29+00:00","articleBody":"    Qui occupe actuellement le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ? Notre journal ne le dit pas. Pourtant, il est vraisemblable que le bellig\u00e9rant auteur des attaques est celui dont les soldats ne se trouvent pas sur le site.     Perplexe         Bonjour Perplexe,          Ce raisonnement ne nous donnera malheureusement pas la r\u00e9ponse \u00e0 la question, que vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser, de qui bombarde la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Vous avez raison, les forces russes occupent la centrale depuis le mois de mars, mais ce sont bien les Ukrainiens qui en assurent la gestion, et le personnel de Zaporijia est ukrainien. Les tirs, quelle que soit leur origine, sont donc de toute fa\u00e7on le fait d\u2019un bellig\u00e9rant qui prendrait le risque de toucher ses citoyens pr\u00e9sents sur le site.          Pour r\u00e9pondre par la m\u00eame occasion \u00e0 ceux d\u2019entre vous qui nous demandent si nous avons des informations fiables et v\u00e9rifi\u00e9es sur l\u2019origine des tirs rapport\u00e9s \u00e0 la fois par la Russie et l\u2019Ukraine depuis vendredi\u00a0: la r\u00e9ponse est non. La responsabilit\u00e9 des Russes, si elle n\u2019est pas \u00e9tablie, n\u2019est cependant pas \u00e0 exclure. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), comme plusieurs autres observateurs occidentaux, a not\u00e9 plusieurs fois que les Russes \u00ab\u00a0utilis[ai]ent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia pour jouer sur les craintes occidentales d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine, probablement dans le but de miner la volont\u00e9 occidentale de fournir un soutien militaire \u00e0 une contre-offensive ukrainienne\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, les forces de Moscou pilonnent depuis plusieurs semaines la ville de Nikopol, qui se trouve juste en face de la centrale de Zaporijia, sur l\u2019autre rive du Dniepr. Les experts de l\u2019ISW relevaient la semaine derni\u00e8re que ces attaques pla\u00e7aient \u00ab\u00a0intentionnellement\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans une position difficile\u00a0\u00bb, puisque les Russes tirent depuis leurs positions autour de la centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Soit l\u2019Ukraine riposte, risquant une condamnation internationale et un incident nucl\u00e9aire (\u2026), soit l\u2019Ukraine permet aux forces russes de continuer \u00e0 tirer sur les positions ukrainiennes depuis une \u201czone de s\u00e9curit\u00e9\u201d efficace\u00a0\u00bb, r\u00e9sumait l\u2019ISW.          Aucune instance ind\u00e9pendance n\u2019a acc\u00e8s au site pour le moment et ne peut donc apporter de r\u00e9ponse. Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), a r\u00e9affirm\u00e9 samedi son intention de conduire une mission d\u2019experts sur place, rejet\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par l\u2019Ukraine par peur que cela ne l\u00e9gitime l\u2019occupation russe du site. \u00ab\u00a0Je vais continuer \u00e0 pousser et pousser encore pour que cette mission de l\u2019AIEA puisse avoir lieu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Grossi, tout en admettant qu\u2019il aurait besoin de la \u00ab\u00a0coop\u00e9ration, de la compr\u00e9hension et de la facilitation de la part de l\u2019Ukraine et de la Russie\u00a0\u00bb. Il se fait fort de fournir \u00ab\u00a0une information impartiale et ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de cette mission d\u2019inspection visant \u00e0 des \u00ab\u00a0v\u00e9rifications essentielles sur la centrale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-08T09:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T08:42:55+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nEst-ce que l'on sait o\u00f9 va aller le premier bateau charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales qui a quitt\u00e9 L'Ukraine il y a une semaine et qui devait aller \u00e0 Tripoli ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse et tout votre travail d'information.    Isabelle          Bonjour Isabelle,          Nous n\u2019avons plus d\u2019informations concernant le Razoni, le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine, depuis dimanche soir. L\u2019ambassade ukrainienne au Liban a fait savoir dimanche que le navire n\u2019accosterait pas \u00e0 Tripoli comme pr\u00e9vu, sans donner d\u2019explications sur ce changement.          Selon une source officielle proche du dossier, le navire n\u2019accostera probablement pas au Liban s\u2019il arrive \u00e0 vendre sa cargaison \u00e0 un marchand dans un autre pays. \u00ab\u00a0Le navire ne se rendra au Liban que dans un seul cas\u00a0: si un marchand ach\u00e8te sa cargaison\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse cette source anonyme. Selon Marine Traffic, qui permet de suivre le trafic maritime dans le monde, la derni\u00e8re position du navire, communiqu\u00e9e il y a 15\u00a0heures, le situait en M\u00e9diterran\u00e9e orientale, au large des c\u00f4tes turques, au nord de Chypre.          Le Razoni a quitt\u00e9 lundi 1er\u00a0ao\u00fbt le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, apr\u00e8s la signature par l\u2019Ukraine et la Russie de deux accords s\u00e9par\u00e9s, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies.                    Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-08T09:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T08:21:39+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont de nouveau frapp\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, le pont Antonivsky, une infrastructure importante de Kherson, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s de Kiev. L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite sur Facebook par un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional, Serhi Khlan, et confirm\u00e9e par la porte-parole du commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Natalia Goumeniouk. \u00ab\u00a0La conduite de tir que nous avons mise au point depuis plusieurs jours a des r\u00e9sultats. Les impacts sont consid\u00e9rables aussi bien pour le pont Antonivsky que [pour celui de] Kakhovka\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          Le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, est strat\u00e9gique et vital pour le ravitaillement russe, car il est le seul pont reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de l\u2019oblast de Kherson. Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 et partiellement d\u00e9truit le 27\u00a0juillet, for\u00e7ant l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 repenser ses cha\u00eenes logistiques. Des pontons mobiles auraient notamment \u00e9t\u00e9 install\u00e9s.          Kherson, capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, est situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 peine du front o\u00f9 les forces ukrainiennes annoncent depuis plusieurs semaines une contre-offensive afin de reconqu\u00e9rir ces territoires perdus dans les tout premiers jours de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle attaque ukrainienne sur le pont Antonivsky, infrastructure strat\u00e9gique au ravitaillement russe","dateModified":"2022-08-08T08:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T08:12:18+00:00","articleBody":"     La question du commandement militaire russe et de la mort de plusieurs g\u00e9n\u00e9raux est r\u00e9currente depuis le d\u00e9but du conflit, sans qu\u2019il soit ais\u00e9 d\u2019y apporter des r\u00e9ponses. Lundi, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre note cependant que le commandement militaire russe \u00ab\u00a0continue de conna\u00eetre un roulement important\u00a0\u00bb et en d\u00e9duit des cons\u00e9quences sur la conduite des op\u00e9rations en Ukraine.          Cette analyse a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ce week-end par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, selon qui les \u00e9checs de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine ont conduit au limogeage d\u2019au moins six g\u00e9n\u00e9raux depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Parmi eux, le commandant du district militaire est, le colonel g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Tcha\u00efko, le commandant du district militaire ouest, le colonel g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Zhuravlev, ainsi que le g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Dvornikov, commandant des forces du district militaire sud et \u00e0 la t\u00eate des op\u00e9rations en Ukraine. A ces d\u00e9parts s\u2019ajoute la mort au combat d\u2019au moins dix g\u00e9n\u00e9raux russes. Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, ces changements \u00e0 la t\u00eate des op\u00e9rations affectent \u00ab\u00a0la coh\u00e9rence du commandement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0contribuent probablement aux difficult\u00e9s tactiques et op\u00e9rationnelles russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux changements au sein du commandement militaire russe depuis le d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-08-08T08:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T07:16:44+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les normes de s\u00e9curit\u00e9 en mati\u00e8re de radiations et d\u2019incendie risquent d\u2019\u00eatre viol\u00e9es [\u00e0 partir de lundi] \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient la compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays. Selon l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien, les bombardements russes des derniers jours \u00ab\u00a0font peser un risque s\u00e9rieux sur la s\u00e9curit\u00e9 de fonctionnement de la centrale\u00a0\u00bb.          Energoatom a rappel\u00e9 qu\u2019un des r\u00e9acteurs avait \u00e9t\u00e9 mis en arr\u00eat et d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un autre \u00e9tait plac\u00e9 en \u00ab\u00a0\u00e9tat d\u2019urgence\u00a0\u00bb. Les bombardements ont aussi \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb une station renfermant de l\u2019azote et de l\u2019oxyg\u00e8ne et un \u00ab\u00a0b\u00e2timent auxiliaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il existe toujours des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de substances radioactives, et le risque d\u2019incendie est \u00e9galement \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e0 nouveau assur\u00e9 lundi.          \u00ab\u00a0Trois d\u00e9tecteurs de surveillance des radiations autour du site de la centrale ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s (\u2026). Par cons\u00e9quent, il est actuellement impossible de d\u00e9tecter\u00a0\u00bb une \u00e9ventuelle hausse de la radioactivit\u00e9 et donc d\u2019\u00ab\u00a0intervenir en temps utile\u00a0\u00bb, avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu l\u2019entreprise dimanche.          La Russie nie toute implication dans les bombardements et assure qu\u2019ils sont men\u00e9s par les Ukrainiens. L\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique avait jug\u00e9 samedi \u00ab\u00a0de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb les informations en provenance de la centrale de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Energoatom alerte sur les risques \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ","dateModified":"2022-08-08T07:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T07:09:30+00:00","articleBody":"                     Dans le quartier Saltivka, o\u00f9 logent habituellement 300\u00a0000\u00a0personnes, \u00e0 Kharkiv, le 16 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Un immeuble effondr\u00e9 dans le quartier Saltivka, \u00e0 Kharkiv, le 16\u00a0juillet\u00a02022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/03ceba6_1659942512383-kharkiv-metro-gratacap-27.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky brandit le spectre de Tchernobyl apr\u00e8s les frappes sur...","dateModified":"2022-08-08T07:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T06:33:22+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique mentionne l\u2019emploi de mines antipersonnel en Ukraine. Selon les renseignements britanniques, \u00ab\u00a0il est tr\u00e8s probable que la Russie d\u00e9ploie des mines antipersonnel pour entraver la libert\u00e9 de mouvement le long de ses lignes de d\u00e9fense dans le Donbass\u00a0\u00bb.          Les Britanniques soulignent qu\u2019\u00e0 Kramatorsk et \u00e0 Donetsk, o\u00f9 des vid\u00e9os ont montr\u00e9 des mines cr\u00e9piter sous les pneus de voitures, des conducteurs effar\u00e9s et des pi\u00e9tons en panique, \u00ab\u00a0la Russie a s\u00fbrement tent\u00e9 d\u2019employer des mines antipersonnel PFM-1 et PFM-1S\u00a0\u00bb. Surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0p\u00e9tale\u00a0\u00bb en russe pour sa forme inhabituelle, la PFM-1 mesure 14\u00a0centim\u00e8tres de long sur 5\u00a0centim\u00e8tres de large et \u00e9voque, pour le profane, un bout de m\u00e9tal anodin. Son explosion peut arracher un membre, plus rarement tuer. Comme le rappelle le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni, ces mines ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es avec des cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices pendant la guerre d\u2019Afghanistan, \u00ab\u00a0o\u00f9 elles auraient mutil\u00e9 un grand nombre d\u2019enfants qui les auraient pris pour des jouets\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est fort probable que les stocks de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique utilis\u00e9s par la Russie se soient d\u00e9grad\u00e9s au fil du temps et soient d\u00e9sormais tr\u00e8s peu fiables et impr\u00e9visibles. Cela constitue une menace \u00e0 la fois pour la population locale et pour les op\u00e9rations humanitaires de d\u00e9minage\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie emploie des mines antipersonnel en Ukraine, selon le Royaume-Uni","dateModified":"2022-08-08T06:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T04:32:52+00:00","articleBody":"     Pour \u00e9chapper aux bombardements russes, plus de cent mille habitants de la deuxi\u00e8me ville ukrainienne ont v\u00e9cu sous terre ces six derniers mois. Traumatis\u00e9s, certains refusent de quitter ces souterrains transform\u00e9s en cit\u00e9 troglodytique.          \u00ab\u00a0Pourquoi j\u2019irais quelque part\u00a0? Je ne vois plus comment vivre\u00a0\u00bb, expliquent-ils \u00e0 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale en Ukraine Florence Aubenas.                    Lire aussi :  A Kharkiv, avec les naufrag\u00e9s du m\u00e9tro\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi j\u2019irais quelque part\u00a0? Je ne vois plus comment vivre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, l\u2019odyss\u00e9e immobile des naufrag\u00e9s du m\u00e9tro","dateModified":"2022-08-08T05:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T04:08:23+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations militaires autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, afin que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) puisse acc\u00e9der au site.          \u00ab\u00a0Toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires est une chose suicidaire\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Tokyo, lundi. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que ces attaques prendront fin. En m\u00eame temps, j\u2019esp\u00e8re que l\u2019AIEA pourra acc\u00e9der \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb de Zaporijia, a-t-il ajout\u00e9. C\u2019est la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, th\u00e9\u00e2tre depuis vendredi de bombardements dont les bellig\u00e9rants russes et ukrainiens se sont mutuellement accus\u00e9s.          Depuis une semaine, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies ne cesse de s\u2019inqui\u00e9ter des risques nucl\u00e9aires sur l\u2019humanit\u00e9, qui n\u2019est qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0un malentendu\u00a0\u00bb ou \u00e0 \u00ab\u00a0une erreur de jugement\u00a0\u00bb de l\u2019\u00ab\u00a0an\u00e9antissement nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, avait-il mis en garde le 1er\u00a0ao\u00fbt dans un discours \u00e0 New York, aux Etats-Unis. Le 6\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019occasion du 77e\u00a0anniversaire du bombardement atomique d\u2019Hiroshima, il avait estim\u00e9 que l\u2019humanit\u00e9 jouait \u00ab\u00a0avec un pistolet charg\u00e9\u00a0\u00bb dans le contexte des crises actuelles \u00e0 connotation nucl\u00e9aire.          Evoquant par ailleurs, lundi, les tensions sino-am\u00e9ricaines autour de Ta\u00efwan, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e chinoise vient d\u2019effectuer des exercices militaires, M.\u00a0Guterres a estim\u00e9 que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0une question sensible\u00a0\u00bb et il a appel\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0retenue\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est extr\u00eamement important dans les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Tokyo.                Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, en conf\u00e9rence de presse, \u00e0 Tokyo, le 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. KAZUHIRO NOGI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/c10d625_5895942-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU d\u00e9nonce les attaques \u00ab\u00a0suicidaires\u00a0\u00bb contre des centrales nucl\u00e9a...","dateModified":"2022-08-08T07:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T04:02:55+00:00","articleBody":"      Le site de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 la cible de frappes, ce week-end, pour la deuxi\u00e8me fois en un peu plus de vingt-quatre heures\u00a0; les deux bellig\u00e9rants s\u2019accusent mutuellement de la responsabilit\u00e9 des attaques. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0suicidaire\u00a0\u00bb toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires et a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations militaires autour de celle de Zaporijia.          De l\u2019est au sud de l\u2019Ukraine, les op\u00e9rations militaires se sont poursuivies ce week-end. Les attaques russes ont fait au moins cinq morts parmi les civils dans la r\u00e9gion orientale de Donetsk, a soulign\u00e9 son gouverneur Pavlo Kyrylenko.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde Moscou contre l\u2019organisation de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb dans les territoires occup\u00e9s du sud de son pays en vue de leur annexion. Si les s\u00e9paratistes persistent dans cette voie, \u00ab\u00a0ils se fermeront toute possibilit\u00e9 de n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin \u00e0 un moment donn\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Quatre nouveaux bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9, dimanche, les ports ukrainiens d\u2019Odessa et de Tchornomorsk, sur la mer Noire, avec environ 170\u00a0000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tchornomorsk pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Amnesty International a dit regretter, dimanche, la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice de l\u2019organisation non gouvernementale en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi matin","dateModified":"2022-08-08T06:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html#616688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-brandit-le-spectre-de-tchernobyl-apres-les-frappes-sur-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T04:01:34+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au 166e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/421/0/3790/1895/1342/671/60/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-08T05:20:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/0/0/3790/2737/1342/969/3/0/adcc45f_1659993123753-kernkraftwerk-saporischschja.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/09/19-18">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ De nombreux villages ukrainiens sont bloquées entre les lignes de front. Les ONG et l’armée ukrainienne peinent à les approcher pour leur venir en aide, leur fournir des biens de première nécessité ou les évacuer. C’est pour cela que le bataillon Mozart, un groupe d’anciens militaires étrangers, s’est engagé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Au plus près des lignes de front, le bataillon Mozart prête main-forte aux populations isolées par la guerre en Ukraine      vidéo   De nombreux villages ukrainiens sont bloquées entre les lignes de front. Les ONG et l’armée ukrainienne peinent à les approcher pour leur venir en aide, leur fournir des biens de première nécessité ou les évacuer. C’est pour cela que le bataillon Mozart, un groupe d’anciens militaires étrangers, s’est engagé.          Par Service vidéo du Monde et Samuel Gratacap         Publié hier à 13h09, mis à jour hier à 18h45        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Des allumettes, des bougies, de la lessive. C’est de ce genre de biens de première nécessité que manquent les populations ukrainiennes isolées et bloquées entre les lignes de front. Se rendre dans les villes voisines pour s’approvisionner représente un risque majeur, notamment à Zaïtcheve, dans l’oblast de Donetsk, où les bombardements sont incessants. C’est pour leur venir en aide, là où les organisations non gouvernementales ne peuvent se rendre, que se sont engagés les membres du bataillon Mozart, fondé par un ancien militaire de la marine américaine, Andrew Milburn.            Certains voudraient quitter leur village, mais ne le peuvent pas. Comme cette habitante qui veille sur sa mère, âgée de 85 ans, immobilisée à la suite de deux AVC, et qui refuse d’être évacuée. D’autres n’imaginent pas quitter la vie qu’ils ont construite et n’envisagent pas d’avenir meilleur dans d’autres villes. Ils se contentent de remercier les paramilitaires du bataillon Mozart qui leur apportent de quoi survivre au quotidien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe                        Service vidéo du Monde et  Samuel Gratacap           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/08/au-plus-pres-des-lignes-de-front-le-bataillon-mozart-prete-main-forte-aux-populations-isolees-par-la-guerre_6137498_3210.html"},"headline":"Au plus pr\u00e8s des lignes de front, le bataillon Mozart pr\u00eate main-forte aux populations isol\u00e9es par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-08-08T13:09:10+02:00","datePublished":"2022-08-08T13:09:10+02:00","dateModified":"2022-08-08T18:45:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De nombreux villages ukrainiens sont bloqu\u00e9es entre les lignes de front. Les ONG et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne peinent \u00e0 les approcher pour leur venir en aide, leur fournir des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 ou les \u00e9vacuer. C\u2019est pour cela que le bataillon Mozart, un groupe d\u2019anciens militaires \u00e9trangers, s\u2019est engag\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
,{"@type":"Person","name":"Samuel Gratacap"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/471/0/5662/2831/1342/671/60/0/bd04940_6491fdace1f24d1eb09ece94a5f17c72-6491fdace1f24d1eb09ece94a5f17c72-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Au plus pr\u00e8s des lignes de front, le bataillon Mozart pr\u00eate main-forte aux populations isol\u00e9es par la guerre en Ukraine","uploadDate":"2022-08-08T13:09:10+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cx05x?pubtool=oembed","duration":"03:34"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/471/0/5662/2831/1342/671/60/0/bd04940_6491fdace1f24d1eb09ece94a5f17c72-6491fdace1f24d1eb09ece94a5f17c72-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-19">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Après les révélations de mise sur écoute du chef du parti socialiste grec, à la suite de celle de deux journalistes, le directeur des services de renseignement et le secrétaire général du bureau du premier ministre ont démissionné.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Grèce             En Grèce, un scandale d’espionnage secoue le gouvernement Mitsotakis      Après les révélations de mise sur écoute du chef du parti socialiste grec, à la suite de celle de deux journalistes, le directeur des services de renseignement et le secrétaire général du bureau du premier ministre ont démissionné.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié hier à 11h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef du parti socialiste grec et eurodéputé Nikos Androulakis, à Athènes, le 26 juillet 2022.  STR / AFP               Ce n’était au départ qu’une affaire, la mise sur écoute de deux journalistes, que le gouvernement grec avait tenté de minimiser ces derniers mois. C’est désormais un scandale d’Etat. Le 26 juillet, le chef du Mouvement socialiste panhellénique (Pasok), Nikos Androulakis, révèle à son tour que son téléphone a été ciblé par le logiciel espion Predator. Au fil des jours et des révélations dans les médias d’investigation grecs – Inside Story, Reporters United, le Journal des rédacteurs (Efsyn), et Solomon –, le gouvernement Mitsotakis se trouve de plus en plus acculé. Vendredi 5 août, le secrétaire général du bureau du premier ministre qui est également son neveu, Grigoris Dimitriadis, a démissionné, suivi par Panagiotis Kontoleon, le directeur des services de renseignement (EYP).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inquiétant recul de la liberté de la presse en Grèce                 Auditionné à huis clos au Parlement le 29 juillet, ce dernier avait admis avoir mis sur écoute deux journalistes grecs d’investigation. « Plusieurs députés m’ont confirmé que j’ai été surveillé par les services secrets grecs lors d’un reportage sur un enfant syrien enfermé dans un centre de détention sur l’île de Kos. Les services secrets ont évoqué comme justification des raisons de sécurité nationale à la suite des tensions avec la Turquie, en mars 2020, et de la tentative d’Ankara d’instrumentaliser la question migratoire pour faire pression sur la Grèce », rapporte le journaliste Stavros Malichudis.          Médias poursuivis en justice          Peu après son élection, en 2019, le premier ministre conservateur, Kyriakos Mitsotakis, avait placé les services de renseignement directement sous son égide. Grigoris Dimitriadis a également présenté sa démission après la publication d’une enquête accablante du média d’investigation Reporters United et d’Efsyn, qui a fait le lien entre ce proche de Mitsotakis et Felix Bitzios, directeur adjoint d’Intellexa, la société qui commercialise en Grèce le logiciel espion Predator.               Selon le bureau de presse du premier ministre, sa démission est due « au climat de toxicité qui s’est développé autour de sa personne et à son ciblage par une partie des médias ». Grigoris Dimitriadis a d’ailleurs entamé une poursuite au civil contre les médias à l’origine des révélations et même contre Thanasis Koukakis, journaliste qui avait révélé plusieurs affaires de corruption et qui avait été ciblé par le logiciel Predator. « Je suis attaqué juste parce que j’ai partagé des articles concernant l’affaire sur Twitter. Quatre mois après la confirmation de ma surveillance par le logiciel espion à la suite des analyses du laboratoire Citizen Lab de l’université de Toronto, le gouvernement n’a cessé de nier et de minimiser le sujet. C’est inquiétant pour l’Etat de droit en Grèce, et l’Union européenne [UE] doit prendre au sérieux la situation », confie Thanasis Koukakis au Monde.        Il vous reste 50.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/08/en-grece-un-scandale-d-espionnage-secoue-le-gouvernement-mitsotakis_6137489_3210.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, un scandale d\u2019espionnage secoue le gouvernement Mitsotakis","dateCreated":"2022-08-08T11:17:58+02:00","datePublished":"2022-08-08T11:17:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de mise sur \u00e9coute du chef du parti socialiste grec, \u00e0 la suite de celle de deux journalistes, le directeur des services de renseignement et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du bureau du premier ministre ont d\u00e9missionn\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/371/0/6048/3024/1342/671/60/0/bbe390d_1659874501186-000-32g2493.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-20">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’UE a imposé de nouvelles règles phytosanitaires pour lutter contre un parasite. Les producteurs sud-africains, deuxièmes exportateurs mondiaux après l’Espagne, s’insurgent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Des tonnes d’agrumes en suspens entre Afrique du Sud et Union européenne      L’UE a imposé de nouvelles règles phytosanitaires pour lutter contre un parasite. Les producteurs sud-africains, deuxièmes exportateurs mondiaux après l’Espagne, s’insurgent.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h41, mis à jour hier à 10h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des tonnes d’oranges pourrissent dans des conteneurs bloqués dans les ports européens et risquent la destruction, alors que l’Afrique du Sud et l’Union européenne (UE) s’affrontent dans un conflit commercial autour des règles d’importation.            L’Afrique du Sud, deuxième exportateur mondial d’agrumes frais après l’Espagne, a déposé plainte auprès de l’Organisation mondiale du commerce (OMC) le mois dernier quand l’UE a introduit de nouvelles exigences phytosanitaires qui, selon les producteurs, menacent leur survie.                             Lire aussi :  Antony Blinken débute sa tournée africaine par l’Afrique du Sud et Soweto                   Les mesures sont entrées en vigueur en juillet alors que des navires transportant des centaines de conteneurs remplis de fruits sud-africains à destination de l’Europe étaient déjà en mer, ce qui a entraîné leur blocage à l’arrivée, selon l’Association sud-africaine des producteurs d’agrumes (CGA). « C’est un désastre complet et absolu, a déclaré à l’AFP le dirigeant de la CGA, Justin Chadwick. Des aliments de qualité exceptionnelle, qui ne posent aucun risque, végètent là… C’est vraiment une catastrophe. »                 Les règles de l’UE visent à lutter contre la propagation potentielle du faux carpocapse, un parasite africain qui a un faible pour les oranges et les pamplemousses.            Pris de court            L’UE exige le traitement par un froid extrême de toutes les oranges destinées aux tables européennes et un maintien à des températures inférieures ou égales à deux degrés Celsius durant vingt-cinq jours, ce qui, selon les producteurs sud-africains, n’est pas nécessaire, le pays disposant déjà de moyens plus ciblés pour prévenir l’infestation.            Dans sa plainte auprès de l’OMC, l’Afrique du Sud fait valoir que les exigences de l’UE ne sont « pas fondées sur des données scientifiques », qu’elles sont « discriminatoires » et excessives.                Et elles font peser un stress supplémentaire sur une filière déjà éprouvée. « Cela va rajouter des coûts. C’est ce qu’aucun producteur au monde ne peut se permettre en ce moment », explique Hannes de Waal, qui dirige l’exploitation quasi centenaire Sundays River Citrus, dans le sud-est du pays.                             Episode 5  Article réservé à nos abonnés  « On va perdre notre travail, notre logement » : en Afrique du Sud, les Zimbabwéens « poussés dehors »                   M. de Waal, dont l’entreprise possède des orangers, clémentiniers et citronniers sur plus de 7 000 hectares, a déjà vu ses revenus grignotés par la hausse des coûts de transport depuis la pandémie, mais aussi celle des engrais, en raison de la guerre en Ukraine.            L’Europe est le plus grand marché pour les agrumes sud-africains, qui pèsent près de 2 milliards d’euros et représentent 37 % des exportations, selon le CGA. Le secteur emploie plus de 120 000 personnes dans un pays où plus d’une personne sur trois est sans emploi.                Les nouvelles règles, survenues au plus fort de la saison des oranges, ont pris de court les producteurs. Quelque 3,2 millions de cartons d’agrumes d’une valeur d’environ 35 millions d’euros sont partis avec des papiers devenus non valides à l’arrivée.            « L’année de la survie »            Le gouvernement sud-africain s’est empressé d’émettre de nouveaux documents pour les expéditions répondant aux nouveaux critères, mais des centaines de conteneurs ont dû être détruits, selon M. Chadwick.            « Le système déjà en place chez nous implique un traitement par le froid, mais ciblé sur le risque, alors que la mesure de l’UE est une mesure générale qui concerne toutes les oranges », explique M. Chadwick.                Le différend est maintenant entre les mains de l’OMC. Les parties ont soixante jours pour négocier une solution. A défaut, le plaignant peut demander l’arbitrage d’un panel.                             Episode 5  Article réservé à nos abonnés  En Afrique du Sud, les combattantes de la liberté immortalisées par Sue Williamson                   L’UE s’est dite confiante sur la « compatibilité de ses mesures avec les règles de l’OMC ».            L’objectif des critères phytosanitaires est de protéger l’UE « de l’impact significatif potentiel sur l’agriculture et l’environnement, si ce parasite s’établissait » en Europe, selon un porte-parole de la Commission européenne.                M. Chadwick espère que le « bon sens » prévaudra et qu’une solution rapide pourra être trouvée. « Notre filière est sous pression. Pour nous, c’est l’année de la survie. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/08/des-tonnes-d-agrumes-en-suspens-entre-afrique-du-sud-et-union-europeenne_6137483_3212.html"},"headline":"Des tonnes d\u2019agrumes en suspens entre Afrique du Sud et Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-08-08T10:41:32+02:00","datePublished":"2022-08-08T10:41:32+02:00","dateModified":"2022-08-08T10:42:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","Agriculture","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Espagne","Afrique du Sud","Le Monde Afrique"],"description":"L\u2019UE a impos\u00e9 de nouvelles r\u00e8gles phytosanitaires pour lutter contre un parasite. Les producteurs sud-africains, deuxi\u00e8mes exportateurs mondiaux apr\u00e8s l\u2019Espagne, s\u2019insurgent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/85/0/1024/512/1342/671/60/0/a801896_1659947719425-000-32g39lz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  
