<FILE-date="2022/08/09/19">

<article-nb="2022/08/09/19-1">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le secrétaire d’Etat Antony Blinken a débuté sa deuxième tournée africaine en moins d’un an par Pretoria avant de rallier la RDC et le Rwanda.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Afrique du Sud             En Afrique du Sud, le chef de la diplomatie américaine plaide pour un partenariat « d’égal à égal » avec le continent      Le secrétaire d’Etat Antony Blinken a débuté sa deuxième tournée africaine en moins d’un an par Pretoria avant de rallier la RDC et le Rwanda.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 19h15, mis à jour à 19h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, avec le président sud-africain Cyril Ramaphosa, sur la base aéroportuaire de Waterkloof de Centurion, dans la banlieue de Pretoria, le 8 août 2022.  POOL / REUTERS               « Les Etats-Unis ne dicteront pas les choix de l’Afrique. Et personne d’autre ne devrait le faire. » En déplacement en Afrique du Sud, première étape de sa tournée africaine, lundi 8 juillet, avant de se rendre en République démocratique du Congo (RDC) et au Rwanda, le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a joué la carte de l’humilité. La « nouvelle stratégie des Etats-Unis en Afrique subsaharienne » qu’il a présentée à Pretoria plaide pour un partenariat « d’égal à égal », notamment dans les domaines de la santé, de la transition climatique et de l’accès aux énergies.                           Lire aussi :  Antony Blinken débute sa tournée africaine par l’Afrique du Sud et Soweto                 Après huit années de présidence Trump marquée par un relatif désintérêt, l’administration Biden s’efforce de reprendre pied en Afrique face à l’influence grandissante de la Chine et de la Russie, sur fond de tensions exacerbées par la guerre en Ukraine. C’est la deuxième fois, en moins de neuf mois, que le secrétaire d’Etat américain se rend sur le continent.               Rappelant qu’un quart de la population mondiale sera africain d’ici 2050, il a assuré, lundi, vouloir « investir dans le futur » en bâtissant un « vrai partenariat » sur le long terme. « Nous avons tous entendu les discours selon lesquels l’Afrique du Sud et le continent dans son ensemble constituent le dernier terrain de jeu dans la compétition entre superpuissances. Fondamentalement, ce n’est pas ainsi que nous voyons les choses », a-t-il affirmé.          « Offrir un choix »          Quinze jours plus tôt, lors d’un déplacement en Egypte, au Congo-Brazzaville, en Ouganda et en Ethiopie, le ministre russe des affaires étrangères, Sergey Lavrov, avait dénoncé les « tentatives non déguisées des Etats-Unis et de leurs satellites européens de prendre le dessus et imposer un ordre mondial unipolaire ». Un message qui résonne tout particulièrement en Afrique. Pretoria, comme quatorze autres capitales africaines, s’était abstenu, en mars, de voter une résolution des Nations unies condamnant « l’agression russe » en Ukraine.          « Notre but n’est pas de dire : vous devez choisir. C’est d’offrir un choix », répond Antony Blinken. Les Etats-Unis souhaitent notamment promouvoir la démocratie en soutenant la société civile et la presse, alors que « ce que la Russie exporte le plus dans les endroits les plus en difficulté du continent, c’est son proxy, le groupe Wagner, [dont la présence] se traduit par plus de morts et plus de destruction dans beaucoup trop de pays », a pointé le secrétaire d’Etat.        Il vous reste 53.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/09/en-afrique-du-sud-le-chef-de-la-diplomatie-americaine-plaide-pour-un-partenariat-d-egal-a-egal-avec-le-continent_6137618_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine plaide pour un partenariat \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal\u00a0\u00bb avec le continent","dateCreated":"2022-08-09T19:15:10+02:00","datePublished":"2022-08-09T19:15:10+02:00","dateModified":"2022-08-09T19:15:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Europe","Russie","Diplomatie","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken a d\u00e9but\u00e9 sa deuxi\u00e8me tourn\u00e9e africaine en moins d\u2019un an par Pretoria avant de rallier la RDC et le Rwanda.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4cc2499_1660054696931-2022-08-09t063731z-1957507673-rc2usv9zxvvd-rtrmadp-3-usa-africa-safrica.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-2">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Ciblé par des frappes israéliennes dans la bande de Gaza de vendredi à dimanche, le Jihad islamique palestinien est une organisation palestinienne engagée dans la lutte armée contre Israël. La chercheuse Leïla Seurat revient sur les origines de ce mouvement et sur les relations qu’il entretient avec le Hamas.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Israël/Palestine             « Contrairement au Hamas, le Jihad islamique n’a aucune velléité d’exercice du pouvoir politique »      Ciblé par des frappes israéliennes dans la bande de Gaza de vendredi à dimanche, le Jihad islamique palestinien est une organisation palestinienne engagée dans la lutte armée contre Israël. La chercheuse Leïla Seurat revient sur les origines de ce mouvement et sur les relations qu’il entretient avec le Hamas.          Propos recueillis par Marie Slavicek         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vendredi 5 août, en milieu d’après-midi, l’armée israélienne a attaqué la bande de Gaza, visant notamment un immeuble d’un quartier résidentiel, en plein centre-ville. Ces frappes, suivies d’autres salves quelques heures plus tard, puis de bombardements dans la nuit, ont tué Tayssir Al-Jabari, commandant des Brigades Al-Qods, la branche armée du Jihad islamique palestinien (JIP), le mouvement qui, avec le Hamas, contrôle l’enclave palestinienne.            Finalement, dimanche 7 août, peu après 23 h 30, Israël et le Jihad islamique ont fait taire les armes après une médiation de l’Egypte. Un cessez-le-feu précaire, pour lequel le mouvement islamiste dit avoir obtenu « l’engagement égyptien d’œuvrer en faveur de la libération de deux prisonniers » : Khalil Awawdeh, détenu sans charges, à la santé vacillante après bientôt cent cinquante jours de grève de la faim, et Bassam Al-Saadi, responsable du Jihad islamique en Cisjordanie occupée.            La politologue Leïla Seurat, chercheuse au Centre arabe de recherches et d’études politiques (CAREP) et associée au Centre de recherches sociologiques sur le droit et les institutions pénales (CESDIP), revient sur les origines de ce mouvement et sur les relations qu’il entretient avec le Hamas, à la fois concurrent et allié de circonstance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Gaza, un cessez-le-feu précaire et une impasse politique persistante                   Dans quel but a été fondé le Jihad islamique palestinien ?            Le Jihad islamique a été fondé à la fin des années 1970 par Fathi Shiqaqi, un Palestinien au départ proche de l’organisation des Frères musulmans, mais qui s’en est progressivement démarqué en dénonçant son absence d’engagement dans la lutte de libération nationale. Il critique aussi l’Organisation de libération de la Palestine (OLP) pour son approche séculariste. Le JIP, conçu dès le départ comme une troisième voie, a été fondé en opposition à ces deux mouvements.                 A la base, le Jihad islamique est composé d’anciens membres des Frères musulmans et d’une formation appartenant au Fatah [le parti du président de l’Autorité palestinienne, Mahmoud Abbas]. Il prône l’établissement d’un islam palestinien à la fois patriotique et révolutionnaire. Plus largement, son offre politique s’inscrit dans un contexte régional de discrédit du baathisme et du panarabisme [qui visent à unifier les peuples arabes], exacerbé par l’intervention syrienne contre l’OLP au Liban en 1976. Il faut également prendre en compte l’émergence à cette époque de la révolution islamique en Iran qui nourrit les thèses anticoloniales de Fathi Shiqaqi et le conforte dans l’idée de construire une autre option pour libérer les territoires conquis par Israël.            L’hybridité idéologique du mouvement, à la fois sunnite et fortement inspiré par le chiisme, l’amène à se démarquer aussi bien du Fatah que du Hamas, affichant sa neutralité et œuvrant autant que possible pour l’unification des rangs palestiniens.                             Lire aussi :  « On est fatigués : chaque année, on a droit à une attaque » : depuis la trêve, Gaza pleure ses morts                   Quelles relations entretiennent le Jihad islamique palestinien et le Hamas ?            Dès 2006, le Jihad Islamique a reproché au Hamas sa participation aux élections législatives palestiniennes et son entrée dans les institutions de l’Autorité palestinienne. Contrairement au Hamas, le Jihad islamique n’a aucune velléité d’exercice du pouvoir politique. En 2007, la prise de contrôle de la bande de Gaza par le Hamas a amené celui-ci à chercher à consolider sa trêve avec Israël. Cette situation lui impose un contrôle accru sur les autres factions qui veulent affronter militairement Israël, aux premiers rangs duquel le Jihad islamique.                Au gré du contexte, le Hamas a plus ou moins imposé ce contrôle, laissant souvent le Jihad islamique opérer, voire s’alliant avec lui. Ça a été le cas en août 2011 quand plusieurs roquettes ont été tirées vers des villes du sud d’Israël par les Brigades Al-Qods [la branche armée du JIP] et par les Brigades Al-Qassam du Hamas. Les deux organisations militaires avaient annoncé dans un communiqué commun le bombardement de la colonie de Ofakim en réponse à l’assassinat d’un dirigeant des Comités de résistance populaire.            Le Jihad islamique peut cependant constituer un problème pour le Hamas, tout simplement parce que celui-ci menace son prestige. Cette concurrence s’est notamment observée au cours de l’agression israélienne de novembre 2012. Le Jihad islamique avait pour la première fois envoyé une roquette d’une portée de 70 kilomètres en direction de Tel-Aviv, qui avait été immédiatement suivie par un autre tir des Brigades Al-Qassam du Hamas.            Mais cette concurrence ne saurait éluder la coordination entre les deux mouvements qui, le plus souvent, affichent leur solidarité lors de la signature de trêves affirmant la victoire de toutes les factions de la résistance. Depuis 2018, toutes les factions armées sont d’ailleurs représentées dans une chambre commune des opérations militaires.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Gaza, la jeunesse palestinienne à la vie, à la mort                   Qu’en est-il des relations entre le JIP et l’Autorité palestinienne ?            Le Jihad islamique ne reconnaît pas les institutions de l’Autorité palestinienne qui sont entrées dans une coordination sécuritaire avec Israël. En revanche, il cherche, comme le Hamas, à intégrer l’OLP et à réactiver cette structure autour de nouvelles bases.            Quelle est la stratégie d’Israël vis-à-vis de ces deux mouvements ?            Israël a longtemps considéré le Hamas comme responsable des roquettes tirées par d’autres factions depuis la bande de Gaza, ciblant régulièrement les combattants des Brigades Al-Qassam pour des actions menées par d’autres, notamment le Jihad islamique.                Régulièrement, Israël instrumentalise les relations entre ces deux mouvements en assassinant les dirigeants du Jihad islamique (en 2011 et en 2019) pour tester la réaction du Hamas. Ce dernier, bien qu’attaché à la trêve, se voit le plus souvent obligé de laisser le Jihad islamique répondre aux assassinats de ses leaders.            La dernière agression israélienne semble montrer une évolution notable : Israël ne semble pas considérer le Hamas comme responsable des 500 roquettes tirées durant les trois jours de la confrontation. A aucun moment Israël n’a visé le Hamas. Cette tolérance relative semble participer d’un renouvellement de la stratégie de division des rangs de la résistance après la bataille appelée « l’épée de Jérusalem ». En 2021, l’émergence d’un front commun de toutes les factions palestiniennes lors de cette bataille a été vécue comme un véritable traumatisme par Israël.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Si la réponse du Hamas était prévisible, elle a pourtant surpris par son envergure »                   En nommant officiellement le Jihad islamique comme l’ennemi principal et en demandant au Hamas de choisir entre les « terroristes » du Jihad islamique et la population civile à Gaza, Israël tente de saper le front commun qui avait émergé lors de cette bataille. Il est trop tôt pour savoir dans quelle mesure cette stratégie de division prouvera son efficacité.                Et il n’en reste pas moins que cette dernière agression israélienne a, une fois de plus, mis en difficulté le Hamas qui, attaché à la tenue d’une trêve, voit sa légitimité en tant que mouvement de résistance quelque peu entachée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Malgré la réconciliation interpalestinienne, le Jihad islamique refuse de déposer les armes                   Le Jihad islamique palestinien est-il soutenu par la population gazaouie ?            Le mouvement bénéficie d’une popularité très importante auprès de la population palestinienne, non seulement à Gaza – n’étant pas au pouvoir, le JIP n’a pas pâti de la dépréciation de son image, à l’instar du Hamas –, mais aussi en Cisjordanie.            Le Jihad islamique palestinien a-t-il des alliés dans la région ?            Le Jihad islamique bénéficie d’une importante aide économique et militaire de l’Iran. Contrairement au Hamas, il n’a pas fermé ses bureaux à Damas à la suite du soulèvement des Syriens en 2011. Il n’a pas non plus critiqué le Hezbollah pour sa participation aux combats en Syrie. Pour autant, le Jihad islamique ne saurait être considéré comme un « proxy » de l’Iran. Ces dernières années, il a affiché son indépendance vis-à-vis de Téhéran sur plusieurs dossiers. C’est le cas, par exemple, de la guerre au Yémen : alors que les Iraniens avaient pressé le Jihad islamique de s’aligner sur leur position, ses dirigeants s’y sont refusés – ce qui leur aurait d’ailleurs coûté une baisse de soutien économique de la part de la République islamique. Le Jihad islamique tient à tout prix à afficher son autonomie et sa non-ingérence dans les affaires intérieures des autres pays.                Aussi, s’il est idéologiquement proche de l’Iran, le Jihad islamique insiste sur la nature sunnite de son organisation. Alors que certaines sources évoquent les conversions au chiisme de ses membres, ses dirigeants prennent régulièrement soin de clarifier les choses : un chiite ne peut officiellement pas faire partie de l’organisation, qui reste d’obédience sunnite, même si des ponts sont possibles.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Quinze ans de blocus sur la bande de Gaza                        Marie Slavicek           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/contrairement-au-hamas-le-jihad-islamique-n-a-aucune-velleite-d-exercice-du-pouvoir-politique_6137613_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Contrairement au Hamas, le Jihad islamique n\u2019a aucune vell\u00e9it\u00e9 d\u2019exercice du pouvoir politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-09T18:30:15+02:00","datePublished":"2022-08-09T18:30:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Cibl\u00e9 par des frappes isra\u00e9liennes dans la bande de Gaza de vendredi \u00e0 dimanche, le Jihad islamique palestinien est une organisation palestinienne engag\u00e9e dans la lutte arm\u00e9e contre Isra\u00ebl. La chercheuse Le\u00efla Seurat revient sur les origines de ce mouvement et sur les relations qu\u2019il entretient avec le Hamas.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-3">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ DERRIÈRE LE CHIFFRE – Au 9 août 2022, l’Ukraine a exporté 243 000 tonnes de maïs par la mer, une quantité faible comparée aux près de 2 millions de tonnes qui quittaient le pays chaque mois avant la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                      OZAN KOSE / AFP                         Les Décodeurs        Ukraine         Guerre en Ukraine : plus de 300 000 tonnes de maïs, de soja et d’huile de tournesol exportés dans dix cargos   Par Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 18h29, mis à jour à 18h44             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelDERRIÈRE LE CHIFFRE – Au 9 août 2022, l’Ukraine a exporté 243 000 tonnes de maïs par la mer, une quantité faible comparée aux près de 2 millions de tonnes qui quittaient le pays chaque mois avant la guerre.              Entre le 1er et le 9 août, l’Ukraine a fait sortir de ses ports de la mer Noire dix cargos, dont sept transportaient du maïs – les autres étaient chargés de farine, de soja ou d’huile de tournesol. La reprise a été saluée par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky :  « Nos ports de mer Noire fonctionnent, a-t-il déclaré avant d’ajouter que le principal risque, la sécurité, demeure néanmoins. Le danger d’une provocation russe et d’actes terroristes perdure. Chacun doit en avoir conscience. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, Odessa soulagée par le départ d’un premier bateau de céréales                 Les sept cargos chargés de maïs transportent un total de 242 985 tonnes, ce qui correspond à près de 13 % de la quantité exportée par mois en moyenne en 2021, qui s’élevait à 1,9 million de tonnes de maïs, selon le Forum économique mondial. En maintenant ce rythme sur l’ensemble d’août, les exportations ukrainiennes de maïs atteindraient à la fin du mois 59 % de leur niveau d’avant-guerre.                    
#infographie {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}


.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#infographie span.desktop {
    display: inline;
}

#infographie span.mobile {
    display: none;
}

/* le css des carrés */

.dec_contenu rect.comparer.normale {
    stroke: #026b9c;
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    stroke-opacity: .2;
}


.dec_contenu rect.comparer.donnee {
    fill: #026b9c;
    fill-opacity: 1;
}

.dec_contenu .textprct {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle;
    fill: white;
    font-size: 5rem;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu text.texteaire {
    font-size: 1.7rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
}

.dec_contenu text.texteaire.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 3px;
}

.dec_contenu text.texteaire.normale {
    text-anchor: middle;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .dec_contenu .textprct {
        font-size: 4rem;
    }

    .dec_contenu text.texteaire {
        font-size: 1.2rem;
        text-transform: initial;
    }

    #infographie svg {
        width: 94%;
        margin: 0 3%;
    }

    #infographie span.desktop {
        display: none;
    }

    #infographie span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu text.texteaire {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu text.texteaire.blanc {
    fill: #21252c;
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu rect.comparer.normale {
    stroke-opacity: 1;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Ce graphique représente, sous la forme d'aires, les exportations moyennes de maïs ukrainien en 2021 et celles qui ont repris au début du mois d'août 2022.






/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("infographie").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}


/* fonction pour les couleurs */
function hexToRgbA(hex, opacity) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + opacity + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "") + " de "
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de "
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

var comparer = [
        { "quoi": "Exportations de maïs au 9 août 2022", "combien": 242985, "classe": "donnee" },
        { "quoi": "Exportations moyennes de maïs par mois (2021)", "combien": 1900000, "classe": "normale" }
    ],
    margin = {
        top: 0,
        right: 0,
        bottom: 0,
        left: 0
    },
    ratioLH = 1,
    width = largeur - margin.left - margin.right,
    height = (largeur * ratioLH) - margin.top - margin.bottom,
 d.classe);

 b.combien - a.combien);

var x = d3.scaleSqrt()
 d.combien)])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleSqrt()
 d.combien)])
    .range([0, height]);

var svg = d3.select("#infographie").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("class", "grapheux")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom));

var t = textures.lines()
    .thicker()
    .strokeWidth(3)
    .background(hexToRgbA("#026b9c", .1))
    .stroke(hexToRgbA("#026b9c", .025));

svg.call(t);

/* les rectangles */

svg.selectAll("rect.comparer")
    .data(comparer)
    .enter()
    .append("rect")
 "comparer " + d.classe)
    .attr("x", margin.left)
    .attr("y", margin.top)
 x(d.combien))
 y(d.combien));

svg.select(".comparer.normale")
    .style("fill", t.url());

/* le texte */

svg.selectAll("text.texteaire.blanc")
    .data(comparer)
    .enter()
    .append("text")
 "texteaire blanc " + d.classe)
    .attr("x", function(d, i) {
        if (d.classe == "normale") {
            return x(d.combien) * .5;
        } else {
            return x(d.combien) + 5;
        }
    })
    .attr("y", function(d, i) {
        if (d.classe == "normale") {
            return y(d.combien) * .8;
        } else {
            return y(d.combien) * .5;
        }
    })
 ((d.classe == "donnee") ? "← " : "") + d.quoi + " : " + milliers(d.combien) + " t.");

svg.selectAll("text.texteaire.pasblanc")
    .data(comparer)
    .enter()
    .append("text")
 "texteaire pasblanc " + d.classe)
    .attr("x", function(d, i) {
        if (d.classe == "normale") {
            return x(d.combien) * .5;
        } else {
            return x(d.combien) + 5;
        }
    })
    .attr("y", function(d, i) {
        if (d.classe == "normale") {
            return y(d.combien) * .8;
        } else {
            return y(d.combien) * .5;
        }
    })
 ((d.classe == "donnee") ? "← " : "") + d.quoi + " : " + milliers(d.combien) + " t.");

/* le pourcentage */

var prct = milliers(((m.get("donnee").combien / m.get("normale").combien) * 100).toFixed(1));

svg.append("text")
    .attr("class", "textprct")
    .attr("x", x(m.get("donnee").combien) * .5)
    .attr("y", (y(m.get("donnee").combien) * .5) + ((mobileDec) ? largeur / 30 : largeur / 50))
    .text(prct + " %")
          Concernant l’huile de tournesol, un seul cargo, le Mustafa Necati, a quitté l’Ukraine avec un chargement de 6 000 tonnes le 7 août, à destination de l’Italie. Cela représente 1,45 % des exportations mensuelles d’huile de tournesol de 2021 (412 500 tonnes par mois en moyenne, toujours selon le Forum économique mondial).               Le responsable adjoint du port d’Odessa, Dmytro Barinov, a affirmé au Monde que plus de 1,3 million de tonnes de denrées agricoles étaient entreposées dans des silos et des cales de navires du port.                        

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀





require(['jquery', 'dataTables', "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, dataTables, jqueryUICore, tooltipdecodeurs) {
    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }
    var dataSet = [
        ["Razoni", "sl", "26,527", "ma\u00efs", "01\/08\/2022", "Odessa", "Beyrouth, Liban", "AFP", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/razoni-mmsi-667001963-imo-0", null],
        ["Polarnet", "tr", "12", "ma\u00efs", "05\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Istanbul, Turquie", "AFP", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/polarnet-mmsi-271044519-imo-0", null],
        ["Rojen", "mt", "13", "ma\u00efs", "05\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Tees, Royaume-Uni", "Reuters", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/rojen-mmsi-248680000-imo-9754927", "https:\/\/www.reuters.com\/world\/four-cargo-ships-sail-ukraine-turkish-ukrainian-officials-2022-08-07\/"],
        ["Navi Star", "pa", "33", "ma\u00efs", "05\/08\/2022", "Odessa", "Ringaskiddy, Irlande", "NYT", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/navi-star-mmsi-354180000-imo-0", "https:\/\/www.nytimes.com\/2022\/08\/04\/world\/europe\/ukraine-grain-ships.html"],
        ["Glory", "mh", "66", "ma\u00efs", "07\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Istanbul, Turquie", "Reuters", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/glory-mmsi-538005544-imo-0", "https:\/\/www.reuters.com\/world\/four-cargo-ships-sail-ukraine-turkish-ukrainian-officials-2022-08-07\/"],
        ["Riva Wind", "mh", "44", "ma\u00efs", "07\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Iskenderun, Turquie", "Reuters", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/riva-wind-mmsi-538002206-imo-0", "https:\/\/www.reuters.com\/world\/four-cargo-ships-sail-ukraine-turkish-ukrainian-officials-2022-08-07\/"],
        ["Star Helena", "mh", "45", "farine", "07\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Chine", "Reuters", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/star-helena-mmsi-538002630-imo-0", "https:\/\/www.reuters.com\/world\/four-cargo-ships-sail-ukraine-turkish-ukrainian-officials-2022-08-07\/"],
        ["Mustafa Necati", "lr", "6", "huile de tournesol", "07\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Italie", "Anadolu", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/mustafa-necati-mmsi-636020407-imo-0", "https:\/\/www.aa.com.tr\/en\/russia-ukraine-war\/over-305-000-tons-of-shipments-carried-out-in-a-week-via-ukraine-grain-corridor\/2656413"],
        ["Sacura", "lr", "11", "soja", "08\/08\/2022", "Pivdenny", "Italie", "Anadolu", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/sacura-mmsi-636020540-imo-0", "https:\/\/www.aa.com.tr\/en\/russia-ukraine-war\/over-305-000-tons-of-shipments-carried-out-in-a-week-via-ukraine-grain-corridor\/2656413"],
        ["Arizona", "lr", "48,458", "ma\u00efs", "08\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Iskenderun, Turquie", "Anadolu", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/arizona-mmsi-636014705-imo-0", "https:\/\/www.aa.com.tr\/en\/russia-ukraine-war\/over-305-000-tons-of-shipments-carried-out-in-a-week-via-ukraine-grain-corridor\/2656413"]
    ];
    var columns_list = ["nom", "pavillon", "quantit\u00e9 (t.)", "produit", "Date de départ", "Port de départ", "Port de destination", "source", "suivi", "url"];
    var cols_visible = "1011111100";
    var columns = [];

    for (var i = 0; i         columns[i] = {
            title: columns_list[i].replace("'", ""),
            visible: (cols_visible[i] == "1" ? true : false),
            "render": function(data, type, full, meta) {
                if (type == "display") {
                    if (+meta.col == 7 && full[9]) {
" + data + ""
                    } else if (+meta.col == 0 && full[8]) {
" + data + ""
                    } else if (+meta.col == 2) {
                        console.log(data)
                        tempD = Number(String(data).replace(",","."))
                        return milliers(tempD * 1000);
                    } else {
                        return data
                    }
                } else {
                    return data;
                }
            }
        }
    }

    var myTable = $('#table20220809101309')
        .dataTable({
            "orderClasses": false,
            data: dataSet,
            columns: columns,
            "scrollY": false,
            "scrollX": true,
            "scrollCollapse": true,
            "responsive": true,
            "searching": false,
            "paging": false,
            "sorting": true,
            "order": [
                [4, 'asc']
            ],
            "language": {
                "zeroRecords": "Pas de données disponibles avec cette recherche",
                "lengthMenu": "_MENU_ entrées affichées",
                "info": "",
                "search": "",
                "infoEmpty": "",
                "infoFiltered": "",
                "paginate": {
                    "previous": "Précédent",
                    "next": "Suivant"
                },
                "infoEmpty": "Pas de données disponibles avec cette recherche"
            }
        });
});
                        



La série « Derrière le chiffre » des Décodeurs dissèque les statistiques apparaissant dans l’actualité. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique dédiée.


<article-nb="2022/08/09/19-4">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Plus de 3 000 civils ont été évacués de l’est de l’Ukraine en une semaine. Volodymyr Zelensky demande aux pays occidentaux d’interdire leur territoire aux ressortissants russes alors que la Russie intensifie son offensive dans le Donbass.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : les explosions près d’un aérodrome militaire russe en Crimée ont fait un mort Plus de 3 000 civils ont été évacués de l’est de l’Ukraine en une semaine. Volodymyr Zelensky demande aux pays occidentaux d’interdire leur territoire aux ressortissants russes alors que la Russie intensifie son offensive dans le Donbass.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce mardi 9 août         Selon Colin Kahl, sous-secrétaire américain à la défense chargé des questions politiques, entre « 70 000 et 80 000 soldats » russes ont été tués ou blessés depuis le 24 février et le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Par ailleurs, « les Russes n’ont atteint aucun des objectifs fixés par Vladimir Poutine au début de la guerre », a déclaré, lundi, le numéro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre « 3 000 et 4 000 » véhicules blindés et pourraient manquer de missiles guidés de précision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.        La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes le week-end dernier. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques, alors que le site est occupé depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner grâce aux techniciens ukrainiens. Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirmé : « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine. »        Le président de la compagnie nationale ukrainienne de production d’énergie nucléaire Energoatom, Petro Kotine, a appelé, lundi, à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia. Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ».        Moscou a annoncé, lundi, suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, dernier accord bilatéral sur le désarmement nucléaire liant les deux puissances. La Russie assure agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.        M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorités nommées par le Kremlin dans la région de Zaporijia (en partie occupée par l’armée russe) ont annoncé, lundi, le lancement officiel des préparatifs de l’organisation d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a estimé M. Zelensky.        Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à sa destination finale. Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé, lundi matin, que le Razoni avait accosté en Turquie. Au total, huit navires chargés de céréales sont déjà partis d’Ukraine.        Amnesty International fait front après avoir présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.                  Tout le live                18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après l’interruption de la livraison de pétrole, la compagnie slovaque en pourparlers avec l’Ukraine et la Russie          Le transport de pétrole via l’oléoduc Droujba a été suspendu pour plusieurs jours, mais la raffinerie Slovnaft à Bratislava continue d’opérer et d’alimenter le marché, a assuré mardi le porte-parole de la compagnie slovaque, Anton Molnar, dans un communiqué.          « Selon nos informations, il y a eu des problèmes techniques au niveau bancaire en lien avec le paiement des frais de transit côté russe », a-t-il indiqué.          Selon lui, Slovnaft a initié des pourparlers avec l’Ukraine et la Russie sur une possibilité pour la raffinerie hongroise MOL et pour Slovnaft de payer les frais de transit, ce qui permettrait de reprendre les livraisons de pétrole.          Malgré l’offensive militaire qu’y mène la Russie depuis fin février, du pétrole et du gaz russes continuent de transiter via l’Ukraine vers l’Union européenne, dont plusieurs membres sont fortement dépendants aux hydrocarbures de Moscou.                              17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le bilan des explosions près d’un aérodrome militaire russe en Crimée s’établit finalement à un mort        Initialement, l’armée russe avait assuré qu’il n’y avait pas eu de victimes dans les explosions. Mais, plus tard dans la journée, le dirigeant de la Crimée, Sergueï Aksionov, a fait état d’un mort.          « Malheureusement, une personne a été tuée. J’adresse mes condoléances les plus sincères à ses proches », a écrit M. Aksionov sur Telegram.          Pour sa part, le ministre de la santé de Crimée, Konstantine Skoroupski, a dit que cinq personnes avaient été blessées, parmi lesquelles un enfant.          Trente personnes ont été évacuées de Novofedorivka, selon les autorités locales.          Une vidéo, filmée quelques instants après les explosions, a été partagée sur les réseaux sociaux par Oleksiy Sorokin, journaliste pour The Kyiv Independent.                              17:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine         Engagé comme volontaire au début de l’invasion russe, l’écrivain a abandonné le roman populaire et s’apprête à publier la première fiction inspirée de la guerre en cours.                    Lire aussi :  Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine                       17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 3 000 civils évacués de l’est de l’Ukraine en une semaine        Plus de 3 000 civils ont été évacués de la région de Donetsk, en proie aux combats dans l’est de l’Ukraine, depuis que les autorités ont rendu fin juillet ces évacuations obligatoires, a annoncé Kiev mardi.          « Au cours des six derniers jours, 3 000 habitants ont été évacués, dont presque 600 enfants et 1 400 femmes. Les évacuations obligatoires continuent », a déclaré sur sa chaîne Telegram Kirill Timoshenko, le chef adjoint de l’administration présidentielle.          Il a précisé que plus de 1,3 million de personnes avaient été évacuées de la région depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février et qu’il y avait « maintenant une population de 350 000 personnes, dont 50 000 enfants, sur le territoire de la région ».          Kiev pousse, depuis plusieurs mois, les civils à évacuer la région avec des résultats inégaux, nombre de ses habitants refusant de partir en évoquant des raisons financières ou parce qu’ils affirment n’avoir nulle part où aller.          A la fin de juillet, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé que la décision avait été prise de rendre obligatoire l’évacuation de la région de Donetsk, notamment en prévision de l’hiver, la destruction des réseaux de distribution du gaz risquant de priver les logements de chauffage.          Au cours des dernières vingt-quatre heures, trois civils sont morts et dix-neuf ont été blessés en raison des combats dans la région, a par ailleurs fait savoir la présidence mardi.          Après avoir conquis dans sa quasi-intégralité la région de Louhansk, les forces russes concentrent leur assaut sur celle voisine de Donetsk, en vue notamment de prendre Kramatorsk, principale ville dans la zone toujours sous contrôle ukrainien. L’avancée russe reste toutefois extrêmement lente.                    17:04   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci pour votre suivi ! Sur les réseaux sociaux, des personnes sérieuses font part d'explosions sur une base aérienne russe, en Crimée occupée, à 200km des zones restées aux mains des Ukrainiens. Ca ressemble à un gros revers militaire. Avez-vous plus d'informations ?    PS         Bonjour PS,          Les autorités locales ont effectivement fait état de « plusieurs explosions », mardi après-midi, près d’un aérodrome militaire dans l’ouest de la Crimée, sans en donner la cause.          L’armée russe a ensuite expliqué que « plusieurs munitions destinées à l’aviation [avaient] explosé dans un dépôt situé sur le territoire de l’aérodrome militaire de Saky, près de la localité de Novofedorivka ».          Selon la même source, le dépôt en question n’a été la cible d’aucun tir ni bombardement. L’origine des explosions n’est pas précisée dans le communiqué. « Personne n’a été blessé », précise encore la même source. Kiev n’a pas communiqué sur ces explosions.          Des avions russes décollent quasi quotidiennement de Crimée, péninsule d’Ukraine annexée en 2014 par Moscou, pour frapper des cibles dans des régions sous le contrôle de Kiev.                    15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon un bilan des autorités locales, 457 corps ont été retrouvés à Boutcha        La découverte de la ville de Boutcha, après le retrait des forces russes, au début d’avril, avait choqué le monde. A la vingtaine de corps de civils d’abord trouvés dans les rues de la ville ont succédé d’autres constatations macabres : des centaines de corps de civils gisaient dans les habitations, les jardins, les lieux publics ou avaient été enterrés en vrac dans des fosses communes.          Les autorités locales ont livré, lundi, lors d’une conférence de presse dont les éléments ont ensuite été postés sur la page Facebook du conseil municipal de Boutcha, un nouveau bilan après plusieurs mois d’identification des cadavres :           457 corps ont été retrouvés, parmi lesquels 419 portent des marques de blessures par balle, de coups ou de tortures à mort, signe que ces personnes auraient été tuées, selon les autorités ;        les trente-huit autres personnes sont mortes de causes naturelles, mais ces décès peuvent être liés au stress provoqué par la guerre ou par les traitements infligés par les troupes russes quand elles tenaient la ville, a-t-il été précisé lors de la conférence de presse ;        parmi les cadavres, il y avait 366 hommes et 86 femmes ;        pour cinq corps, il a été impossible de déterminer le sexe, « principalement parce qu’ils ont été brûlés », ont précisé les autorités ;        par ailleurs, les autorités ont évoqué un sac contenant plusieurs membres « qu’on ne peut considérer comme un corps » à part entière (il s’agit probablement là de la 458e unité évoquée par les autorités locales) ;        douze des 457 corps étaient ceux d’enfants ;        une cinquantaine de corps n’ont pas pu être identifiés ou n’ont pas été réclamés.                     Lire aussi :  A Boutcha, ville martyre de la banlieue de Kiev, le lent retour à la vie                       15:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les lieux touristiques dépendant du ministère des armées restent ouverts aux Russes, contrairement aux bâtiments stratégiques        Après que deux ressortissantes russes voulant visiter le château de Vincennes (Val-de-Marne) s’en soient vu refuser l’accès fin juillet, le cabinet du ministre des armées a regretté mardi un manque de « discernement » et a assuré que les Russes étaient toujours autorisés sur ses sites touristiques. En revanche, l’accès aux « bâtiments stratégiques » est bien strictement restreint aux Russes depuis l’éclatement de la guerre en février. Le cabinet du ministre des armées, Sébastien Lecornu, estime que l’épisode du château de Vincennes relève ainsi d’une « application sans discernement » de la règle édictée « en février pour toutes les installations militaires ».          Le château de Vincennes, situé au sud-est de Paris, contient notamment l’un des centres du service historique de la défense (SHD), dont les bibliothèques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalités. Lundi, un service du ministère des armées avait ainsi justifié cette interdiction d’accès par une « directive interne » prise « à la suite de l’invasion de l’Ukraine » pour restreindre « l’accès aux emprises militaires du ministère aux ressortissants russes ».          Interrogé sur cet épisode, ainsi que sur des appels en Finlande à interrompre l’émission de nouveaux visas touristiques pour les ressortissants russes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a appelé ces pays à « retrouver leurs esprits ». « Ces déclarations viennent de pays que nous avons désignés comme inamicaux (…) Plusieurs de ces pays sont guidés par leur hostilité jusqu’à l’inconscience », a dit M. Peskov à la presse. « Je pense qu’avec le temps le bon sens prévaudra à nouveau et que ceux qui font ces déclarations retrouveront leurs esprits », a-t-il ajouté.                    Lire aussi :  Après un incident au château de Vincennes, le ministère des armées assure que les Russes ont bien accès à ses sites touristiques                       14:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie intensifie l’offensive sur le front du Donbass        La Russie intensifie son offensive dans l’est de l’Ukraine, où les forces ukrainiennes disent opposer une forte résistance. De violents combats ont été rapportés mardi sur les lignes de front près de la ville de Donetsk, où les forces russes lancent des vagues d’assaut aérien et terrestre, appuyées par l’artillerie.          Pavlo Kyrylenko, chef de l’administration militaire régionale de Donetsk, qui constitue avec celle de Louhansk la région industrielle du Donbass, a fait état de bombardements constants le long de la ligne de front et de multiples frappes aériennes russes. « L’ennemi ne rencontre aucun succès. La région de Donetsk tient bon », a-t-il dit à la télévision ukrainienne. L’armée ukrainienne a déclaré avoir repoussé des attaques terrestres en direction des villes de Bakhmout et d’Avdiivka et avoir neutralisé des unités de reconnaissance russes.          Côté russe, le dirigeant tchétchène Ramzan Kadyrov a annoncé la prise par ses troupes d’une usine en bordure de la ville de Soledar. D’autres forces prorusses ont assuré procéder au « nettoyage » du village de Pisky. Les médias russes ont rapporté que des mercenaires du groupe Wagner avaient pris position près de Bakhmout. Certains sites pris pour cible par la Russie, comme Pisky, ont été fortifiés par les forces ukrainiennes à l’aide de tunnels et de tranchées.          Les services de renseignement britanniques, qui aident l’Ukraine, estiment que l’assaut en direction de Bakhmout est l’opération la plus réussie des forces russes depuis ces trente derniers jours, mais ajoutent que ces dernières n’ont avancé que d’une dizaine de kilomètres. Ils assurent que les forces russes n’ont pas progressé de plus de 3 kilomètres dans les autres secteurs sur la même période.                    13:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des livraisons de pétrole russe transitant par l’Ukraine, interrompues         Les livraisons de pétrole russe à trois pays européens, transitant via l’Ukraine, ont été interrompues après le refus d’une transaction bancaire liée aux sanctions visant Moscou, a annoncé mardi l’entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures.          Dans un communiqué, l’entreprise Transneft explique que son paiement portant sur le droit de transit par l’Ukraine pour le mois d’août, effectué le 22 juillet, a été refusé le 28 juillet à cause de l’entrée en vigueur de certaines sanctions contre Moscou. En conséquence, l’entreprise ukrainienne UkrTransNafta « a cessé de fournir des services pour le transport de pétrole via le territoire ukrainien à partir du 4 août », a fait savoir Transneft.          Il s’agit des livraisons via une branche de l’oléoduc Droujba, passant par l’Ukraine et qui dessert trois pays européens sans accès à la mer : la Hongrie, la Slovaquie et la République tchèque. Les livraisons à la Pologne et à l’Allemagne, via une autre branche de Droujba transitant par la Biélorussie, « se poursuivent normalement », a déclaré Transneft.          L’Union européenne a adopté fin mai un embargo progressif sur le pétrole russe, prévoyant notamment l’arrêt des importations par bateau de pétrole brut dans les six mois. L’approvisionnement par l’oléoduc Droujba a en revanche été autorisé à continuer « temporairement », sans date limite, en raison d’une concession obtenue par le premier ministre hongrois, Viktor Orban. Ce dernier cultive ses relations avec Vladimir Poutine alors que son pays dépend du pétrole russe à hauteur de 65 % de sa consommation.                    13:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky appelle à interdire aux ressortissants russes de voyager, appuyé par l’Estonie et la Finlande        Le Kremlin a condamné mardi des propos de Volodymyr Zelensky demandant aux pays occidentaux, dans un entretien au Washington Post, d’interdire leur territoire aux ressortissants russes, en réaction à l’invasion russe de l’Ukraine.          Cité par le quotidien américain, le président ukrainien estime que les Russes devraient être contraints de « vivre dans leur propre monde jusqu’à ce qu’ils changent de philosophie ». « La population a choisi ce gouvernement et elle ne le combat pas », déplore Volodymyr Zelensky dans cette interview parue lundi soir. Il ajoute :  « Vous dites au monde entier qu’il doit vivre selon vos règles. Alors allez y vivre. C’est le seul moyen d’influencer Poutine. »          « L’irrationalité de sa pensée dépasse toute mesure », a réagi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, lors d’une conférence téléphonique avec des journalistes mardi, ajoutant : « Cela ne peut être vu que de manière extrêmement négative. Toute tentative d’isoler la Russie ou les Russes est vouée à l’échec. » Tôt ou tard, l’Europe « commencera à se demander si Zelensky fait tout ce qu’il faut, et si ses citoyens doivent payer pour ses caprices », a ajouté Dmitri Peskov.          Les dirigeants de l’Estonie et de la Finlande ont formulé ces derniers jours une demande similaire à celle de M. Zelensky pour que les pays européens cessent de délivrer des visas touristiques aux citoyens russes. La Première ministre estonienne, Kaja Kallas, a écrit mardi sur Twitter que « visiter l’Europe est un privilège, pas un droit de l’homme » et qu’il est « temps de mettre fin au tourisme en provenance de Russie maintenant ». Un jour plus tôt, son homologue finlandaise, Sanna Marin, avait déclaré à la chaîne de télévision finlandaise YLE que « ce n’est pas juste que pendant que la Russie mène une guerre d’agression agressive et brutale en Europe, les Russes puissent mener une vie normale, voyager en Europe, être des touristes ».          Les deux pays bordent la Russie et sont membres de l’Union européenne (UE), qui a interdit les voyages aériens depuis la Russie après l’invasion de l’Ukraine. Mais les Russes peuvent toujours voyager par voie terrestre vers les deux pays et peuvent ensuite prendre des vols vers d’autres destinations européennes. Certains pays de l’UE ne délivrent déjà plus de visas aux Russes, dont la Lettonie, qui a pris cette décision ce mois-ci.          La question des visas pour les ressortissants russes devrait être discutée lors d’une réunion informelle des ministres des affaires étrangères de l’UE qui a lieu le 31 août, a fait savoir la chaîne YLE.                    12:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’éditorial du « Monde » : les victimes d’une politique de la prise d’otages pratiquée par des Etats voyous        La star du basket féminin des Etats-Unis Brittney Griner a été condamnée, le 4 août, à neuf ans de prison pour trafic de drogue. Il s’agissait de la présence dans ses bagages, à son arrivée en février sur le territoire russe, où elle devait jouer pendant l’intersaison américaine pour le club d’Iekaterinbourg, d’une vapoteuse et de cartouches contenant de l’essence de cannabis, autorisées dans de nombreux Etats américains.          La justice russe étant ce qu’elle est, à savoir l’auxiliaire zélée d’une autocratie, Brittney Griner paie surtout le fait d’avoir été au mauvais endroit au mauvais moment. Elle a été arrêtée juste avant le début de l’agression de l’Ukraine par les troupes russes, un manquement autrement plus dramatique au droit, accompagné depuis d’un nombre étourdissant de crimes de guerre.                    Lire aussi :  L’indignité des prises d’otage d’Etat                       11:18   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour la rédaction, petite question juste pour vous : serait-il possible que vous partagiez les images de couvertures afin de pouvoir les visualiser correctement svp ? Merci à vous et pour votre travail, bonne journée !    elia         Bonjour Elia,          La photo actuellement en couverture est la suivante. Il s’agit d’une capture d’écran vidéo réalisée le 9 août par l’agence spatiale russe Roscosmos montrant le lanceur Soyouz, portant le satellite iranien Khayyam, décoller d’une rampe de lancement du cosmodrome de Baïkonour, au Kazakhstan, mardi matin.          Si les autorités iraniennes affirment que le satellite a pour but de « surveiller les frontières du pays », d’améliorer la productivité agricole, de contrôler les ressources hydriques et les catastrophes naturelles, les Etats-Unis redoutent que Moscou ne l’utilise pour soutenir son offensive en Ukraine.                Le satellite de télédétection Khayyam a été lancé par une fusée Soyouz du cosmodrome de Baïkonour (Kazakhstan) à 7 h 52 (heure de Paris), le 9 août 2022. YURI KADOBNOV / AFP                               10:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky remercie les Etats-Unis pour leur aide supplémentaire         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exprimé sa gratitude envers le peuple américain et le président Joe Biden pour ce qu’il a qualifié de « nouveau programme d’aide à la sécurité sans précédent » visant à aider l’Ukraine à se défendre face à l’invasion russe. « Chaque dollar d’une telle aide est un pas de plus pour battre l’agresseur », a-t-il écrit sur Twitter.          Le Pentagone a annoncé lundi une nouvelle aide militaire à l’Ukraine d’un montant d’un milliard de dollars, qui comprend notamment des missiles supplémentaires pour les systèmes américains d’artillerie de précision Himars. Cette nouvelle aide porte à 9,8 milliards de dollars (9,5 milliards d’euros) le montant total de l’assistance militaire des Etats-Unis à l’Ukraine depuis l’arrivée au pouvoir de Joe Biden, a précisé le Pentagone.          De son côté, la Banque mondiale a annoncé une aide de 4,5 milliards de dollars (4,3 milliards d’euros) pour l’Ukraine, grâce à des fonds apportés par les Etats-Unis, afin d’aider le gouvernement à faire face aux « besoins urgents engendrés par la guerre ». Cette aide doit notamment permettre au gouvernement et aux autorités locales d’assurer les dépenses sociales, de retraite ou de santé, a précisé la Banque mondiale dans un communiqué. Cela porte à près de 13 milliards de dollars (12,6 milliards d’euros) le montant total de l’aide financière d’urgence apportée à l’Ukraine par l’institution internationale.                              10:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Avec la guerre en Ukraine, le maire de Nagasaki estime que la menace nucléaire demeure d’actualité        L’édile de Nagasaki a tiré la sonnette d’alarme mardi, lors de la commémoration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravagé cette ville du Japon, estimant que les armes nucléaires représentent une menace « réelle et actuelle » depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          « En janvier de cette année, les dirigeants des Etats-Unis, de la Russie, du Royaume-Uni, de la France et de la Chine ont publié une déclaration commune affirmant qu’une guerre nucléaire ne peut être gagnée et ne doit jamais être menée », a déclaré Tomihisa Taue, avant d’ajouter :           « Mais, dès le mois suivant, la Russie a envahi l’Ukraine. Des menaces d’utilisation d’armes nucléaires ont été proférées, faisant trembler le monde entier. L’utilisation d’armes nucléaires n’est pas une peur sans fondement, mais une crise réelle et actuelle. »                      09:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie lance un satellite iranien, sur fond de crainte qu’elle ne l’utilise pour soutenir son offensive en Ukraine        La Russie a lancé mardi depuis le Kazakhstan un satellite iranien d’observation, sur fond d’inquiétudes occidentales que Moscou ne l’utilise pour soutenir son offensive en Ukraine, ce que réfute Téhéran.          Le satellite de télédétection Khayyam a été lancé par une fusée Soyouz depuis le cosmodrome russe de Baïkonour à 7 h 52 heure française, selon des images retransmises en direct par l’Agence spatiale russe Roscosmos, avant d’être placé sur orbite.          Il a notamment pour but de « surveiller les frontières du pays », d’améliorer la productivité agricole, de contrôler les ressources hydriques et les catastrophes naturelles, selon l’Agence spatiale iranienne. Pour les Etats-Unis, le programme spatial iranien est destiné à des fins militaires plus que commerciales, tandis que Téhéran maintient que ses activités aérospatiales sont pacifiques et conformes à une résolution du Conseil de sécurité des Nations unies.          Cette fois, les autorités iraniennes ont cependant dû se défendre d’accusations de type différent, après que le quotidien américain The Washington Post a rapporté que la Russie « envisage d’utiliser le satellite pendant plusieurs mois » dans le cadre de son offensive en Ukraine avant d’en céder le contrôle à l’Iran, selon des sources anonymes.          « Tous les ordres liés au contrôle et à l’opération de ce satellite seront émis dès le premier jour et immédiatement après le lancement par des experts iraniens basés au ministère des communications iranien », a affirmé dimanche l’Agence spatiale iranienne dans un communiqué. « Aucun pays tiers ne peut accéder aux données » envoyées par le satellite via un « algorithme de cryptage », a-t-elle assuré, en dénonçant des affirmations « fausses » du journal américain.                    08:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’assaut mené par la Russie contre la ville de Bakhmout a été son opération la plus réussie du dernier mois, selon le ministère de la défense britannique        Dans son bulletin d’information quotidien, le ministère de la défense britannique affirme que durant le week-end écoulé, la Russie a continué de concentrer ses efforts dans le sud de l’Ukraine. Moscou a toutefois maintenu ses attaques contre les positions ukrainiennes dans la région de Donetsk.          Le ministère précise que l’assaut mené à la mi-juillet par la Russie contre la ville de Bakhmout, située dans l’est de l’Ukraine, a été son opération la plus réussie au cours du dernier mois dans la région du Donbass. « Toutefois, la Russie n’a réussi qu’à avancer que de dix kilomètres au cours de cette période », souligne le ministère.          Il précise qu’ailleurs dans le Donbass, l’armée russe n’a progressé que de trois kilomètres en trente jours, « certainement beaucoup moins que prévu », ce malgré son usage intensif et continu d’artillerie dans la région.                              06:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Voir aussi :  Au plus près des lignes de front, le bataillon Mozart prête main-forte aux populations isolées par la guerre en Ukraine                                 06:35   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                                 06:25   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La crainte d’une catastrophe nucléaire en Ukraine se renforce tandis que la centrale de Zaporijia, la plus puissante d’Europe, est redevenue, depuis vendredi 5 août, le théâtre d’affrontements quotidiens. Moscou et Kiev se rejettent mutuellement la responsabilité de tirs qui n’avaient pas provoqué, mardi, de fuites radioactives mais inquiètent la communauté internationale.                Un soldat russe devant la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, le 1er mai 2022. ANDREY BORODULIN / AFP                     06:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce mardi 9 août         Selon Colin Kahl, sous-secrétaire américain à la défense chargé des questions politiques, entre « 70 000 et 80 000 soldats » russes ont été tués ou blessés depuis le 24 février et le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Par ailleurs, « les Russes n’ont atteint aucun des objectifs fixés par Vladimir Poutine au début de la guerre », a déclaré, lundi, le numéro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre « 3 000 et 4 000 » véhicules blindés et pourraient manquer de missiles guidés de précision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.        La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes le week-end dernier. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques, alors que le site est occupé depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner grâce aux techniciens ukrainiens. Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirmé : « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine. »        Le président de la compagnie nationale ukrainienne de production d’énergie nucléaire Energoatom, Petro Kotine, a appelé, lundi, à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia. Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ».        Moscou a annoncé, lundi, suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, dernier accord bilatéral sur le désarmement nucléaire liant les deux puissances. La Russie assure agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.        M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorités nommées par le Kremlin dans la région de Zaporijia (en partie occupée par l’armée russe) ont annoncé, lundi, le lancement officiel des préparatifs de l’organisation d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a estimé M. Zelensky.        Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à sa destination finale. Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé, lundi matin, que le Razoni avait accosté en Turquie. Au total, huit navires chargés de céréales sont déjà partis d’Ukraine.        Amnesty International fait front après avoir présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.                                      Ce qu’il faut savoir en ce mardi 9 août                    Le contexte          Image de couverture :  Des enfants jouent devant des voitures détruites par les troupes russes, à Irpine, près de Kiev, le 9 août 2022.   SERGEI SUPINSKY / AFP          Selon Colin Kahl, sous-secrétaire américain à la défense chargé des questions politiques, entre « 70 000 et 80 000 soldats » russes ont été tués ou blessés depuis le 24 février et le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Par ailleurs, « les Russes n’ont atteint aucun des objectifs fixés par Vladimir Poutine au début de la guerre », a déclaré, lundi, le numéro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre « 3 000 et 4 000 » véhicules blindés et pourraient manquer de missiles guidés de précision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes le week-end dernier. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques, alors que le site est occupé depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner grâce aux techniciens ukrainiens.Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirmé : « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine. »Le président de la compagnie nationale ukrainienne de production d’énergie nucléaire Energoatom, Petro Kotine, a appelé, lundi, à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia. Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ».Moscou a annoncé, lundi, suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, dernier accord bilatéral sur le désarmement nucléaire liant les deux puissances. La Russie assure agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorités nommées par le Kremlin dans la région de Zaporijia (en partie occupée par l’armée russe) ont annoncé, lundi, le lancement des préparatifs de l’organisation d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a estimé M. Zelensky.Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à sa destination finale. Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé, lundi matin, que le Razoni avait accosté en Turquie. Au total, huit navires chargés de céréales sont déjà partis d’Ukraine.Amnesty International fait front après avoir présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia         Reportage. A Kharkiv, l’odyssée immobile des naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »         Récit. Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances « pour prouver qu’on est incassables »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce mardi 9 août                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-09T16:30:46+00:00","coverageEndTime":"2022-08-10T04:30:46+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e ont fait...","description":"Plus de 3 000 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019est de l\u2019Ukraine en une semaine. Volodymyr Zelensky demande aux pays occidentaux d\u2019interdire leur territoire aux ressortissants russes alors que la Russie intensifie son offensive dans le Donbass.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les explosions près d’un aérodrome militaire russe en Crimée ont fait un mort","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus de 3 000 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019est de l\u2019Ukraine en une semaine. Volodymyr Zelensky demande aux pays occidentaux d\u2019interdire leur territoire aux ressortissants russes alors que la Russie intensifie son offensive dans le Donbass.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/6048/3940/1342/874/3/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-09T16:30:46+00:00"
,"endDate":"2022-08-10T04:30:46+00:00"
  Le transport de p\u00e9trole via l\u2019ol\u00e9oduc Droujba a \u00e9t\u00e9 suspendu pour plusieurs jours, mais la raffinerie Slovnaft \u00e0 Bratislava continue d\u2019op\u00e9rer et d\u2019alimenter le march\u00e9, a assur\u00e9 mardi le porte-parole de la compagnie slovaque, Anton Molnar, dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Selon nos informations, il y a eu des probl\u00e8mes techniques au niveau bancaire en lien avec le paiement des frais de transit c\u00f4t\u00e9 russe\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9.          Selon lui, Slovnaft a initi\u00e9 des pourparlers avec l\u2019Ukraine et la Russie sur une possibilit\u00e9 pour la raffinerie hongroise MOL et pour Slovnaft de payer les frais de transit, ce qui permettrait de reprendre les livraisons de p\u00e9trole.          Malgr\u00e9 l\u2019offensive militaire qu\u2019y m\u00e8ne la Russie depuis fin f\u00e9vrier, du p\u00e9trole et du gaz russes continuent de transiter via l\u2019Ukraine vers l\u2019Union europ\u00e9enne, dont plusieurs membres sont fortement d\u00e9pendants aux hydrocarbures de Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019interruption de la livraison de p\u00e9trole, la compagnie slovaque en pourparlers avec l\u2019Ukraine...","dateModified":"2022-08-09T16:49:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#618027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T15:45:50+00:00","articleBody":"     Initialement, l\u2019arm\u00e9e russe avait assur\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas eu de victimes dans les explosions. Mais, plus tard dans la journ\u00e9e, le dirigeant de la Crim\u00e9e, Sergue\u00ef Aksionov, a fait \u00e9tat d\u2019un mort.          \u00ab\u00a0Malheureusement, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e. J\u2019adresse mes condol\u00e9ances les plus sinc\u00e8res \u00e0 ses proches\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Aksionov sur Telegram.          Pour sa part, le ministre de la sant\u00e9 de Crim\u00e9e, Konstantine Skoroupski, a dit que cinq personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, parmi lesquelles un enfant.          Trente personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de Novofedorivka, selon les autorit\u00e9s locales.          Une vid\u00e9o, film\u00e9e quelques instants apr\u00e8s les explosions, a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux par Oleksiy Sorokin, journaliste pour The Kyiv Independent.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan des explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e s\u2019\u00e9tablit finalement \u00e0 un m...","dateModified":"2022-08-09T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#618022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T15:30:15+00:00","articleBody":"     Engag\u00e9 comme volontaire au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019\u00e9crivain a abandonn\u00e9 le roman populaire et s\u2019appr\u00eate \u00e0 publier la premi\u00e8re fiction inspir\u00e9e de la guerre en cours.                    Lire aussi :  Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine ","dateModified":"2022-08-09T15:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T15:06:47+00:00","articleBody":"     Plus de 3\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de la r\u00e9gion de Donetsk, en proie aux combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, depuis que les autorit\u00e9s ont rendu fin juillet ces \u00e9vacuations obligatoires, a annonc\u00e9 Kiev mardi.          \u00ab\u00a0Au cours des six derniers jours, 3\u00a0000\u00a0habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, dont presque 600\u00a0enfants et 1\u00a0400\u00a0femmes. Les \u00e9vacuations obligatoires continuent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram Kirill Timoshenko, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle.          Il a pr\u00e9cis\u00e9 que plus de 1,3\u00a0million de personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la r\u00e9gion depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier et qu\u2019il y avait \u00ab\u00a0maintenant une population de 350\u00a0000\u00a0personnes, dont 50\u00a0000\u00a0enfants, sur le territoire de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.          Kiev pousse, depuis plusieurs mois, les civils \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion avec des r\u00e9sultats in\u00e9gaux, nombre de ses habitants refusant de partir en \u00e9voquant des raisons financi\u00e8res ou parce qu\u2019ils affirment n\u2019avoir nulle part o\u00f9 aller.          A la fin de juillet, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 que la d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise de rendre obligatoire l\u2019\u00e9vacuation de la r\u00e9gion de Donetsk, notamment en pr\u00e9vision de l\u2019hiver, la destruction des r\u00e9seaux de distribution du gaz risquant de priver les logements de chauffage.          Au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, trois civils sont morts et dix-neuf ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s en raison des combats dans la r\u00e9gion, a par ailleurs fait savoir la pr\u00e9sidence mardi.          Apr\u00e8s avoir conquis dans sa quasi-int\u00e9gralit\u00e9 la r\u00e9gion de Louhansk, les forces russes concentrent leur assaut sur celle voisine de Donetsk, en vue notamment de prendre Kramatorsk, principale ville dans la zone toujours sous contr\u00f4le ukrainien. L\u2019avanc\u00e9e russe reste toutefois extr\u00eamement lente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3\u00a0000\u00a0civils \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019est de l\u2019Ukraine en une semaine","dateModified":"2022-08-09T15:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T15:04:49+00:00","articleBody":"    Merci pour votre suivi ! Sur les r\u00e9seaux sociaux, des personnes s\u00e9rieuses font part d'explosions sur une base a\u00e9rienne russe, en Crim\u00e9e occup\u00e9e, \u00e0 200km des zones rest\u00e9es aux mains des Ukrainiens. Ca ressemble \u00e0 un gros revers militaire. Avez-vous plus d'informations ?    PS         Bonjour PS,          Les autorit\u00e9s locales ont effectivement fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0plusieurs explosions\u00a0\u00bb, mardi apr\u00e8s-midi, pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e, sans en donner la cause.          L\u2019arm\u00e9e russe a ensuite expliqu\u00e9\u00a0que \u00ab\u00a0plusieurs munitions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation [avaient] explos\u00e9 dans un d\u00e9p\u00f4t situ\u00e9 sur le territoire de l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Novofedorivka\u00a0\u00bb.          Selon la m\u00eame source, le d\u00e9p\u00f4t en question n\u2019a \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019aucun tir ni bombardement. L\u2019origine des explosions n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9e dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise encore la m\u00eame source. Kiev n\u2019a pas communiqu\u00e9 sur ces explosions.          Des avions russes d\u00e9collent quasi quotidiennement de Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule d\u2019Ukraine annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, pour frapper des cibles dans des r\u00e9gions sous le contr\u00f4le de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e ont fait...","dateModified":"2022-08-09T15:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T13:58:43+00:00","articleBody":"     La d\u00e9couverte de la ville de Boutcha, apr\u00e8s le retrait des forces russes, au d\u00e9but d\u2019avril, avait choqu\u00e9 le monde. A la vingtaine de corps de civils d\u2019abord trouv\u00e9s dans les rues de la ville ont succ\u00e9d\u00e9 d\u2019autres constatations macabres\u00a0: des centaines de corps de civils gisaient dans les habitations, les jardins, les lieux publics ou avaient \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s en vrac dans des fosses communes.          Les autorit\u00e9s locales ont livr\u00e9, lundi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse dont les \u00e9l\u00e9ments ont ensuite \u00e9t\u00e9 post\u00e9s sur la page Facebook du conseil municipal de Boutcha, un nouveau bilan apr\u00e8s plusieurs mois d\u2019identification\u00a0des cadavres\u00a0:         457\u00a0corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, parmi lesquels 419 portent des marques de blessures par balle, de coups ou de tortures \u00e0 mort, signe que ces personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, selon les autorit\u00e9s\u00a0;          les trente-huit autres personnes sont mortes de causes naturelles, mais ces d\u00e9c\u00e8s peuvent \u00eatre li\u00e9s au stress provoqu\u00e9 par la guerre ou par les traitements inflig\u00e9s par les troupes russes quand elles tenaient la ville, a-t-il \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse\u00a0;          parmi les cadavres, il y avait 366 hommes et 86 femmes\u00a0;          pour cinq corps, il a \u00e9t\u00e9 impossible de d\u00e9terminer le sexe, \u00ab\u00a0principalement parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s\u00a0;          par ailleurs, les autorit\u00e9s ont \u00e9voqu\u00e9 un sac contenant plusieurs membres \u00ab\u00a0qu\u2019on ne peut consid\u00e9rer comme un corps\u00a0\u00bb \u00e0 part enti\u00e8re (il s\u2019agit probablement l\u00e0 de la 458e unit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par les autorit\u00e9s locales)\u00a0;          douze des 457 corps \u00e9taient ceux d\u2019enfants\u00a0;          une cinquantaine de corps n\u2019ont pas pu \u00eatre identifi\u00e9s ou n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9s.                     Lire aussi :  A Boutcha, ville martyre de la banlieue de Kiev, le lent retour \u00e0 la vie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon un bilan des autorit\u00e9s locales, 457\u00a0corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-08-09T14:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T13:19:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que deux ressortissantes russes voulant visiter le ch\u00e2teau de Vincennes (Val-de-Marne) s\u2019en soient vu refuser l\u2019acc\u00e8s fin juillet, le cabinet du ministre des arm\u00e9es a regrett\u00e9 mardi un manque de \u00ab\u00a0discernement\u00a0\u00bb et a assur\u00e9 que les Russes \u00e9taient toujours autoris\u00e9s sur ses sites touristiques. En revanche, l\u2019acc\u00e8s aux \u00ab\u00a0b\u00e2timents strat\u00e9giques\u00a0\u00bb est bien strictement restreint aux Russes depuis l\u2019\u00e9clatement de la guerre en f\u00e9vrier. Le cabinet du ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, estime que l\u2019\u00e9pisode du ch\u00e2teau de Vincennes rel\u00e8ve ainsi d\u2019une \u00ab\u00a0application sans discernement\u00a0\u00bb de la r\u00e8gle \u00e9dict\u00e9e \u00ab\u00a0en f\u00e9vrier pour toutes les installations militaires\u00a0\u00bb.          Le ch\u00e2teau de Vincennes, situ\u00e9 au sud-est de Paris, contient notamment l\u2019un des centres du service historique de la d\u00e9fense (SHD), dont les biblioth\u00e8ques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalit\u00e9s. Lundi, un service du minist\u00e8re des arm\u00e9es avait ainsi justifi\u00e9 cette interdiction d\u2019acc\u00e8s par une \u00ab\u00a0directive interne\u00a0\u00bb prise \u00ab\u00a0\u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour restreindre \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s aux emprises militaires du minist\u00e8re aux ressortissants russes\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 sur cet \u00e9pisode, ainsi que sur des appels en Finlande \u00e0 interrompre l\u2019\u00e9mission de nouveaux visas touristiques pour les ressortissants russes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a appel\u00e9 ces pays \u00e0 \u00ab\u00a0retrouver leurs esprits\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces d\u00e9clarations viennent de pays que nous avons d\u00e9sign\u00e9s comme inamicaux (\u2026) Plusieurs de ces pays sont guid\u00e9s par leur hostilit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019inconscience\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Peskov \u00e0 la presse. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019avec le temps le bon sens pr\u00e9vaudra \u00e0 nouveau et que ceux qui font ces d\u00e9clarations retrouveront leurs esprits\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s un incident au ch\u00e2teau de Vincennes, le minist\u00e8re des arm\u00e9es assure que les Russes ont bien acc\u00e8s \u00e0 ses sites touristiques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les lieux touristiques d\u00e9pendant du minist\u00e8re des arm\u00e9es restent ouverts aux Russes, contrairement aux b\u00e2t...","dateModified":"2022-08-09T13:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T12:06:06+00:00","articleBody":"     La Russie intensifie son offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les forces ukrainiennes disent opposer une forte r\u00e9sistance. De violents combats ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s mardi sur les lignes de front pr\u00e8s de la ville de Donetsk, o\u00f9 les forces russes lancent des vagues d\u2019assaut a\u00e9rien et terrestre, appuy\u00e9es par l\u2019artillerie.          Pavlo Kyrylenko, chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, qui constitue avec celle de Louhansk la r\u00e9gion industrielle du Donbass, a fait \u00e9tat de bombardements constants le long de la ligne de front et de multiples frappes a\u00e9riennes russes. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne rencontre aucun succ\u00e8s. La r\u00e9gion de Donetsk tient bon\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 avoir repouss\u00e9 des attaques terrestres en direction des villes de Bakhmout et d\u2019Avdiivka et avoir neutralis\u00e9 des unit\u00e9s de reconnaissance russes.          C\u00f4t\u00e9 russe, le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov a annonc\u00e9 la prise par ses troupes d\u2019une usine en bordure de la ville de Soledar. D\u2019autres forces prorusses ont assur\u00e9 proc\u00e9der au \u00ab\u00a0nettoyage\u00a0\u00bb du village de Pisky. Les m\u00e9dias russes ont rapport\u00e9 que des mercenaires du groupe Wagner avaient pris position pr\u00e8s de Bakhmout. Certains sites pris pour cible par la Russie, comme Pisky, ont \u00e9t\u00e9 fortifi\u00e9s par les forces ukrainiennes \u00e0 l\u2019aide de tunnels et de tranch\u00e9es.          Les services de renseignement britanniques, qui aident l\u2019Ukraine, estiment que l\u2019assaut en direction de Bakhmout est l\u2019op\u00e9ration la plus r\u00e9ussie des forces russes depuis ces trente derniers jours, mais ajoutent que ces derni\u00e8res n\u2019ont avanc\u00e9 que d\u2019une dizaine de kilom\u00e8tres. Ils assurent que les forces russes n\u2019ont pas progress\u00e9 de plus de 3\u00a0kilom\u00e8tres dans les autres secteurs sur la m\u00eame p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie intensifie l\u2019offensive sur le front du Donbass","dateModified":"2022-08-09T12:17:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T11:41:17+00:00","articleBody":"     Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 trois pays europ\u00e9ens, transitant via l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 interrompues apr\u00e8s le refus d\u2019une transaction bancaire li\u00e9e aux sanctions visant Moscou, a annonc\u00e9 mardi l\u2019entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures.          Dans un communiqu\u00e9, l\u2019entreprise Transneft explique que son paiement portant sur le droit de transit par l\u2019Ukraine pour le mois d\u2019ao\u00fbt, effectu\u00e9 le 22\u00a0juillet, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 le 28\u00a0juillet \u00e0 cause de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de certaines sanctions contre Moscou. En cons\u00e9quence, l\u2019entreprise ukrainienne UkrTransNafta \u00ab\u00a0a cess\u00e9 de fournir des services pour le transport de p\u00e9trole via le territoire ukrainien \u00e0 partir du 4\u00a0ao\u00fbt\u00a0\u00bb, a fait savoir Transneft.          Il s\u2019agit des livraisons via une branche de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, passant par l\u2019Ukraine et qui dessert trois pays europ\u00e9ens sans acc\u00e8s \u00e0 la mer\u00a0: la Hongrie, la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que. Les livraisons \u00e0 la Pologne et \u00e0 l\u2019Allemagne, via une autre branche de Droujba transitant par la Bi\u00e9lorussie, \u00ab\u00a0se poursuivent normalement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Transneft.          L\u2019Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 fin mai un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, pr\u00e9voyant notamment l\u2019arr\u00eat des importations par bateau de p\u00e9trole brut dans les six mois. L\u2019approvisionnement par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba a en revanche \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 continuer \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb, sans date limite, en raison d\u2019une concession obtenue par le premier ministre hongrois, Viktor Orban. Ce dernier cultive ses relations avec Vladimir Poutine alors que son pays d\u00e9pend du p\u00e9trole russe \u00e0 hauteur de 65\u00a0% de sa consommation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des livraisons de p\u00e9trole russe transitant par l\u2019Ukraine, interrompues ","dateModified":"2022-08-09T13:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T11:12:12+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a condamn\u00e9 mardi des propos de Volodymyr Zelensky demandant aux pays occidentaux, dans un entretien au Washington Post, d\u2019interdire leur territoire aux ressortissants russes, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Cit\u00e9 par le quotidien am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident ukrainien estime que les Russes devraient \u00eatre contraints de \u00ab\u00a0vivre dans leur propre monde jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019ils changent de philosophie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La population a choisi ce gouvernement et elle ne le combat pas\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Volodymyr Zelensky dans cette interview parue lundi soir. Il ajoute\u00a0:  \u00ab\u00a0Vous dites au monde entier qu\u2019il doit vivre selon vos r\u00e8gles. Alors allez y vivre. C\u2019est le seul moyen d\u2019influencer Poutine.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u2019irrationalit\u00e9 de sa pens\u00e9e d\u00e9passe toute mesure\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, lors d\u2019une conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique avec des journalistes mardi, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Cela ne peut \u00eatre vu que de mani\u00e8re extr\u00eamement n\u00e9gative. Toute tentative d\u2019isoler la Russie ou les Russes est vou\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chec.\u00a0\u00bb T\u00f4t ou tard, l\u2019Europe \u00ab\u00a0commencera \u00e0 se demander si Zelensky fait tout ce qu\u2019il faut, et si ses citoyens doivent payer pour ses caprices\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Dmitri Peskov.          Les dirigeants de l\u2019Estonie et de la Finlande ont formul\u00e9 ces derniers jours une demande similaire \u00e0 celle de M. Zelensky pour que les pays europ\u00e9ens cessent de d\u00e9livrer des visas touristiques aux citoyens russes. La Premi\u00e8re ministre estonienne, Kaja Kallas, a \u00e9crit mardi sur Twitter que \u00ab\u00a0visiter l\u2019Europe est un privil\u00e8ge, pas un droit de l\u2019homme\u00a0\u00bb et qu\u2019il est \u00ab\u00a0temps de mettre fin au tourisme en provenance de Russie maintenant\u00a0\u00bb. Un jour plus t\u00f4t, son homologue finlandaise, Sanna Marin, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision finlandaise YLE que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas juste que pendant que la Russie m\u00e8ne une guerre d\u2019agression agressive et brutale en Europe, les Russes puissent mener une vie normale, voyager en Europe, \u00eatre des touristes\u00a0\u00bb.          Les deux pays bordent la Russie et sont membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), qui a interdit les voyages a\u00e9riens depuis la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Mais les Russes peuvent toujours voyager par voie terrestre vers les deux pays et peuvent ensuite prendre des vols vers d\u2019autres destinations europ\u00e9ennes. Certains pays de l\u2019UE ne d\u00e9livrent d\u00e9j\u00e0 plus de visas aux Russes, dont la Lettonie, qui a pris cette d\u00e9cision ce mois-ci.          La question des visas pour les ressortissants russes devrait \u00eatre discut\u00e9e lors d\u2019une r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE qui a lieu le 31\u00a0ao\u00fbt, a fait savoir la cha\u00eene YLE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 interdire aux ressortissants russes de voyager, appuy\u00e9 par l\u2019Estonie et l...","dateModified":"2022-08-09T11:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T10:05:46+00:00","articleBody":"     La star du basket f\u00e9minin des Etats-Unis Brittney Griner a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e, le 4\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 neuf ans de prison pour trafic de drogue. Il s\u2019agissait de la pr\u00e9sence dans ses bagages, \u00e0 son arriv\u00e9e en f\u00e9vrier sur le territoire russe, o\u00f9 elle devait jouer pendant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine pour le club d\u2019Iekaterinbourg, d\u2019une vapoteuse et de cartouches contenant de l\u2019essence de cannabis, autoris\u00e9es dans de nombreux Etats am\u00e9ricains.          La justice russe \u00e9tant ce qu\u2019elle est, \u00e0 savoir l\u2019auxiliaire z\u00e9l\u00e9e d\u2019une autocratie, Brittney Griner paie surtout le fait d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 au mauvais endroit au mauvais moment. Elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e juste avant le d\u00e9but de l\u2019agression de l\u2019Ukraine par les troupes russes, un manquement autrement plus dramatique au droit, accompagn\u00e9 depuis d\u2019un nombre \u00e9tourdissant de crimes de guerre.                    Lire aussi :  L\u2019indignit\u00e9 des prises d\u2019otage d\u2019Etat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: les victimes d\u2019une politique de la prise d\u2019otages pratiqu\u00e9e par de...","dateModified":"2022-08-09T10:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T09:18:38+00:00","articleBody":"    Bonjour la r\u00e9daction, petite question juste pour vous : serait-il possible que vous partagiez les images de couvertures afin de pouvoir les visualiser correctement svp ? Merci \u00e0 vous et pour votre travail, bonne journ\u00e9e !    elia         Bonjour Elia,          La photo actuellement en couverture est la suivante. Il s\u2019agit d\u2019une capture d\u2019\u00e9cran vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e le 9\u00a0ao\u00fbt par l\u2019agence spatiale russe Roscosmos montrant le lanceur Soyouz, portant le satellite iranien Khayyam, d\u00e9coller d\u2019une rampe de lancement du cosmodrome de Ba\u00efkonour, au Kazakhstan, mardi matin.          Si les autorit\u00e9s iraniennes affirment que le satellite a pour but de \u00ab\u00a0surveiller les fronti\u00e8res du pays\u00a0\u00bb, d\u2019am\u00e9liorer la productivit\u00e9 agricole, de contr\u00f4ler les ressources hydriques et les catastrophes naturelles, les Etats-Unis redoutent que Moscou ne l\u2019utilise pour soutenir son offensive en Ukraine.                Le satellite de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection Khayyam a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par une fus\u00e9e Soyouz du cosmodrome de Ba\u00efkonour (Kazakhstan) \u00e0 7 h 52 (heure de Paris), le 9 ao\u00fbt 2022. YURI KADOBNOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/6b4d662_5902395-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e ont fait...","dateModified":"2022-08-09T09:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T08:56:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exprim\u00e9 sa gratitude envers le peuple am\u00e9ricain et le pr\u00e9sident Joe Biden pour ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0nouveau programme d\u2019aide \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb visant \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre face \u00e0 l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Chaque dollar d\u2019une telle aide est un pas de plus pour battre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.          Le Pentagone a annonc\u00e9 lundi une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019un montant d\u2019un milliard de dollars, qui comprend notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars. Cette nouvelle aide porte \u00e0 9,8\u00a0milliards de dollars (9,5\u00a0milliards d\u2019euros) le montant total de l\u2019assistance militaire des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Joe Biden, a pr\u00e9cis\u00e9 le Pentagone.          De son c\u00f4t\u00e9, la Banque mondiale a annonc\u00e9 une aide de 4,5\u00a0milliards de dollars (4,3\u00a0milliards d\u2019euros) pour l\u2019Ukraine, gr\u00e2ce \u00e0 des fonds apport\u00e9s par les Etats-Unis, afin d\u2019aider le gouvernement \u00e0 faire face aux \u00ab\u00a0besoins urgents engendr\u00e9s par la guerre\u00a0\u00bb. Cette aide doit notamment permettre au gouvernement et aux autorit\u00e9s locales d\u2019assurer les d\u00e9penses sociales, de retraite ou de sant\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 la Banque mondiale dans un communiqu\u00e9. Cela porte \u00e0 pr\u00e8s de 13\u00a0milliards de dollars (12,6\u00a0milliards d\u2019euros) le montant total de l\u2019aide financi\u00e8re d\u2019urgence apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine par l\u2019institution internationale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky remercie les Etats-Unis pour leur aide suppl\u00e9mentaire ","dateModified":"2022-08-09T10:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T08:23:30+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9dile de Nagasaki a tir\u00e9 la sonnette d\u2019alarme mardi, lors de la comm\u00e9moration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravag\u00e9 cette ville du Japon, estimant que les armes nucl\u00e9aires repr\u00e9sentent une menace \u00ab\u00a0r\u00e9elle et actuelle\u00a0\u00bb depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0En janvier de cette ann\u00e9e, les dirigeants des Etats-Unis, de la Russie, du Royaume-Uni, de la France et de la Chine ont publi\u00e9 une d\u00e9claration commune affirmant qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e et ne doit jamais \u00eatre men\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Tomihisa Taue, avant d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0Mais, d\u00e8s le mois suivant, la Russie a envahi l\u2019Ukraine. Des menaces d\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires ont \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es, faisant trembler le monde entier. L\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires n\u2019est pas une peur sans fondement, mais une crise r\u00e9elle et actuelle.\u00a0\u00bb\u00a0       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec la guerre en Ukraine, le maire de Nagasaki estime que la menace nucl\u00e9aire demeure d\u2019actualit\u00e9","dateModified":"2022-08-09T08:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T07:01:23+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9 mardi depuis le Kazakhstan un satellite iranien d\u2019observation, sur fond d\u2019inqui\u00e9tudes occidentales que Moscou ne l\u2019utilise pour soutenir son offensive en Ukraine, ce que r\u00e9fute T\u00e9h\u00e9ran.          Le satellite de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection Khayyam a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par une fus\u00e9e Soyouz depuis le cosmodrome russe de Ba\u00efkonour \u00e0 7\u00a0h\u00a052 heure fran\u00e7aise, selon des images retransmises en direct par l\u2019Agence spatiale russe Roscosmos, avant d\u2019\u00eatre plac\u00e9 sur orbite.          Il a notamment pour but de \u00ab\u00a0surveiller les fronti\u00e8res du pays\u00a0\u00bb, d\u2019am\u00e9liorer la productivit\u00e9 agricole, de contr\u00f4ler les ressources hydriques et les catastrophes naturelles, selon l\u2019Agence spatiale iranienne. Pour les Etats-Unis, le programme spatial iranien est destin\u00e9 \u00e0 des fins militaires plus que commerciales, tandis que T\u00e9h\u00e9ran maintient que ses activit\u00e9s a\u00e9rospatiales sont pacifiques et conformes \u00e0 une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.          Cette fois, les autorit\u00e9s iraniennes ont cependant d\u00fb se d\u00e9fendre d\u2019accusations de type diff\u00e9rent, apr\u00e8s que le quotidien am\u00e9ricain The Washington Post a rapport\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0envisage d\u2019utiliser le satellite pendant plusieurs mois\u00a0\u00bb dans le cadre de son offensive en Ukraine avant d\u2019en c\u00e9der le contr\u00f4le \u00e0 l\u2019Iran, selon des sources anonymes.          \u00ab\u00a0Tous les ordres li\u00e9s au contr\u00f4le et \u00e0 l\u2019op\u00e9ration de ce satellite seront \u00e9mis d\u00e8s le premier jour et imm\u00e9diatement apr\u00e8s le lancement par des experts iraniens bas\u00e9s au minist\u00e8re des communications iranien\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dimanche l\u2019Agence spatiale iranienne dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Aucun pays tiers ne peut acc\u00e9der aux donn\u00e9es\u00a0\u00bb envoy\u00e9es par le satellite via un \u00ab\u00a0algorithme de cryptage\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9, en d\u00e9non\u00e7ant des affirmations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb du journal am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie lance un satellite iranien, sur fond de crainte qu\u2019elle ne l\u2019utilise pour soutenir son offen...","dateModified":"2022-08-09T08:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T06:14:55+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme que durant le week-end \u00e9coul\u00e9, la Russie a continu\u00e9 de concentrer ses efforts dans le sud de l\u2019Ukraine. Moscou a toutefois maintenu ses attaques contre les positions ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Donetsk.          Le minist\u00e8re pr\u00e9cise que l\u2019assaut men\u00e9 \u00e0 la mi-juillet par la Russie contre la ville de Bakhmout, situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 son op\u00e9ration la plus r\u00e9ussie au cours du dernier mois dans la r\u00e9gion du Donbass. \u00ab\u00a0Toutefois, la Russie n\u2019a r\u00e9ussi qu\u2019\u00e0 avancer que de dix kilom\u00e8tres au cours de cette p\u00e9riode\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re.          Il pr\u00e9cise qu\u2019ailleurs dans le Donbass, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a progress\u00e9 que de trois kilom\u00e8tres en trente jours, \u00ab\u00a0certainement beaucoup moins que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb, ce malgr\u00e9 son usage intensif et continu d\u2019artillerie dans la r\u00e9gion.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019assaut men\u00e9 par la Russie contre la ville de Bakhmout a \u00e9t\u00e9 son op\u00e9ration la plus r\u00e9ussie du dern...","dateModified":"2022-08-09T06:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:50:02+00:00","articleBody":"               Voir aussi :  Au plus pr\u00e8s des lignes de front, le bataillon Mozart pr\u00eate main-forte aux populations isol\u00e9es par la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e ont fait...","dateModified":"2022-08-09T04:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:35:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e ont fait...","dateModified":"2022-08-09T04:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:25:00+00:00","articleBody":"     La crainte d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine se renforce tandis que la centrale de Zaporijia, la plus puissante d\u2019Europe, est redevenue, depuis vendredi 5\u00a0ao\u00fbt, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019affrontements quotidiens. Moscou et Kiev se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 de tirs qui n\u2019avaient pas provoqu\u00e9, mardi, de fuites radioactives mais inqui\u00e8tent la communaut\u00e9 internationale.                Un soldat russe devant la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, le 1er\u00a0mai\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/33f80e6_1660011599285-908162.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e ont fait...","dateModified":"2022-08-09T05:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:15:00+00:00","articleBody":"      Selon Colin Kahl, sous-secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense charg\u00e9 des questions politiques, entre \u00ab\u00a070\u00a0000\u00a0et 80\u00a0000\u00a0soldats\u00a0\u00bb russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Par ailleurs, \u00ab\u00a0les Russes n\u2019ont atteint aucun des objectifs fix\u00e9s par Vladimir Poutine au d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le num\u00e9ro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre \u00ab\u00a03\u00a0000\u00a0et 4\u00a0000\u00a0\u00bb v\u00e9hicules blind\u00e9s et pourraient manquer de missiles guid\u00e9s de pr\u00e9cision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.          La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 la cible de frappes le week-end dernier. Les deux bellig\u00e9rants s\u2019accusent mutuellement d\u2019\u00eatre l\u2019auteur des attaques, alors que le site est occup\u00e9 depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner gr\u00e2ce aux techniciens ukrainiens. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0suicidaire\u00a0\u00bb toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires et a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations militaires autour de celle de Zaporijia. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appel\u00e9 \u00e0 de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 appeler la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et \u00e0 en redonner le contr\u00f4le \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident de la compagnie nationale ukrainienne de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire Energoatom, Petro Kotine, a appel\u00e9, lundi, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Selon lui, la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe sur place \u00ab\u00a0cr\u00e9e le plus grand danger pour l\u2019avenir, un accident impliquant des radiations ou m\u00eame une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Moscou a annonc\u00e9, lundi, suspendre les inspections am\u00e9ricaines pr\u00e9vues sur ses sites militaires dans le cadre du trait\u00e9 New Start, dernier accord bilat\u00e9ral sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire liant les deux puissances. La Russie assure agir en r\u00e9ponse aux entraves am\u00e9ricaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.          M.\u00a0Zelensky a mis en garde Moscou contre l\u2019organisation de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb dans les territoires occup\u00e9s du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par le Kremlin dans la r\u00e9gion de Zaporijia (en partie occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe) ont annonc\u00e9, lundi, le lancement officiel des pr\u00e9paratifs de l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement de cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie. Si les s\u00e9paratistes persistent dans cette voie, \u00ab\u00a0ils se fermeront toute possibilit\u00e9 de n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin \u00e0 un moment donn\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Zelensky.          Un premier navire ukrainien transportant du bl\u00e9 est arriv\u00e9 \u00e0 sa destination finale. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9, lundi matin, que le Razoni avait accost\u00e9 en Turquie. Au total, huit navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 partis d\u2019Ukraine.          Amnesty International fait front apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses, dimanche, pour la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice de l\u2019organisation non gouvernementale en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce mardi 9\u00a0ao\u00fbt","dateModified":"2022-08-09T05:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html#617353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-explosions-pres-d-un-aerodrome-militaire-russe-en-crimee-ont-fait-un-mort_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:05:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct, consacr\u00e9 au 167e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/766/0/6048/3024/1342/671/60/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-09T04:59:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/6048/3940/1342/874/3/0/cf53874_5904482-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/09/19-5">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Cette semaine, Olga a retrouvé sa cadette à Kiev pour la première fois depuis le déclenchement de l’invasion russe. Et elle expérimente à son tour la vie ponctuée par les sirènes d’alerte. Pour la vingt-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h15, mis à jour à 19h09     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCette semaine, Olga a retrouvé sa cadette à Kiev pour la première fois depuis le déclenchement de l’invasion russe. Et elle expérimente à son tour la vie ponctuée par les sirènes d’alerte. Pour la vingt-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.                                      ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M ». Cette semaine, Olga et Sasha sont enfin réunies. Et l’aînée expérimente à son tour la vie ponctuée par les sirènes d’alerte.          Mardi 2 août          Olga : Je prépare la liste de ce que je veux emmener en Ukraine. Je vais prendre très peu de choses, je n’ai droit qu’à une valise de 10 kilos.               Sasha : Ma routine a changé. Je me réveille à 6 heures pour aller me promener avec le chien dans la forêt et au bord du Dniepr, qui a un petit bras le long de la base touristique où l’on s’est installées pour quelques jours avec Y. [une de ses copines]. Hier, il y avait du soleil. Aujourd’hui, je sens qu’on aura une semaine froide avec de la pluie. Pas de chance, pas de piscine possible. Tant pis. L’endroit est magnifique. Je ne veux pas lire les informations durant ces quatre jours. Si quelque chose de mal arrive, je le saurai sans même regarder ces centaines de photos et de publications qui me blessent. Je pense à ce week-end, je vais revoir Olga et c’est formidable. Aujourd’hui, je commence aussi ma psychothérapie à distance. J’ai la chance de me reprendre en main après ces six mois de guerre, de stress, de peur, de ruptures personnelles, de changements professionnels… Tant de choses.          Mercredi 3 août          Olga : Je lis sur Internet qu’on découvre tous les jours des corps de personnes torturées et enterrées ou jetées dans les rivières et les lacs de la banlieue de Kyiv. Les rachistes [contraction de « russe » et de « fasciste »] torturent les gens. Décapitent des êtres humains. J’ai appris que la police avait retrouvé le corps d’une fille de mon âge – j’ai su ensuite que c’était une copine de collège d’un ami –, elle a été torturée, violée puis exécutée. Cela me terrorise.          Sasha : Le temps s’arrête, ici. La promenade, le petit déjeuner, le travail, le dîner, le sommeil. En pleine forêt, je sens vraiment que je me régénère. Je kiffe les pins qui m’ont entourée toute mon enfance. On allait dans la même région avec Olga pour nos vacances d’été. L’odeur de ces arbres me rend heureuse.           « Pour la première fois depuis ces six ­derniers mois, je ne pense à rien. On est entourées de chaleur, de nature et de tous les bruits de la forêt. Je fais le vide. » Sasha        Il vous reste 81.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/09/guerre-en-ukraine-j-apercois-ma-s-ur-et-ma-mere-sur-le-quai-je-sors-et-je-serre-sasha-dans-mes-bras-je-pleure-c-est-un-soulagement-immense_6137610_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aper\u00e7ois ma s\u0153ur et ma m\u00e8re sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C\u2019est un soulagement immense\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-09T18:15:55+02:00","datePublished":"2022-08-09T18:15:55+02:00","dateModified":"2022-08-09T19:09:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["Actu","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","M le mag"],"description":"Cette semaine, Olga a retrouv\u00e9 sa cadette \u00e0 Kiev pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe. Et elle exp\u00e9rimente \u00e0 son tour la vie ponctu\u00e9e par les sir\u00e8nes d\u2019alerte. Pour la vingt-quatri\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/271/0/1144/572/1342/671/60/0/b07edc1_214029-3285196.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-6">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le fondateur d’Infowars, site complotiste américain très influent, a été condamné pour diffamation après avoir nié la mort d’un enfant à Sandy Hook. Les observateurs espèrent que ce procès servira d’exemple.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Les Décodeurs        Amériques             Procès d’Alex Jones : derrière une amende record, la volonté de frapper les désinformateurs au porte-monnaie      Le fondateur d’Infowars, site complotiste américain très influent, a été condamné pour diffamation après avoir nié la mort d’un enfant à Sandy Hook. Les observateurs espèrent que ce procès servira d’exemple.          Par William Audureau         Publié aujourd’hui à 18h04, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un navigateur Internet ouvert sur la page de l’émission complotiste « The Alex Jones Show », en 2018.  ERIC BARADAT / AFP                 49,3 millions de dollars, soit 48 millions d’euros. C’est la somme que le célèbre complotiste américain Alex Jones a été condamné à payer pour diffamation aux parents de Jesse Lewis, enfant assassiné lors de la tuerie de l’école Sandy Hook, en 2012, un drame dont le créateur du site conspirationniste Infowars a nié durant des années la réalité.            Cette amende se veut « punitive », soit, en droit américain, ayant valeur d’exemple. Elle répond à la requête des avocats du couple endeuillé. « Vous avez la capacité d’envoyer un message au pays entier, voire au monde, ont exhorté ces derniers durant le procès (…). Et il consiste à arrêter Alex Jones. Arrêter la monétisation de la désinformation et des mensonges. »                             Lire aussi :  Etats-Unis : le complotiste Alex Jones condamné à verser près de 50 millions de dollars à des parents pour avoir nié la tuerie de Sandy Hook                   Aux Etats-Unis, cette première décision de justice est perçue comme une possible bascule vers un écosystème informationnel plus sain. « Le montant de 49,3 millions de dollars est le premier d’une série de condamnations possibles par le jury ; nous espérons que cela mettra en garde les autres personnes qui font sciemment du trafic de mensonges pour faire avancer leurs intérêts politiques et financiers », soutient le Washington Post dans un éditorial. Alex Jones doit également être jugé dans deux autres procès similaires en septembre.            Le business du soupçon            Diffuser des théories du complot peut, en effet, être un business juteux. D’après des documents révélés au cours de son procès, le site de l’animateur texan de 48 ans générait jusqu’à 800 000 dollars de revenus par jour, à ses plus belles heures, en 2018. Il n’est pas une exception, même si peu rivalisent avec ce niveau d’audience. En France, le documentaire complotiste Hold-up, de l’ancien journaliste Pierre Barnérias, a recueilli près de 200 000 euros en financement participatif. Quant à Thierry Casasnovas, chantre de régimes crudivores teintés de conspirationnisme, il a réalisé près de 2 millions d’euros de chiffre d’affaires en 2019 avec sa petite entreprise de santé alternative, selon Libération.                 « Enormément de discours de haine, de conspirationnisme et de désinformation sont motivés par le lucre avant d’être motivés par l’idéologie. Ils génèrent énormément de trafic et donc sont faciles à monétiser dans l’environnement numérique », explique Nicolas Hénin, ancien journaliste devenu consultant dans la lutte contre les discours haineux. Il cite l’exemple français de Cédric D., un internaute passé du porno à des comptes d’extrême droite pro-Poutine, pro-Rassemblement national et pro-Trump. « C’est l’exemple type d’un acteur en apparence ultrapolitisé qui était à l’origine un pur “brouteur” [arnaqueur sur Internet], un opportuniste de première. »            D’où l’idée de frapper les désinformateurs au porte-monnaie, afin de rendre ce business moins attractif. Lancé au lendemain de la victoire de Donald Trump en 2016, le collectif Sleeping Giants s’est spécialisé dans la dénonciation des médias toxiques auprès des annonceurs publicitaires. « Même lorsqu’une personne ne diffuse pas de la désinformation dans le seul but de s’enrichir, une source de financement lui donne des possibilités de communication et des moyens techniques supérieurs, qui amplifient son discours », expliquent les cofondateurs de son antenne française, qui ont répondu au Monde sous le pseudonyme de Rachel et Daniel Barnon.            « Les mensonges se paient »            De ce point de vue, la condamnation d’Alex Jones est saluée par beaucoup comme une victoire charnière. « Vous pouvez dire tout ce que vous voulez – aux Etats-Unis, heureusement pas en France –, mais le jour vient où vous devez rendre compte de vos paroles », se félicitent Rachel et Daniel Barnon. Comme le résume l’avocat des parents de Jesse Lewis, Mark Bankston : « Vous êtes libres de vous exprimer, mais les mensonges se paient. »                Reste à voir si cette condamnation aura une réelle portée sur la diffusion de fausses informations. Comme le rappelle l’agence américaine Associated Press (AP), Alex Jones n’a pas été condamné pour désinformation, mais pour diffamation. Or, relève AP, « les tribunaux américains considèrent depuis longtemps que les accusations de diffamation – des contre-vérités nuisant à la réputation d’une personne ou d’une entreprise – ne sont pas protégées par le droit à la liberté d’expression, mais les mensonges sur d’autres sujets, comme la science, l’histoire ou le gouvernement, le sont. Par exemple, dire que le Covid-19 n’est pas réel n’est pas diffamatoire, mais répandre des mensonges sur un docteur soignant des patients du coronavirus l’est. »            Alex Jones n’a pas été condamné pour avoir traité la tuerie de Sandy Hook de canular, mais pour avoir qualifié les parents de Jesse Lewis d’acteurs et de menteurs, lorsqu’ils s’étaient exprimés sur leur deuil à la télévision. Le complotiste américain demeure libre de répandre ses propos mensongers et conspirationnistes, ce qu’il a d’ailleurs continué à faire durant la semaine de son procès dans son émission, « The Alex Jones Show », malgré l’interdiction formulée par le juge. « Les puristes idéologues, prêts à payer pour la cause, seront moins affectés [par les amendes] », admet Nicolas Hénin.                             Lire aussi :  Alex Jones : le puissant complotiste américain condamné pour avoir menti sur la tuerie de Sandy Hook                   Un terreau toujours favorable au complotisme            D’autres arguent que l’entrepreneur texan n’est qu’un symptôme. L’hebdomadaire conservateur britannique The Spectator estime qu’Alex Jones « n’a pas créé le monde dans lequel nous vivons. Il l’a exploité ». Il rappelle que les élucubrations conspirationnistes aux Etats-Unis ont pour terreau l’invasion réelle de l’Irak à partir d’un argumentaire mensonger (une fausse preuve d’arme de destruction massive). De ce point de vue, estime l’hebdomadaire, il serait erroné « de croire que tuer le monstre Alex Jones, c’est tuer le monstre du cynisme populiste ». Celui-ci se nourrit autant de l’appétence financière de ses émetteurs que des scandales institutionnels et de la polarisation politique.                Plusieurs acteurs influents sont restés déterminés dans leurs convictions, comme la trumpiste Marjorie Taylor Greene, représentante des Etats-Unis de l’Etat de Géorgie, figure montante des Républicains malgré – ou grâce à – ses nombreuses saillies conspirationnistes. En soutien à son « ami » Alex Jones, elle a qualifié ce procès de « persécution politique (…) hors de contrôle ». Dans les sphères complotistes françaises, la condamnation d’Alex Jones n’a presque pas circulé. Beaucoup moins, en tout cas, que sa déclaration en plein tribunal sur les liens entre Jeffrey Epstein et Bill Gates, un des feuilletons les plus populaires des cercles trumpistes.                 William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/08/09/proces-d-alex-jones-derriere-une-amende-record-la-volonte-de-frapper-les-desinformateurs-au-porte-monnaie_6137608_4355770.html"},"headline":"Proc\u00e8s d\u2019Alex Jones\u00a0: derri\u00e8re une amende record, la volont\u00e9 de frapper les d\u00e9sinformateurs au porte-monnaie","dateCreated":"2022-08-09T18:04:19+02:00","datePublished":"2022-08-09T18:04:19+02:00","dateModified":"2022-08-09T18:44:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Am\u00e9riques"],"keywords":["Vie en ligne","Pixels","V\u00e9rification","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Les D\u00e9codeurs","International"],"description":"Le fondateur d\u2019Infowars, site complotiste am\u00e9ricain tr\u00e8s influent, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour diffamation apr\u00e8s avoir ni\u00e9 la mort d\u2019un enfant \u00e0 Sandy Hook. Les observateurs esp\u00e8rent que ce proc\u00e8s servira d\u2019exemple.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/616/0/7360/3680/1342/671/60/0/658bf6e_5880388-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Am\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ameriques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-7">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Lotfi Abdelli a filmé un échange houleux avec les forces de l’ordre en plein spectacle lors du Festival de Sfax. Son one man show a dû être interrompu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Tunisie             En Tunisie, un humoriste menace de quitter le pays après avoir été pris à partie par la police      Lotfi Abdelli a filmé un échange houleux avec les forces de l’ordre en plein spectacle lors du Festival de Sfax. Son one man show a dû être interrompu.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.              La séquence n’était pas prévue au programme de la soirée. En plein one man show, dimanche 7 août, au Festival international de Sfax, l’humoriste Lotfi Abdelli s’est filmé sur scène après un échange houleux avec des agents en civil. « Est-ce que j’ai insulté la police ? Est-ce que j’ai dit des choses méchantes ? », a-t-il lancé, téléphone à la main, en prenant le public de plusieurs milliers de personnes à témoin alors que la confusion générale régnant sur scène conduisait à l’interruption du spectacle. L’épisode a été diffusé en direct sur Facebook.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : Hamadi Jebali, ex-premier ministre et figure du parti islamiste Ennahda, arrêté                   « Je quitte définitivement le pays […] vous avez volé le peu d’espoir que j’avais », a annoncé l’artiste le lendemain. L’avortement de la soirée de Sfax suite à l’altercation verbale entre l’artiste et les policiers a immédiatement relancé le débat sur la liberté d’expression en Tunisie. La Ligue tunisienne des droits de l’homme a dénoncé dans un communiqué « l’ingérence » des forces de l’ordre dans le spectacle et a condamné « l’atteinte au droit d’expression et à la créativité ».                 Humoriste provocateur aux 2 millions d’abonnés sur le réseau social Instagram, Lotfi Abdelli est un habitué des jeux de mots grossiers en dialecte tunisien. Personne n’est épargné : ni les personnalités politiques, ni les institutions. Mais, si le public apprécie, les autorités se montrent de plus en plus circonspectes.            « Gardiens de la moralité »            Dimanche soir, le sketch qui a mis le feu aux poudres portait sur les factures d’électricité impayées de la grand-mère de Lotfi Abdelli. L’humoriste a envoyé la police, le gouvernement, le chef de l’Etat et la Société tunisienne de l’électricité et du gaz (STEG) se faire voir, mimant un doigt d’honneur en se touchant les parties génitales. Outrés, des policiers présents pour assurer la sécurité ont menacé de quitter les lieux.            Mardi, le porte-parole du Syndicat des agents de la direction générale des unités d’intervention, Mohamed Messai, a accusé l’artiste « d’incitation à la haine envers les agents de police ». Un autre syndicat a annoncé que la police allait boycotter la sécurité des spectacles portant atteinte aux mœurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « Le projet présidentiel de nouvelle Constitution est dangereux »                   Le son de cloche est toutefois différent du côté du ministère de l’intérieur, qui s’est engagé dans un communiqué publié le même jour à ce que la sécurité des festivals continue d’être assurée. Le ministère a rappelé qu’« un geste obscène de l’humoriste » lors du spectacle de Sfax avait « suscité la colère des policiers », mais que Lotfi Abdelli et son équipe avaient ensuite été escortés vers leur hôtel sans incident. Le parquet a néanmoins ouvert une enquête car, selon plusieurs témoignages, le producteur de l’artiste, Mohamed Boudhina, aurait été agressé à l’issue du spectacle. Une version que les syndicats de police démentent.                L’incident a enflammé le débat sur la Toile tunisienne sur la liberté d’expression, certains déplorant que celle-ci était désormais menacée. « Les policiers se posent en gardiens de la moralité dans un contexte déjà inquiétant pour les libertés, analyse le juriste Wahid Ferchichi, président de l’Association de défense des libertés individuelles. « Tout le monde connaît la verve de cet humoriste, ajoute-t-il, et le public tunisien accepte beaucoup de choses considérées comme indécentes si elles sont dites sur scène. La réaction des syndicats de police est choquante ».            « Regarde où va le pays ! »            Depuis le coup de force du 25 juillet 2021, à la faveur duquel le président Kaïs Saïed s’est arrogé les pleins pouvoirs en instaurant un régime d’exception, le Parlement a été dissous, le conseil de la magistrature supprimé et remplacé par un nouveau nommé par le chef de l’Etat, des civils ont été poursuivis devant des tribunaux militaires… Une concentration des pouvoirs au sommet de l’Etat qui a finalement été entérinée par référendum le 25 juillet. La nouvelle Constitution, qui conjugue hyperprésidentialisme et conservatisme religieux, a été approuvée par 94 % des votants – pour un taux de participation de 30,5 %.            Lotfi Abdelli n’avait pas caché qu’il était lui-même en faveur du « oui » au référendum. Un soutien qui ne l’a pas empêché, dimanche soir à Sfax, d’interpeller le président Saïed. « Regarde où va le pays ! », a-t-il intimé après son altercation avec les forces de l’ordre.                             Lisez notre série d’été sur les femmes du continent  Article réservé à nos abonnés  La Kahena, mythique reine berbère aux mille visages                   Le reste des spectacles estivaux de l’artiste ont été annulés par sa production, estimant que l’humoriste n’est plus en sécurité. Certains craignent le retour de l’Etat policier. Lotfi Hamadi un commentateur suivi par plusieurs dizaines de milliers de personnes sur les réseaux sociaux, a notamment rappelé, dans un post Facebook, les incidents qui avaient eu lieu en 2013 entre la police et des rappeurs tunisiens. L’un d’entre eux, Weld 15, avait écrit une chanson intitulée « Boulicia Kleb » (« les flics sont des chiens ») et avait été condamné à deux ans de prison pour outrage à un agent. Le rappeur avait été également passé à tabac par la police après l’un de ses concerts.                Quant à Lotfi Abdelli avait dû annuler plusieurs spectacles en 2020 à la suite d’une controverse au sujet d’une blague sur la culotte d’une femme politique, la députée Abir Moussi. L’humoriste avait alors déclaré que le président de la République lui avait exprimé son soutien, et refusé toute forme de censure.                 Lilia Blaise(Tunis, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/09/en-tunisie-un-humoriste-menace-de-quitter-le-pays-apres-avoir-ete-pris-a-partie-par-la-police_6137606_3212.html"},"headline":"En Tunisie, un humoriste menace de quitter le pays apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie par la police","dateCreated":"2022-08-09T18:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-09T18:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["Culture & Style","International","La Tunisie de Ka\u00efs Sa\u00efed","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Lotfi Abdelli a film\u00e9 un \u00e9change houleux avec les forces de l\u2019ordre en plein spectacle lors du Festival de Sfax. Son one man show a d\u00fb \u00eatre interrompu.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/34/0/840/420/1342/671/60/0/f25d556_1660059382994-abdelli.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-8">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Deux ans après les incidents de frontière entre les deux armées rivales sur les hauteurs du Ladakh, Pékin conforte ses positions en prenant des parties de territoire indien
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Inde             Dans l’Himalaya indien, l’implacable grignotage de l’armée chinoise      Deux ans après les incidents de frontière entre les deux armées rivales sur les hauteurs du Ladakh, Pékin conforte ses positions en prenant des parties de territoire indien          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des camions militaires transportant des fournitures se dirigent vers des zones avancées dans la région du Ladakh, en Inde, le 15 septembre 2020.  DANISH SIDDIQUI / REUTERS               Chaque matin, le ciel gronde au-dessus de Leh. La capitale du Ladakh vit au rythme assourdissant des exercices des avions de chasse indiens. Les routes étroites et sinueuses qui sillonnent ce territoire de l’extrême nord de l’Inde, dans l’Himalaya, sont encombrées de files de camions militaires acheminant vivres et matériels au-delà de cols culminant à plus de 5 500 mètres. Le mouvement des troupes est incessant.          C’est dans ce désert glacé, aux confins du Tibet chinois, que se joue depuis deux ans l’un des conflits les plus secrets, d’où les informations filtrent au compte-gouttes. Il oppose les deux géants asiatiques qui partagent près de 3 500 kilomètres de frontières dans l’Himalaya. L’Inde et la Chine se disputent une ligne de démarcation (« line of actual control » (LAC), ou « ligne de contrôle effectif ») non reconnue internationalement, tracée en 1962 après une guerre éclair qui s’était soldée par une débâcle indienne et l’annexion par la Chine d’une grande partie du Ladakh, qu’elle a rebaptisé « Aksai Chin ».               Après des années entre apaisement et transgressions, les hostilités ont brusquement dégénéré au printemps 2020 dans l’est du Ladakh, lorsqu’une poignée de soldats des deux pays se sont affrontés dans un corps-à-corps mortel – le premier depuis un demi-siècle – dans la vallée de Galwan. Bilan humain de ce sanglant 15 juin 2020 : 20 morts et des dizaines de blessés côté indien ; côté chinois, un nombre incertain de victimes. Plus de 60 000 soldats des deux armées sont désormais postés de chaque côté de la ligne de contrôle. L’Inde est sortie affaiblie de l’affaire : elle a désormais deux fronts ouverts dans l’Himalaya, l’un avec le Pakistan et l’autre avec la Chine.          Négociations sans progrès          Dix séries de discussions diplomatiques et seize tours de table militaires ont conduit à un désengagement très limité. « Il y a des lieux de désengagements partiels, mais [faute d’accord entre les deux pays] les Indiens ne peuvent exercer leur droit de patrouille, tels à Gogra, rive nord du lac de Pangong, et la chaîne de Kailash. Et il y a des endroits où aucun désengagement n’a eu lieu et où les Indiens sont bloqués par les forces chinoises : Depsang, Hot Springs, et Demchok », détaille Sushant Singh, du Centre de recherche politique, basé à New Delhi.          Les négociations ne progressent plus car les Chinois refusent de revenir au statu quo d’avant 2020 et s’adonnent à des provocations régulières. Depuis le 25 juin, les avions de combat chinois stationnés dans l’est du Ladakh, ont volé à plusieurs reprises près de la ligne de contrôle effectif, violant la zone d’exclusion aérienne de 10 kilomètres. L’Inde s’est plainte de ces « comportements provocateurs ».        Il vous reste 61.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/dans-l-himalaya-indien-l-implacable-grignotage-de-l-armee-chinoise_6137605_3210.html"},"headline":"Dans l\u2019Himalaya indien, l\u2019implacable grignotage de l\u2019arm\u00e9e chinoise","dateCreated":"2022-08-09T18:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-09T18:00:05+02:00","dateModified":"2022-08-09T18:00:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Chine","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Deux ans apr\u00e8s les incidents de fronti\u00e8re entre les deux arm\u00e9es rivales sur les hauteurs du Ladakh, P\u00e9kin conforte ses positions en prenant des parties de territoire indien","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/583/0/3500/1750/1342/671/60/0/42626b6_1660028419587-2021-02-22t000000z-1158381713-rc2lxl9qtjar-rtrmadp-3-india-china-investment.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-9">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Engagé comme volontaire au début de l’invasion russe, l’écrivain a abandonné le roman populaire et s’apprête à publier la première fiction inspirée de la guerre en cours.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine      Engagé comme volontaire au début de l’invasion russe, l’écrivain a abandonné le roman populaire et s’apprête à publier la première fiction inspirée de la guerre en cours.          Par Olivier Truc(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivain Andriy Kokotukha, à Kiev, le 11 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR «LE MONDE»               A la différence d’autres écrivains qui se refusent à la fiction en temps de guerre, Andriy Kokotukha considère qu’il est temps que les romanciers s’emparent du conflit en cours déclenché par la Russie contre son pays, l’Ukraine. Auteur prolixe de romans populaires dans des genres variés, policiers, historiques, pour enfants, scénariste aussi, il va publier en automne le premier polar ukrainien post-invasion, qu’il vient juste de terminer.          Pourtant, lorsque la guerre éclate le 24 février, il lâche le stylo. La veille même, il avait envoyé à son éditeur le manuscrit d’un roman jeunesse et s’apprêtait à commencer le suivant. « Mais les premières semaines, jusqu’à fin mars, je n’ai rien pu écrire. Tout n’a été qu’une question de survie », raconte-t-il, attablé dans un café à deux pas de la place Mykhailivska, en plein cœur de Kiev, où sont exposés des blindés russes détruits. De survie, et d’engagement aussi, à l’instar de si nombreux Ukrainiens qui, tout en étant sous le choc, se sont mobilisés avec une vigueur et un courage impressionnants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes                 Dès le deuxième jour de l’invasion, Andriy frappe à la porte d’un bureau de recrutement de l’armée. En dépit de l’urgence – on craint alors que la capitale ukrainienne tombe très vite aux mains des Russes –, il est recalé. Etat de santé douteux. Il tente sa chance auprès de la défense territoriale, même déception. Il se porte alors volontaire pour être garde au pied de son bloc d’immeubles du quartier moderne de Solomianka, où se côtoient ministère de la défense, académie militaire de défense aérienne, hôpital des services de sécurité, académie de police et… ambassade de Russie.          Récit sur l’occupation          Pendant quarante-cinq jours, à raison de deux heures par nuit, de 4 à 6 heures du matin en général, il prend son tour de faction avec un autre habitant. Des informations circulent sur de petits groupes de Russes qui tentent de s’infiltrer, des bombardements frappent au loin, des habitants imprudents laissent leurs lumières allumées, le quotidien d’Andriy bascule, comme celui de millions de ses compatriotes. On trouve une cache d’armes dans l’immeuble, un fusil de sniper est découvert dans un appartement, puis un drone, on relève neuf signes spéciaux tracés par des agents russes pour marquer des cibles à bombarder.               S’il n’écrit rien, Andriy passe ses longues heures de veille à penser à des histoires dans les petits matins froids, « à l’heure où les bombardements reprenaient généralement ». L’exode est sa première source d’inspiration. Avant que son éditrice ne le fasse évoluer. « L’évacuation aurait été comme un road-movie et dans le final de cette histoire, les protagonistes auraient été à l’étranger, ce n’était plus la guerre. » Or, c’est là qu’Andriy voulait tremper sa plume. Il optera donc pour un récit sur l’occupation, « qui permettait aussi d’écrire sur l’évacuation ».        Il vous reste 61.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/andriy-kokotukha-auteur-de-polars-de-la-nouvelle-ukraine_6137595_3210.html"},"headline":"Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine","dateCreated":"2022-08-09T15:30:11+02:00","datePublished":"2022-08-09T15:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Engag\u00e9 comme volontaire au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019\u00e9crivain a abandonn\u00e9 le roman populaire et s\u2019appr\u00eate \u00e0 publier la premi\u00e8re fiction inspir\u00e9e de la guerre en cours.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/2641732_1659887854679-andrijkokotukha-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-10">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le 28 juillet, deux femmes russes s’étaient vues refuser l’entrée du lieu touristique du fait de leur origine, sur la base d’une restriction prise au début de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Après un incident au château de Vincennes, le ministère des armées assure que les Russes ont bien accès à ses sites touristiques      Le 28 juillet, deux femmes russes s’étaient vues refuser l’entrée du lieu touristique du fait de leur origine, sur la base d’une restriction prise au début de la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h34, mis à jour à 15h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’incident ne se reproduira pas. Après l’accès refusé fin juillet à deux ressortissantes russes voulant visiter le château de Vincennes (Val-de-Marne), le cabinet du ministre des armées a regretté, mardi 9 août, un manque de « discernement » et a assuré que les Russes étaient toujours autorisés sur ses sites touristiques.            Le 28 juillet, deux femmes russes s’étaient vues refuser l’entrée du lieu touristique du fait de leur origine. L’une d’elles, journaliste de profession âgée de 31 ans, avait témoigné auprès de l’Agence France-Presse avoir été « bouleversée » par cette interdiction. Arrivée en France « il y a cinq mois », elle avait « justement » fui la Russie car elle était « opposée à la guerre », avait-elle confié.            Lundi, un service du ministère des armées avait justifié l’interdiction par une « directive interne » prise « à la suite de l’invasion de l’Ukraine » pour restreindre « l’accès aux emprises militaires du ministère aux ressortissants russes ». Ce château, situé au sud-est de Paris, contient notamment l’un des centres du service historique de la défense, dont les bibliothèques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalités.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : les explosions près d’un aérodrome militaire russe en Crimée ont fait un mort                   Restriction de « l’accès aux emprises militaires »            Le cabinet du ministre des armées, Sébastien Lecornu, a contacté l’AFP mardi pour préciser sa réponse. L’épisode du château de Vincennes relève ainsi d’une « application sans discernement » de la règle édictée « en février pour toutes les installations militaires », a expliqué le cabinet.                 « Il va de soi que [cette règle] ne peut pas être appliquée de la même manière pour les bâtiments stratégiques que pour les lieux recevant du public comme les musées », a-t-il insisté. Le château de Vincennes, mais aussi le Musée de l’air et de l’espace ou les Invalides peuvent donc toujours accueillir des touristes et des immigrés russes. « Le ministre des armées a demandé (…) que nous précisions cette directive auprès des agents de ces lieux-là pour éviter tout incident », a ajouté son cabinet, qui n’a pas eu connaissance d’autre cas similaire.            Interrogé sur cet épisode, ainsi que sur des appels en Finlande à interrompre l’émission de nouveaux visas touristiques pour les ressortissants russes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a appelé ces pays à « retrouver leurs esprits ». « Ces déclarations viennent de pays que nous avons désignés comme inamicaux (…) Plusieurs de ces pays sont guidés par leur hostilité jusqu’à l’inconscience », a dit M. Peskov à la presse. « Je pense qu’avec le temps le bon sens prévaudra à nouveau et que ceux qui font ces déclarations retrouveront leurs esprits », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »                   En revanche, l’accès aux « bâtiments stratégiques » est bien strictement restreint aux Russes depuis l’éclatement du conflit en février. La France a franchi début août le seuil des 100 000 réfugiés ukrainiens accueillis sur son sol. Selon l’Insee (Institut national de la statistique et des études économiques), 73 500 immigrés russes vivaient en France en 2021.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/apres-un-incident-au-chateau-de-vincennes-le-ministere-des-armees-assure-que-les-russes-ont-bien-acces-a-ses-sites-touristiques_6137589_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s un incident au ch\u00e2teau de Vincennes, le minist\u00e8re des arm\u00e9es assure que les Russes ont bien acc\u00e8s \u00e0 ses sites touristiques","dateCreated":"2022-08-09T14:34:53+02:00","datePublished":"2022-08-09T14:34:53+02:00","dateModified":"2022-08-09T15:12:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le 28\u00a0juillet, deux femmes russes s\u2019\u00e9taient vues refuser l\u2019entr\u00e9e du lieu touristique du fait de leur origine, sur la base d\u2019une restriction prise au d\u00e9but de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/4928/2464/1342/671/60/0/b8fc057_1660046614030-000-g43b5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-11">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Après la pendaison, fin juillet, de quatre opposants à la junte birmane, l’Europe et la France devraient soutenir le mouvement de résistance face à la barbarie plutôt que de se limiter aux condamnations, soulignent, dans une tribune au « Monde », dix responsables d’associations en lien avec l’opposition démocratique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Birmanie         Birmanie : « L’Europe et la France vont-elles rendre possible la victoire du gouvernement démocratique en exil ? »   Tribune        Collectif        Après la pendaison, fin juillet, de quatre opposants à la junte birmane, l’Europe et la France devraient soutenir le mouvement de résistance face à la barbarie plutôt que de se limiter aux condamnations, soulignent, dans une tribune au « Monde », dix responsables d’associations en lien avec l’opposition démocratique.   Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Pendus. Quatre hommes ont été mis à mort dans une prison de Birmanie, selon l’annonce faite le 25 juillet par un média officiel. Leur crime ? Avoir participé au mouvement de résistance à la junte militaire, au pouvoir depuis le coup d’Etat du 1er février 2021.          Député de la Ligue nationale pour la démocratie, Zayar Thaw était un leader de la contestation adulé par la jeunesse, pionnier du hip-hop birman. Militant prodémocratie et écrivain, Kyaw Min Yu, connu sous le nom de Ko Jimmy, a été de tous les combats contre l’armée birmane. Les deux autres hommes, Hla Myo Aung et Aung Thura Zaw, étaient accusés d’être membres de la résistance armée.          Quelle justice a donc pu condamner à mort ces quatre résistants ? Un tribunal militaire aux ordres du dictateur Min Aung Hlaing. L’un de ceux qui condamnent à tour de bras des centaines de prisonniers d’opinion. Selon les données de l’AAPPB (Association d’assistance aux prisonniers politiques birmans), qui tient à jour sur son site Internet le nombre de personnes emprisonnées, plus de dix mille femmes, hommes et enfants sont aujourd’hui embastillés pour avoir participé au mouvement de désobéissance civile ou simplement exprimé leur hostilité à la junte. Médecins, ouvriers, paysans, instituteurs, acteurs, journalistes, avocats, étudiants, etc. Toute la société civile est la cible de ces arrestations, de véritables kidnappings, qui ont souvent lieu la nuit.          Soutien de la Russie et de la Chine          Tous les observateurs du pays ont relevé que la Birmanie n’avait pas exécuté de condamnés depuis des décennies. Effectivement, la dernière pendaison remonte aux années 1980. Mais, chaque jour, des hommes et des femmes sont victimes d’exécutions extrajudiciaires par l’armée et ses milices, qui pratiquent la politique de la terreur dans les régions qui résistent.               Parmi les très nombreuses preuves et les témoignages d’atrocités commises par la junte, une récente enquête de Radio Free Asia (station de radio privée financée par le Congrès des Etats-Unis) a documenté de manière très précise, à travers l’exploitation d’un téléphone portable perdu par un militaire, l’exécution d’un groupe de civils.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Relayer la voix des Birmans est une urgence »                 Quatre exécutions par pendaison, des centaines de civils massacrés… Mais que font les Nations unies pour défendre le peuple du Myanmar [nom officiel de la Birmanie] ? Si peu. Le Conseil de sécurité est bloqué par la Russie et la Chine, soutiens indéfectibles de l’armée birmane. Que font la France et l’Europe face à cette dégradation vertigineuse des droits humains ? Peu de choses, en comparaison des multiples actions menées pour l’Ukraine. Des condamnations, mais peu d’actes.        Il vous reste 51.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/09/birmanie-l-europe-et-la-france-vont-elles-rendre-possible-la-victoire-du-gouvernement-democratique-en-exil_6137581_3232.html"},"headline":"Birmanie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Europe et la France vont-elles rendre possible la victoire du gouvernement d\u00e9mocratique en exil\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-09T13:30:07+02:00","datePublished":"2022-08-09T13:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Apr\u00e8s la pendaison, fin juillet, de quatre opposants \u00e0 la junte birmane, l\u2019Europe et la France devraient soutenir le mouvement de r\u00e9sistance face \u00e0 la barbarie plut\u00f4t que de se limiter aux condamnations, soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dix responsables d\u2019associations en lien avec l\u2019opposition d\u00e9mocratique.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/400/0/4035/2017/1342/671/60/0/a84ba27_5860062-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-12">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Un rapport de l’organisation NewsGuard dénombre deux cent cinquante sites diffusant de la propagande pro-Kremlin. Loin de se tarir, le flot de fausses informations s’est amplifié, s’appuyant notamment sur un ensemble de « sites dormants ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                              Pixels        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : malgré les restrictions, les sites de propagande russe se multiplient      Un rapport de l’organisation NewsGuard dénombre deux cent cinquante sites diffusant de la propagande pro-Kremlin. Loin de se tarir, le flot de fausses informations s’est amplifié, s’appuyant notamment sur un ensemble de « sites dormants ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les sites diffusant de la propagande prorusse sur Internet se sont multipliés depuis le début de la guerre en Ukraine, et ce, malgré le blocage décrété par la Commission européenne des médias russes favorables au Kremlin, comme RT ou Sputnik, révèle une enquête de l’institut new-yorkais NewsGuard, mardi 9 août.            Le nombre de sites diffusant de la désinformation dans le cadre de l’invasion de l’Ukraine par la Russie a fortement augmenté en six mois, passant de cent seize sites identifiés en mars à deux cent cinquante. « Au cours des quatre derniers mois, les analystes de NewsGuard ont identifié soixante-dix-huit nouveaux sites publiant de la désinformation Russie-Ukraine et trente-deux nouveaux mythes sur la guerre [sur un total de cinquante-quatre]. » Parmi les mythes et fausses informations identifiés : la Russie ne serait pas responsable du massacre de Boutcha ou de l’attaque de la gare de Kramatorsk, les Etats-Unis dirigeraient des laboratoires pour développer des armes biologiques sur le sol ukrainien, des réfugiés ukrainiens auraient commis des crimes en Allemagne ou en Pologne…            Pour identifier ces sites de propagande, NewsGuard s’est notamment appuyé sur une étude de l’Institut pour le dialogue stratégique de juillet 2022, qui montre comment, malgré l’interdiction qui pèse sur RT, les contenus produits par ce média favorable au Kremlin parviennent tout de même à trouver une audience par des biais détournés.                             Lire aussi :  Les influenceurs prorusses en ordre de bataille                   « Sites dormants »            Certains de ces sites se présentent comme des émanations de think tanks indépendants ou de médias. La moitié publie des contenus en langue anglaise, mais aussi en français, en allemand ou en italien. Un certain nombre sont ce que le codirecteur de NewsGuard, Gordon Crovitz, qualifie auprès de l’agence Associated Press (AP) de « sites dormants » : ils existaient déjà avant le début de la guerre en Ukraine et diffusaient des contenus génériques sans aucun lien avec le conflit, avant de soudainement s’y consacrer exclusivement, adoptant un point de vue prorusse.                 Le nombre de sites de propagande repérés par NewsGuard « excède largement la poignée de sites identifiés et sanctionnés par les plates-formes numériques, comme Google, Facebook, Twitter ou TikTok, au début de l’invasion », regrette l’organisation, qui demande davantage de fermeté de leur part et davantage d’informations à l’endroit des utilisateurs.            NewsGuard note également que bon nombre des sites découverts continuent de percevoir des revenus issus de la publicité, notamment grâce à un logiciel fourni par Google. Une manne qui « va à l’encontre du code de bonnes pratiques de la Commission européenne pour lutter contre la désinformation, qui a été mis à jour en juin », juge-t-elle.                             Lire aussi :  Désinformation en ligne : l’UE adopte un nouveau code de conduite pour les plates-formes et réseaux sociaux                   La première mouture de ce code conduite a été établie en 2018 et les principaux géants de l’Internet – Meta, Google, Twitter ou TikTok – en sont signataires. Il engage notamment les acteurs faisant du placement publicitaire, comme Google, à éviter de diffuser leurs annonces près de contenus conspirationnistes, à vérifier les sites sur lesquels elles s’affichent ainsi qu’à fournir aux utilisateurs des outils pour identifier et réagir aux informations fausses ou trompeuses.                Le Digital Services Act (DSA), définitivement voté par le Parlement européen le 5 juillet et dont l’entrée en application est attendue en 2024, prévoit par ailleurs des amendes pouvant aller jusqu’à 6 % de leur chiffre d’affaires mondial pour les entreprises qui dérogeraient à leur obligation de réduction des risques en matière de désinformation.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/09/guerre-en-ukraine-malgre-les-restrictions-les-sites-de-propagande-russe-se-multiplient_6137580_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 les restrictions, les sites de propagande russe se multiplient","dateCreated":"2022-08-09T13:03:50+02:00","datePublished":"2022-08-09T13:03:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels"],"description":"Un rapport de l\u2019organisation NewsGuard d\u00e9nombre deux cent cinquante sites diffusant de la propagande pro-Kremlin. Loin de se tarir, le flot de fausses informations s\u2019est amplifi\u00e9, s\u2019appuyant notamment sur un ensemble de \u00ab\u00a0sites dormants\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/1187/0/7237/3618/1342/671/60/0/f0c5e14_4170ec2c5a594945a311c9fe4202bec0-63642ed5dfe2430193f8284705ce7fc9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-13">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Pour l’opposant historique, aujourd’hui soutenu par le chef de l’Etat sortant, le scrutin présidentiel est l’élection de la dernière chance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Kenya             Dans l’ouest du Kenya, l’interminable attente de Raila Odinga      Pour l’opposant historique, aujourd’hui soutenu par le chef de l’Etat sortant, le scrutin présidentiel est l’élection de la dernière chance.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h16, mis à jour à 12h18    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Raila Odinga, candidat présidentiel du parti Azimio La Umoja, portant un chapeau traditionnel Luo, s’adresse à la foule à Kisumu, le 4 août 2022 à Kisumu.  ED RAM / GETTY IMAGES VIA AFP               La cinquième candidature sera-t-elle la bonne ? Raila Odinga a des raisons d’y croire. A 77 ans, le vétéran de la politique kényane aborde le scrutin présidentiel, ce mardi 9 août, en position de favori. Non seulement les sondages le placent quelques points devant son concurrent, le vice-président William Ruto. Mais « Baba », comme le surnomment ses concitoyens, dispose du soutien du chef de l’Etat sortant, Uhuru Kenyatta, et de son influence au sein des institutions et des cercles d’affaires de Nairobi.               L’éternel opposant, qui a passé neuf ans en détention à la suite d’un coup d’Etat manqué en 1982, a une revanche à prendre. Candidat en 2007, il avait vu sa victoire volée à la suite de manipulations électorales. Des fraudes avaient abouti à la reconduction du président Mwai Kibaki et plongé le Kenya dans un bain de sang. Dix ans plus tard, c’est la Cour suprême, saisie par le candidat Odinga, qui annulait l’élection.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche de l’élection présidentielle au Kenya, les « fake news » pullulent sur TikTok et Facebook                 « Merci de vous être toujours tenus à mes côtés lors des longues années de lutte pour la libération du Kenya. Le chemin fut long », concédait l’éternel candidat samedi 6 août, lors de son dernier meeting dans le stade Kasarani de Nairobi, lieu mythique de la politique kényane lors des décennies écoulées.          Raila réussira-t-il là où son père, Oginga Odinga, avait échoué ? Le premier vice-président du Kenya indépendant avait vu ses ambitions foulées aux pieds par le président de l’époque, Jomo Kenyatta. Pied de nez à l’histoire, c’est aujourd’hui le fils de l’ancien chef de l’Etat qui sert de tremplin présidentiel à l’adversaire héréditaire. Une alliance byzantine entre deux hommes parfois alliés, souvent féroces rivaux.          Plafond de verre          La base de Raila Odinga l’a bien compris : 2022 se présente à la fois comme sa meilleure et sa dernière chance. L’espoir est immense chez ses soutiens, au premier rang desquels on retrouve « sa » communauté, les quelque 6 millions de Luo (environ 12 % de la population), présents en masse, notamment dans des bidonvilles de Nairobi très politisés, et sur les rives du lac Victoria.              « Le temps est venu, c’est enfin à nous de diriger », résume Caroline Atieno, les pieds plongés dans une bassine d’eau chaude de son salon de beauté du centre-ville de Kisumu. La ville portuaire de l’ouest du Kenya et son million d’habitants constituent le bastion de Raila Odinga, le mzee (« patriarche ») des Luo. Depuis des décennies, la province s’estime marginalisée par les autorités centrales de Nairobi.        Il vous reste 64.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/09/dans-l-ouest-du-kenya-l-interminable-attente-de-raila-odinga_6137578_3212.html"},"headline":"Dans l\u2019ouest du Kenya, l\u2019interminable attente de Raila Odinga","dateCreated":"2022-08-09T12:16:08+02:00","datePublished":"2022-08-09T12:16:08+02:00","dateModified":"2022-08-09T12:18:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["Politique","International","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"Pour l\u2019opposant historique, aujourd\u2019hui soutenu par le chef de l\u2019Etat sortant, le scrutin pr\u00e9sidentiel est l\u2019\u00e9lection de la derni\u00e8re chance.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/66aeb13_1659974526880-020-1242310734.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-14">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Washington et ses alliés ont profité des commémorations de la bataille de Guadalcanal, aux îles Salomon, pour démontrer leur volonté de réengagement dans la région.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Asie-Pacifique             L’offensive diplomatique des Etats-Unis dans le Pacifique Sud      Washington et ses alliés ont profité des commémorations de la bataille de Guadalcanal, aux îles Salomon, pour démontrer leur volonté de réengagement dans la région.          Par Isabelle Dellerba(Sydney, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un service à l’aube à Bloody Ridge, dans le cadre des commémorations du 80e anniversaire de la bataille de Guadalcanal, près de Honiara, dans les îles Salomon, le 8 août 2022.  PETTY OFFICER CHRIS WEISSENBORN / AP               Ils ont tous fait le déplacement. Des représentants de haut niveau des Etats-Unis, de l’Australie, de la Nouvelle-Zélande et du Japon ont parcouru des milliers de kilomètres pour rejoindre les îles Salomon, du samedi 6 au lundi 8 août, afin de participer aux commémorations de la campagne de Guadalcanal, première offensive majeure des forces alliées contre le Japon durant la seconde guerre mondiale. Quatre-vingts ans après cette bataille, le petit archipel déshérité du bout du monde se retrouve, de nouveau, au centre de l’échiquier stratégique, courtisé par les grandes puissances occidentales, qui cherchent à contrer la montée en puissance de Pékin dans le Pacifique Sud.          Ce dimanche, dans la capitale, Honiara, une personnalité est particulièrement attendue par la petite assemblée qui se presse devant le monument aux morts américain : Caroline Kennedy, fille de l’ancien président John Fitzgerald Kennedy et nouvelle ambassadrice de Washington à Canberra. « Alors que nous avons tous une dette de gratitude envers les Salomonais qui ont risqué leur vie pendant la campagne du Pacifique, ma famille et moi avons une dette personnelle envers deux guides des îles Salomon – Biuku Gasa et Eroni Kumana –, qui ont sauvé la vie de mon père », commence la diplomate.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’avancée de la Chine dans le Pacifique Sud devient un enjeu des législatives australiennes                 Ces deux insulaires ont découvert, un matin d’août 1943, le lieutenant Kennedy et ses hommes échoués sur un îlot. Quatre jours plus tôt, leur torpilleur avait été percuté par un destroyer japonais. Les onze soldats, qui ont dû nager pendant des heures dans un océan infesté de requins, sont à bout de force. Ils confient à Biuku Gasa et Eroni Kumana un message gravé par John F. Kennedy sur une noix de coco. « 11 survivants… besoin petit bateau… Kennedy ». Les deux Salomonais pagaieront 60 kilomètres pour trouver de l’aide.               Egalement présente à Honiara, ce week-end : la secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis, Wendy Sherman. Son père fut, quant à lui, blessé lors de la bataille de Guadalcanal, lancée par les Alliés pour protéger leurs voies logistiques et de communication et disposer d’une base d’où lancer des opérations de reconquête. « Aujourd’hui, nous sommes une fois de plus engagés dans un combat d’un genre différent, un combat qui va continuer pour le moment », souligne la démocrate.          Zone stratégique          Si les représentants américains ne visent pas nommément Pékin, c’est bien pour contrer son influence grandissante dans cette zone stratégique grâce à une politique de dons et de prêts à taux préférentiels, qu’ils multiplient désormais les attentions à l’égard des petits Etats insulaires du Pacifique Sud, longtemps négligés car considérés comme acquis.        Il vous reste 34.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/l-offensive-diplomatique-des-etats-unis-dans-le-pacifique-sud_6137576_3210.html"},"headline":"L\u2019offensive diplomatique des Etats-Unis dans le Pacifique Sud","dateCreated":"2022-08-09T12:04:22+02:00","datePublished":"2022-08-09T12:04:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Asie-Pacifique"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique"],"description":"Washington et ses alli\u00e9s ont profit\u00e9 des comm\u00e9morations de la bataille de Guadalcanal, aux \u00eeles Salomon, pour d\u00e9montrer leur volont\u00e9 de r\u00e9engagement dans la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/540/0/6000/3000/1342/671/60/0/d8c6b43_1660028519710-526470.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Asie-Pacifique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/asie-pacifique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-15">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La basketteuse américaine Brittney Griner, l’ancien marine Trevor Reed, la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah… sont les victimes d’une politique de la prise d’otage pratiquée par des Etats voyous. Il s’agit de dénoncer sans relâche cette manœuvre, qui broie des êtres humains, piégés malgré eux dans des conflits qui les dépassent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       International         L’indignité des prises d’otage d’Etat   Éditorial   Le Monde    La basketteuse américaine Brittney Griner, l’ancien marine Trevor Reed, la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah… sont les victimes d’une politique de la prise d’otage pratiquée par des Etats voyous. Il s’agit de dénoncer sans relâche cette manœuvre, qui broie des êtres humains, piégés malgré eux dans des conflits qui les dépassent.   Publié aujourd’hui à 11h36    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         On ne plaisante pas avec l’Etat de droit en Russie. Apparemment. Pour l’avoir négligé, la star du basket féminin des Etats-Unis Brittney Griner a été condamnée, le 4 août, à neuf ans de prison pour trafic de drogue. Il s’agissait de la présence dans ses bagages, à son arrivée en février sur le territoire russe, où elle devait jouer pendant l’intersaison américaine pour le club d’Iekaterinbourg, d’une vapoteuse et de cartouches contenant de l’essence de cannabis, autorisées dans de nombreux Etats américains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                   La justice russe étant ce qu’elle est, à savoir l’auxiliaire zélée d’une autocratie, Brittney Griner paie surtout le fait d’avoir été au mauvais endroit au mauvais moment. Elle a été arrêtée juste avant le début de l’agression de l’Ukraine par les troupes russes, un manquement autrement plus dramatique au droit, accompagné depuis d’un nombre étourdissant de crimes de guerre. Cette invasion a déclenché une série sans précédent de sanctions contre le régime russe.                 Comme l’a reconnu Moscou dès le lendemain de la condamnation en évoquant la possibilité d’un échange de prisonniers, la double médaillée d’or olympique est, en fait, moins une condamnée de droit commun qu’une otage, exhibée comme telle par les médias russes, qui ont insisté lourdement, en outre, sur son orientation sexuelle (elle est ouvertement homosexuelle). Une preuve irréfutable, à leurs yeux, de la déliquescence supposée de l’Occident.                             Lire aussi :  Brittney Griner : les Etats-Unis et la Russie prêts à continuer de discuter d’un échange de prisonniers                   Avant elle, un ancien marine, Trevor Reed, a subi un sort similaire. Accusé de violences contre un policier russe, il a été troqué contre un authentique trafiquant de drogue également russe, condamné aux Etats-Unis à vingt ans de prison. Quelle que soit l’issue, la comparaison des crimes reprochés à Brittney Griner et de ceux du ou des prisonniers dont Moscou cherchera la libération parlera d’elle-même.            Chantage            La Russie n’est, hélas, pas le seul pays à pratiquer cette politique de la prise d’otage, une caractéristique d’Etats voyous. L’Iran en a fait également depuis longtemps une spécialité détestable, comme en atteste l’accord ratifié en juillet par le Parlement belge, qui pourrait permettre la libération d’un diplomate iranien condamné également à une peine de prison en Belgique pour son rôle dans un projet d’attentat visant un rassemblement en France d’opposants irréductibles au régime de Téhéran. Bruxelles semble s’y être résigné pour obtenir l’élargissement de prisonniers occidentaux, dont un menacé d’exécution.                Ce chantage aux otages de Téhéran, qui cible tout particulièrement les binationaux, invariablement présentés comme des agents de l’étranger, le Royaume-Uni l’a également expérimenté récemment. Tout comme la France, qui compte, elle aussi, son lot de ressortissants livrés à une justice aux ordres sous des accusations fallacieuses. Condamnée à cinq ans de prison pour de fumeuses atteintes à la sécurité nationale, la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah est ainsi détenue depuis juin 2019.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris dénonce l’arrestation « sans fondement » de deux enseignants français en Iran                   Il faut dénoncer sans relâche cette pratique qui broie des êtres humains, piégés malgré eux dans des conflits qui les dépassent. La prise d’otage d’Etat, loin d’illustrer leur force, témoigne au contraire de la lâcheté des régimes qui y ont recours. Elle fait litière des critiques dont ils abreuvent des démocraties occidentales certes imparfaites, mais régulièrement présentées comme des royaumes de l’arbitraire. Elle en dit plus sur eux, en réalité, que le plus terrible des réquisitoires.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/09/l-indignite-des-prises-d-otage-d-etat_6137573_3232.html"},"headline":"L\u2019indignit\u00e9 des prises d\u2019otage d\u2019Etat","dateCreated":"2022-08-09T11:36:04+02:00","datePublished":"2022-08-09T11:36:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Ukraine","Guerre en Ukraine","Iran","Europe","Russie","International","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, l\u2019ancien marine Trevor Reed, la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah\u2026 sont les victimes d\u2019une politique de la prise d\u2019otage pratiqu\u00e9e par des Etats voyous. Il s\u2019agit de d\u00e9noncer sans rel\u00e2che cette man\u0153uvre, qui broie des \u00eatres humains, pi\u00e9g\u00e9s malgr\u00e9 eux dans des conflits qui les d\u00e9passent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/377/0/5500/2750/1342/671/60/0/7cc924c_1660028461339-893141.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-16">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le Front national pour la défense de la Constitution, coalition de partis, syndicats et organisations de la société civile, dénonce une « gestion unilatérale de la transition ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Guinée             En Guinée, un collectif appelle à une manifestation contre la junte le 17 août      Le Front national pour la défense de la Constitution, coalition de partis, syndicats et organisations de la société civile, dénonce une « gestion unilatérale de la transition ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un collectif a appelé, lundi 8 août, à une nouvelle manifestation contre la junte au pouvoir en Guinée le 17 août, mettant fin à une trêve, faute de réponses à ses demandes de « dialogue crédible » sur la transition vers un pouvoir civil.            Le Front national pour la défense de la Constitution (FNDC), coalition de partis, de syndicats et d’organisations de la société civile, était à l’initiative des manifestations organisées les 28 et 29 juillet, interdites par les autorités et où cinq personnes ont été tuées, pour dénoncer la « gestion unilatérale de la transition » par la junte.                             Lire aussi :  Guinée : plusieurs organisations appellent d’urgence à un dialogue inclusif après le recours à la force de la junte                   Il avait ensuite suspendu ses mouvements de contestation pour une semaine, dont celui prévu dans tout le pays le 4 août, « à la demande expresse » du chef de l’Etat bissau-guinéen Umaro Sissoco Embalo, président en exercice de la Communauté économique des Etats d’Afrique de l’Ouest (Cédéao).                 Le colonel Mamady Doumbouya, qui a renversé le 5 septembre 2021 le président Alpha Condé, à la tête du pays depuis 2010, s’est engagé à remettre le pouvoir à des civils élus dans un délai de trois ans. Or la quasi-totalité des acteurs politiques du pays et les Etats ouest-africains, médiateurs dans ce dossier, veulent qu’il raccourcisse ce délai.            La Cédéao a ainsi appelé le 1er août « les autorités guinéennes, la classe politique et la société civile à engager un dialogue inclusif afin de désamorcer la tension et de convenir d’un calendrier et de modalités raisonnables pour le rétablissement pacifique de l’ordre constitutionnel ».            « Dialogue crédible »            Or la junte refuse « de répondre aux nombreux appels au dialogue sur la transition », a dénoncé lundi le FNDC dans un communiqué critiquant également « l’attitude de défiance chronique » du pouvoir guinéen vis-à-vis de la Cédéao, sa « gestion unilatérale et autoritaire de la transition » et « l’usage illégal d’armes létales dans la gestion des manifestations ».                Outre l’ouverture d’un « dialogue crédible » avec les acteurs politiques et la société civile sur la fixation d’un délai raisonnable et consensuel de la durée de la transition, le FNDC exige de la junte la libération sans condition de tous ses militants arrêtés lors des dernières manifestations.            Deux leaders du collectif, Oumar Sylla, alias Foniké Mangué, et Ibrahima Diallo, ainsi que Saïkou Yaya Barry, secrétaire exécutif de l’Union des forces républicaines (UFR), étaient toujours écroués lundi à la prison civile de Conakry après avoir été inculpés de « participation à un attroupement interdit, de pillages, de destruction de biens publics et privés, de coups et blessures volontaires ».                             Lire aussi :  Guinée : au moins un mort après de nouvelles manifestations contre la junte à Conakry ; la Cédéao entreprend une médiation                   Foniké Mangué, coordinateur du FNDC, a été entendu dans la journée. « Il ne reconnaît pas les faits » qui lui sont reprochés et « considère être dans son droit de lutter pour l’instauration de la démocratie », a déclaré à la presse son avocat, Me Thierno Souleymane Barry.                Le président Embalo a assuré fin juillet avoir convaincu la junte de réduire le délai de transition pour un retour à la démocratie de trois ans à deux, une information qui n’a pas été confirmée par les autorités guinéennes.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/09/en-guinee-un-collectif-appelle-a-une-manifestation-contre-la-junte-le-17-aout_6137572_3212.html"},"headline":"En Guin\u00e9e, un collectif appelle \u00e0 une manifestation contre la junte le 17\u00a0ao\u00fbt","dateCreated":"2022-08-09T11:35:33+02:00","datePublished":"2022-08-09T11:35:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"keywords":["Politique","International","Le Monde Afrique","Guin\u00e9e"],"description":"Le Front national pour la d\u00e9fense de la Constitution, coalition de partis, syndicats et organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile, d\u00e9nonce une \u00ab gestion unilat\u00e9rale de la transition\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/299/0/3600/1800/1342/671/60/0/ba3f82f_1660037273878-000-32fl8me.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guinee/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-17">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Début août, Federico D’Inca et plusieurs parlementaires issus du parti antisystème l’ont quitté pour créer une nouvelle formation, Ambiante 2050.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, la chute sans fin du Mouvement 5 étoiles, miné par les défections      Début août, Federico D’Inca et plusieurs parlementaires issus du parti antisystème l’ont quitté pour créer une nouvelle formation, Ambiante 2050.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Jusque-là, Federico D’Inca n’avait jamais fait d’histoires. Entré au Parlement en 2013 sous les couleurs du Mouvement 5 étoiles (M5S), il avait été de toutes les victoires de la formation antisystème créée en 2009 par le comique Beppe Grillo et l’informaticien Gianroberto Casaleggio. Durant la première législature (2013-2018), il a connu le temps de l’opposition systématique. Puis, en 2018, il y eut l’alliance avec la Ligue, de Matteo Salvini (extrême droite), avant la volte-face l’année suivante et l’accord avec la gauche, qui lui vaudra un poste de ministre chargé des relations avec le Parlement. En 2021, Federico D’Inca a même donné sa bénédiction à l’homme incarnant l’opposé de tout ce que prônait le M5S des origines, l’ancien président de la Banque centrale européenne, Mario Draghi, conservant ainsi ce poste stratégique au gouvernement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la gauche paralysée par ses divisions face à l’irrésistible montée de l’extrême droite                 Un an et demi plus tard, toujours sans discuter, il a obéi malgré ses réticences à la ligne du parti lorsque celui-ci a soudain retiré sa confiance à M. Draghi, provoquant une crise gouvernementale et des élections anticipées. Bref, en neuf ans de vie parlementaire, cet analyste informatique originaire du nord de la Vénétie, apprécié pour son calme et sa pondération (deux qualités rares au sein du M5S), a accepté sans barguigner les mille et une volte-face d’un mouvement qui semblait s’être progressivement dissous dans l’« establishment » qu’il était censé combattre.               Mais lundi 1er août, c’en était trop : avec une poignée d’anciens parlementaires issus du M5S, celui-ci a repris sa liberté et annoncé la création d’une nouvelle formation baptisée « Ambiente 2050 », assurant qu’il ne pouvait plus continuer à prendre part à une formation dont il ne partage plus les valeurs et ouvrant la porte à une alliance avec la gauche. En cause, selon lui, la décision « irresponsable » de provoquer la chute du gouvernement Draghi, le 21 juillet.          Eloge de la « force de la précarité »          Pourquoi cette soudaine prise de conscience ? Sans doute celle-ci couvait-elle depuis longtemps, mais un facteur semble avoir accéléré les choses : le 30 juillet, dans un post publié sur son blog dans lequel il fait l’éloge de la « force de la précarité » et compare les difficultés de son parti à une attaque de « zombies », Beppe Grillo a définitivement fermé la porte à la possibilité d’exercer un troisième mandat pour les parlementaires M5S. Federico D’Inca, comme les autres députés M5S ayant fait part de leur volonté de le suivre, arrive au terme de leur deuxième législature…        Il vous reste 31.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/en-italie-la-chute-sans-fin-du-mouvement-5-etoiles-mine-par-les-defections_6137570_3210.html"},"headline":"En Italie, la chute sans fin du Mouvement 5 \u00e9toiles, min\u00e9 par les d\u00e9fections","dateCreated":"2022-08-09T11:23:38+02:00","datePublished":"2022-08-09T11:23:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"D\u00e9but ao\u00fbt, Federico D\u2019Inca et plusieurs parlementaires issus du parti antisyst\u00e8me l\u2019ont quitt\u00e9 pour cr\u00e9er une nouvelle formation, Ambiante 2050.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/442/0/5312/2656/1342/671/60/0/b0f3e98_fa9e3988745e44e994cc6f06f34b7d93-fa9e3988745e44e994cc6f06f34b7d93-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/09/19-18">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les pluies diluviennes qui ont commencé lundi sont les plus fortes enregistrées depuis quatre-vingts ans dans le pays. Le bilan s’établit pour le moment à sept décès et sept personnes portées disparues, ont annoncé les autorités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Corée du Sud             De graves inondations en Corée du Sud font sept morts et plusieurs disparus      Les pluies diluviennes qui ont commencé lundi sont les plus fortes enregistrées depuis quatre-vingts ans dans le pays. Le bilan s’établit pour le moment à sept décès et sept personnes portées disparues, ont annoncé les autorités.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un pont submergé par les pluies torrentielles de la veille sur le fleuve Han, à Séoul, en Corée du Sud, le 9 août 2022.  YONHAP NEWS AGENCY / REUTERS                 Le bilan est encore provisoire. Lors d’inondations ayant notamment touché Séoul lundi et mardi 9 août, sept personnes sont mortes et sept autres sont portées disparues, ont annoncé les autorités. L’eau a notamment envahi des stations de métro et plusieurs routes de la capitale.            « Au moins sept personnes sont mortes dans l’agglomération de Séoul, (…) sept autres sont portées disparues, en raison des fortes pluies à 7 h 30 ce matin », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) un responsable du ministère de l’intérieur de Corée du Sud.                 Les autorités ont mis en garde contre l’arrivée de nouvelles pluies, tandis que les secouristes tentaient de dégager les carcasses de voitures inondées dans les rues de Séoul, ont constaté des journalistes AFP. Jusqu’à 300 millimètres de pluie supplémentaires étaient prévus pour la région centrale, y compris Séoul.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des pluies torrentielles font d’importants dégâts au Japon                   Les plus fortes pluies enregistrées depuis quatre-vingts ans            Les pluies diluviennes qui ont commencé lundi sont les plus fortes tombées en Corée du Sud depuis quatre-vingts ans, selon l’agence de presse Yonhap.            Des images dramatiques partagées lundi soir sur les réseaux sociaux ont montré des personnes pataugeant dans l’eau qui leur montait jusqu’à la taille, des stations de métro débordant et des voitures à moitié submergées dans le quartier chic de Gangnam, à Séoul.                L’Administration météorologique coréenne a sommé les Sud-Coréens de « faire attention aux fortes pluies, aux rafales, ainsi qu’au tonnerre et aux éclairs dans la région centrale » dans les prochains jours.                           Des voitures endommagées par les eaux de crue dans la rue après de fortes pluies dans le quartier de Gangnam, à Séoul, le 9 août 2022.  YONHAP/AFP                 Selon des médias locaux, trois personnes vivant dans une « banjiha » – appartements en sous-sol exigus comme celui où réside la famille du film « Parasite », de Bong Joon-ho –, dont un adolescent, sont mortes noyées dans leur appartement.            Le président, Yoon Seok-youl, a ordonné aux responsables gouvernementaux d’évacuer les résidents des zones à risque et a encouragé les entreprises à permettre à leurs employés d’avoir des horaires de travail flexibles mardi matin.                « Rien n’est plus précieux que la vie et la sécurité. Le gouvernement va gérer minutieusement la situation de fortes pluies », a-t-il écrit sur son compte Facebook.            La vie quotidienne en Corée du Sud était toujours fortement perturbée mardi, avec de nombreuses routes et tunnels fermés pour des raisons de sécurité, a rapporté Yonhap.                           Une voiture endommagée par les eaux de crue dans la rue après de fortes pluies dans le quartier de Gangnam, à Séoul, le 9 août 2022.  YONHAP/AFP                     Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/de-graves-inondations-en-coree-du-sud-font-sept-morts-et-plusieurs-disparus_6137567_3210.html"},"headline":"De graves inondations en Cor\u00e9e du Sud font sept morts et plusieurs disparus","dateCreated":"2022-08-09T11:02:27+02:00","datePublished":"2022-08-09T11:02:27+02:00","dateModified":"2022-08-09T14:29:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Les pluies diluviennes qui ont commenc\u00e9 lundi sont les plus fortes enregistr\u00e9es depuis quatre-vingts\u00a0ans dans le pays. Le bilan s\u2019\u00e9tablit pour le moment \u00e0 sept d\u00e9c\u00e8s et sept personnes port\u00e9es disparues, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/521/0/3500/1750/1342/671/60/0/1f255a8_1660032997589-683464.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-19">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La zone, voisine du Burkina Faso et du Niger, est le théâtre d’affrontements entre djihadistes affiliés à l’Etat islamique et à Al-Qaida pour le contrôle des gisements d’or.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, 17 soldats et 4 civils tués dans une attaque à Tessit      La zone, voisine du Burkina Faso et du Niger, est le théâtre d’affrontements entre djihadistes affiliés à l’Etat islamique et à Al-Qaida pour le contrôle des gisements d’or.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h29, mis à jour à 11h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au moins 17 soldats et 4 civils ont été tués, dimanche 7 août, tandis que 9 autres militaires sont portés disparus, après une attaque attribuée à des djihadistes dans la ville de Tessit, située dans la zone dite des trois frontières entre le Mali, le Burkina et le Niger.            Le bilan est « toujours provisoire et susceptible d’évoluer », selon un communiqué de l’armée malienne diffusé lundi, qui dit avoir tué sept ennemis « vraisemblablement de l’Etat islamique au Grand Sahara (EIGS) et bénéficiant d’un appui de drones et d’artillerie avec un usage d’explosifs et de véhicule piégé ». « Les opérations clandestines et non coordonnées de survol enregistrées par les forces armées maliennes (FAMA), hier, dimanche et aujourd’hui, confirment la thèse que les terroristes ont bénéficié d’un appui majeur et d’une expertise extérieure », assure l’armée lundi soir, sans donner plus de précisions.                             Lire aussi :  Le chef de la diplomatie russe Sergueï Lavrov en tournée pour rassurer et soigner ses partenaires africains                   L’état-major malien fait également état de 22 blessés dans l’armée, d’importantes pertes matérielles dont trois véhicules détruits et des dommages sur d’autres véhicules, les installations FAMA et les habitations de civils.                 Certains civils tués sont des élus locaux, ont rapporté à l’AFP des proches des victimes sous couvert d’anonymat. Du côté « ennemi », outre les sept tués, l’armée évoque « un nombre inconnu de morts et de blessés emportés par les assaillants ». Un précédent bilan de l’armée donnait 4 soldats et 2 civils tués, ainsi que 5 morts « côté ennemi ».            Zone stratégique            Le secteur de Tessit, située du côté malien de la zone des trois frontières, dans une immense région rurale broussarde non contrôlée par l’Etat, est fréquemment le théâtre d’affrontements et d’attaques.            Les groupes armés affiliés à Al-Qaida, rassemblés sous la houlette du Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM, JNIM en arabe), y combattent le groupe Etat islamique au Grand Sahara (EIGS), affilié à l’organisation Etat islamique (EI). Les djihadistes cherchent le contrôle de cette zone stratégique et aurifère.                             Lire aussi :  La difficile évolution de l’approche française en Afrique                   L’armée malienne, installée dans un camp militaire à côté de la localité de Tessit, a également souvent été prise à partie dans cette région et notamment à Tessit. Dans cette zone parfois appelée le « Gourma malien » opèrent également des casques bleus de la mission de l’ONU au Mali.                Quant aux civils, comme ailleurs au Mali, ils sont pris entre les feux de ces acteurs du conflit, et accusés d’être alliés avec l’un ou l’autre. Les habitants de la zone ont fui par milliers, notamment vers la grande ville voisine de Gao, à quelque 150 km au nord.            Des soldats français de l’opération « Barkhane » y menaient également des opérations il y a quelques mois encore. Ils sont en train de se préparer à quitter leur dernière base au Mali, à Gao, pour se redéployer au Niger.            Aux portes de Bamako            Dimanche, la force « Barkhane » a annoncé avoir neutralisé un cadre et plusieurs combattants djihadistes, dans la région de Telataï, à 200 km au nord-est de Gao, après les avoir identifiés « grâce au recoupement de différentes sources de renseignement ».                Dans un contexte sécuritaire très dégradé, la junte au pouvoir depuis août 2020 a décidé de se séparer du vieil allié français présent au Mali depuis neuf ans, et de relancer ardemment la coopération avec la Russie.            La région de Tessit, comme l’ensemble de la zone dite des trois frontières, est d’autant plus enclavée durant la saison des pluies, de juillet à septembre, où d’importantes précipitations empêchent d’y accéder et de circuler facilement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, la menace djihadiste se rapproche de Bamako                   Le Mali est plongé dans la tourmente depuis 2012. La propagation djihadiste, d’abord confinée dans le nord, s’est étendue dans le centre et le sud du pays, ainsi qu’au Burkina Faso et au Niger voisins.                Au moins deux attaques djihadistes ont tué douze civils samedi dans le centre du Mali et cinq policiers dimanche dans le sud-ouest. Fin juillet, au moins 11 attaques coordonnées ont frappé le territoire malien, attribuées principalement à des djihadistes affiliés à Al-Qaida. L’une d’entre elles s’était déroulée à Kati, aux portes de Bamako et au cœur de l’appareil militaire malien.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 10 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les mille vies d’André Malraux  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/09/au-mali-17-soldats-et-4-civils-tues-dans-une-attaque-a-tessit_6137565_3212.html"},"headline":"Au Mali, 17 soldats et 4 civils tu\u00e9s dans une attaque \u00e0 Tessit","dateCreated":"2022-08-09T10:29:49+02:00","datePublished":"2022-08-09T10:29:49+02:00","dateModified":"2022-08-09T11:26:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Sahel","Burkina Faso","Niger","International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"La zone, voisine du Burkina Faso et du Niger, est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019affrontements entre djihadistes affili\u00e9s \u00e0 l\u2019Etat islamique et \u00e0 Al-Qaida pour le contr\u00f4le des gisements d\u2019or.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/39/0/1053/526/1342/671/60/0/95ee689_1660033389556-capture.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/09/19-20">
<filnamedate="20220809"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220809"><AAMMJJHH="2022080919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Une saisie opérée sur le coffre d’un proche d’Olaf Scholz relance l’enquête sur une possible intervention politique en faveur de la banque Warburg. Le chancelier doit à nouveau témoigner devant la commission d’enquête du Land de Hambourg.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture  Article réservé à nos abonnés Au Festival du film de Locarno, frissons sous la canicule                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture L’actrice Olivia Newton-John, star de « Grease », est morte à 73 ans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Allemagne : le chancelier Olaf Scholz rattrapé par le scandale « CumEx »      Une saisie opérée sur le coffre d’un proche d’Olaf Scholz relance l’enquête sur une possible intervention politique en faveur de la banque Warburg. Le chancelier doit à nouveau témoigner devant la commission d’enquête du Land de Hambourg.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 19h16    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il y a quasiment un an jour pour jour, Olaf Scholz lançait sa campagne électorale sur une place au cœur de Berlin, gonflé à bloc par une spectaculaire remontée dans les sondages, qui allait le mener à la victoire. A l’arrière-plan, quoique dans l’angle des caméras, un ancien palais prussien avait à peine attiré l’attention : il s’agissait des bureaux berlinois d’une grande banque de Hambourg, la M. M. Warburg & Co. Un été plus tard, « l’affaire Warburg a le potentiel pour faire chuter le chancelier », affirme l’ancien député Fabio De Masi (Die Linke, extrême gauche).          Originaire de Hambourg comme le chancelier, il est persuadé depuis des années qu’Olaf Scholz est impliqué, au moins indirectement, dans des manœuvres politico-financières qui ont permis à la banque de se sortir sans grands dommages du scandale mondial d’optimisation fiscale « CumEx ». L’ex-élu avait porté l’affaire devant le Bundestag tandis que, dans la ville-Etat de Hambourg au printemps 2021, une commission d’enquête avait entendu l’ancien maire, devenu ministre fédéral des finances et candidat à la chancellerie.                            Lire aussi   « CumCum », « CumEx » : le scandale des dividendes expliqué simplement                 La ligne de défense d’Olaf Scholz est mince : il a d’abord nié avoir rencontré les dirigeants de la banque Warburg. Il affirme désormais ne plus se souvenir de leurs échanges. Cette stratégie d’évitement a bien fonctionné pendant la campagne. Lundi 8 août, alors que la commission d’enquête reprend ses travaux, le porte-parole du chancelier a adopté la même tactique en affirmant : « Je peux exclure qu’il était au courant. » Il a aussi confirmé que M. Scholz se présenterait bien de nouveau le 19 août devant la commission à Hambourg.Cette dernière a repris ses travaux après avoir reçu les 140 pages de rapport du parquet de Cologne, compétent dans cette affaire.               « Cela va devenir encore plus inconfortable pour le chancelier. Le travail de la commission ne fait que commencer », affirme le journaliste d’investigation Oliver Schröm, de la chaîne de télévision ARD. En octobre, le reporter, qui devrait sortir un livre de révélations (sur « le dossier Scholz, le chancelier, l’argent et le pouvoir », Links Verlag, non traduit), affirme être en mesure d’apporter la preuve qu’Olaf Scholz a menti dans cette affaire. Le chancelier a-t-il été trop proche des dirigeants de la Warburg ? Alors qu’il était maire de Hambourg (de 2011 à 2018), les services financiers de la ville se sont montrés peu pointilleux quand, dès 2011, il a fallu réclamer à la banque les sommes escamotées au fisc dans le cadre des opérations « CumEx ».        Il vous reste 51.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/allemagne-le-chancelier-scholz-rattrape-par-le-scandale-cumex_6137564_3210.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: le chancelier Olaf Scholz rattrap\u00e9 par le scandale \u00ab\u00a0CumEx\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-09T10:19:45+02:00","datePublished":"2022-08-09T10:19:45+02:00","dateModified":"2022-08-09T19:16:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Evasion fiscale","CumEx Files","International","Europe","Allemagne"],"description":"Une saisie op\u00e9r\u00e9e sur le coffre d\u2019un proche d\u2019Olaf Scholz relance l\u2019enqu\u00eate sur une possible intervention politique en faveur de la banque Warburg. Le chancelier doit \u00e0 nouveau t\u00e9moigner devant la commission d\u2019enqu\u00eate du Land de Hambourg.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/4257/2128/1342/671/60/0/b0145bc_1660027320556-844076.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  
