<FILE-date="2022/08/10/17">

<article-nb="2022/08/10/17-1">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Au cours de la nuit de mardi à mercredi, treize civils ont été tués par des frappes russes sur des villes situées à proximité de la centrale, dans le sud du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : le G7 accuse la Russie de « mettre en danger » la région de Zaporijia et lui demande de « rendre le contrôle » de la centrale nucléaire Au cours de la nuit de mardi à mercredi, treize civils ont été tués par des frappes russes sur des villes situées à proximité de la centrale, dans le sud du pays.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           08:32   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Treize civils tués par des bombardements russes dans le sud de la région de Dnipro, non loin de la centrale de Zaporijia        Treize civils ont été tués dans la nuit de mardi à mercredi par des bombardements russes dans la région de Dnipro, dans le centre-est de l’Ukraine, a annoncé le gouverneur de la région, Valentyn Reznitchenko, qui a précisé que « l’attaque russe nocturne » avait notamment touché la ville de Nikopol, située sur la rive occidentale du fleuve Dnipro, face à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia. Deux blessés ont succombé à leurs blessures, s’ajoutant au bilan de onze morts annoncé par le gouverneur quelques minutes plus tôt sur Telegram.          La ville de Marhanets, à l’est de Nikopol, et le village de Vychtchetarassivka, ont également été visés dans cette attaque avec des lance-roquettes multiples Grad. « Quatre-vingts roquettes ont été lancées délibérément et insidieusement sur des quartiers résidentiels alors que les gens dormaient chez eux », a dénoncé le gouverneur.          Selon le dernier bilan, l’attaque nocturne a aussi fait onze blessés dont cinq sont dans un état grave, dans cette région relativement sûre où sont évacués des civils du Donbass, plus à l’est, principale cible de l’offensive russe. « Nous avons passé une nuit horrible (…). C’est très dur de sortir les corps de sous les décombres », souligne M. Reznitchenko dans son message : « Je vous en supplie : allez dans des endroits sûrs pendant les alertes aériennes (…). Ne laissez pas les Russes vous tuer. »                    06:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir au matin de ce mercredi 10 août         Des explosions, qui ont fait un mort et plusieurs blessés, se sont produites mardi 9 août dans un dépôt de munitions sur le site d’un aérodrome militaire de la péninsule ukrainienne de Crimée, annexée par la Russie. L’armée russe a affirmé qu’aucun tir ni bombardement n’avait été à l’origine de ces déflagrations, d’abord signalées par les autorités de cette presqu’île unilatéralement rattachée à la Russie en 2014 et en première ligne dans l’offensive russe contre l’Ukraine déclenchée le 24 février.        Selon Colin Kahl, sous-secrétaire à la défense américain chargé des questions politiques, entre « 70 000 et 80 000 soldats » russes ont été tués ou blessés depuis le 24 février et le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Par ailleurs, « les Russes n’ont atteint aucun des objectifs fixés par Vladimir Poutine au début de la guerre », a déclaré, lundi, le numéro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre « 3 000 et 4 000 » véhicules blindés et pourraient manquer de missiles guidés de précision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.        La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes le week-end dernier. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques, alors que le site est occupé depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner grâce aux techniciens ukrainiens.        Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, tandis que la Maison Blanche a affirmé : « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine. »        Le président de la compagnie nationale ukrainienne de production d’énergie nucléaire Energoatom, Petro Kotine, a appelé, lundi, à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia. Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ».        Moscou a annoncé, lundi, suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, dernier accord bilatéral sur le désarmement nucléaire liant les deux puissances. La Russie assure agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.        M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorités nommées par le Kremlin dans la région de Zaporijia (en partie occupée par l’armée russe) ont annoncé, lundi, le lancement des préparatifs de l’organisation d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a estimé M. Zelensky.        Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à sa destination finale. Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé, lundi matin, que le Razoni avait accosté en Turquie. Au total, huit navires chargés de céréales sont déjà partis d’Ukraine.                  Tout le live                17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’embargo de l’UE sur le charbon russe entre en vigueur sur fond de tensions énergétiques        L’embargo européen sur le charbon russe entre en vigueur mercredi à minuit, quatre mois après son adoption dans le cadre d’une cinquième salve de sanctions contre Moscou et au moment où l’UE fait face à de vives tensions sur ses approvisionnements énergétiques.          Cet embargo, décrété en avril par les Vingt-Sept, devient effectif à l’issue d’une période de transition de cent vingt jours. Seuls les contrats commerciaux conclus avant le 9 avril pouvaient être honorés durant cette période. Il s’agissait de la première sanction de l’UE frappant le secteur énergétique russe. Les Européens ont ensuite décidé fin mai un embargo progressif d’ici fin 2022 sur l’essentiel du pétrole russe.          L’UE importait jusqu’à l’an dernier 45 % de son charbon de Russie pour une valeur de 4 milliards d’euros par an, et certains pays (Allemagne, Pologne…) qui utilisaient ce charbon pour leur production d’électricité en étaient particulièrement dépendants.          Alors que la consommation européenne annuelle de charbon, combustible fossile polluant, a chuté de 1 200 à 427 millions de tonnes entre 1990 et 2020, la fermeture de nombreuses mines sur le continent a contribué à accroître la dépendance des Européens aux importations. Pour la houille, les achats de l’UE à la Russie sont ainsi passés de huit millions de tonnes en 1990 (7 % des importations) à 43 millions en 2020 (54 %).          Face à la chute des livraisons de gaz russe et au risque de pénurie, plusieurs pays (Allemagne, Autriche, Pays-Bas, Italie) ont annoncé ces derniers mois un recours accru aux centrales électriques au charbon. Sur les cinq premiers mois de 2022, l’électricité produite à partir de charbon en Allemagne a bondi de 20 %, selon le cabinet Rystad.          L’embargo total sur le charbon russe pousse les Européens à s’approvisionner ailleurs – Etats-Unis (environ 17,5 % des importations de houille de l’UE au premier semestre), Australie, Afrique du Sud ou encore Indonésie.                    16:58   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un feu allumé pour cuisiner abandonné en urgence par des habitants partis se mettre à l’abri dans leur sous-sol à Soledar (Ukraine), où de lourds bombardements sont en cours, le 10 août 2022. BULENT KILIC / AFP                 Des agriculteurs ramassent des aubergines à quelques kilomètres de la ligne de front dans la région du Donbass, le 10 août 2022. BULENT KILIC / AFP                     16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Espagne veut promouvoir l’importation de céréales ukrainiennes par voie ferrée        Madrid a annoncé mercredi avoir lancé un « projet pilote » pour importer 600 tonnes de maïs ukrainien par train, dans le but de démontrer que le transport ferroviaire peut être « une solution de remplacement ou un complément » au transport maritime pour l’importation de céréales d’Ukraine.          Un train formé de « 25 conteneurs de 40 pieds » chacun (67 mètres cubes) est parti mardi soir de Madrid en direction de Chelm, en Pologne, à 25 kilomètres de la frontière ukrainienne, où il devrait charger quelque 600 tonnes de maïs en provenance d’Ukraine, a annoncé le ministère espagnol des transports dans un communiqué.          Ce train, affrété par la compagnie ferroviaire espagnole Renfe, est attendu « début septembre à Barcelone » après avoir parcouru un trajet total de quelque 2 400 kilomètres sur « l’autoroute ferroviaire qui traverse l’Europe » de la Pologne à l’Espagne, affirme le texte.          « Le projet cherche à démontrer la viabilité technique et économique du transport ferroviaire de céréales comme option de remplacement de la voie maritime, dans un moment marqué par la guerre en Ukraine et les incidents dans les ports » de ce pays, ajoute le ministère.                    16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Reprise des livraisons de pétrole russe en Slovaquie        Les livraisons de pétrole russe ont également repris mercredi en Slovaquie, après une coupure liée à des sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine, a annoncé la raffinerie slovaque Slovnaft.          « Le pétrole brut arrive à nouveau en Slovaquie par l’oléoduc Droujba, et, en Hongrie, l’approvisionnement devrait être rétabli dans la journée de demain », a déclaré à l’AFP le porte-parole de la raffinerie, Anton Molnar.                    16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un responsable militaire ukrainien affirme que l’armée ukrainienne est à l’origine d’une attaque sur la base aérienne russe en Crimée         Un responsable militaire ukrainien, s’exprimant de manière anonyme, a affirmé que les forces ukrainiennes étaient à l’origine de l’attaque qui a causé plusieurs explosions, mardi, sur une base aérienne russe dans l’ouest de la Crimée, territoire ukrainien annexé par Moscou depuis 2014. Kiev a refusé de confirmer l’implication de son armée, et l’information de ce responsable militaire n’a pas pu être vérifiée de manière indépendante. Elle a toutefois été relayée par le Washington Post et le New York Times.          Les autorités locales en Crimée avaient fait état, mardi, de plusieurs explosions sur le site d’un aérodrome militaire. L’armée russe avait ensuite affirmé qu’aucun tir ni bombardement n’avait été à l’origine de ces déflagrations, expliquant que « plusieurs munitions destinées à l’aviation [avaient] explosé dans un dépôt situé sur le territoire de l’aérodrome militaire de Saky, près de la localité de Novofedorivka ». Une personne a été tuée.          L’armée de l’air ukrainienne a, de son côté, affirmé dans un communiqué que neuf avions militaires russes avaient été détruits dans les explosions sur la base aérienne, que les autorités pensent être utilisée par les forces russes comme base de lancement de missiles. Le communiqué ne revendique toutefois pas clairement une attaque. De la même manière, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, n’a rien dit de l’événement mardi, mais il a centré son adresse vidéo quotidienne sur la Crimée, promettant de récupérer le territoire.          Le responsable ukrainien qui s’est exprimé anonymement n’a pas divulgué le type d’armes qui a provoqué les explosions, affirmant seulement qu’il s’agissait d’un « engin de manufacture exclusivement ukrainienne ». Selon le New York Times, l’Ukraine possède peu d’armes capables d’atteindre la péninsule de Crimée, l’usage d’avions étant peu envisageable compte tenu des nombreuses forces de défense russes dans la région. La base aérienne visée se trouve à environ 160 kilomètres de la position ukrainienne la plus proche.          De la même manière, l’historien militaire et ancien colonel de troupe de marine, Michel Goya, qui livre régulièrement ses analyses sur la guerre en Ukraine sur Twitter, s’interroge sur l’arme que les forces ukrainiennes auraient pu utiliser – si elles sont vraiment à l’origine de cette attaque « particulièrement audacieu[se] et inquiétant[e] pour les Russes ». L’une des seules hypothèses qu’il juge plausible est l’utilisation de missiles balistiques, lancés par les lance-roquettes multiples Himars, fournis par les Etats-Unis et d’une portée de 300 kilomètres. Une théorie qui s’oppose toutefois à l’affirmation par le responsable ukrainien d’une manufacture « exclusivement ukrainienne ».          La source a, par ailleurs, affirmé que des forces de résistance, loyales au gouvernement de Kiev, étaient impliquées dans l’attaque, mais elle n’a pas voulu préciser si ces forces avaient mené l’opération ou si elles avaient simplement assisté l’armée ukrainienne. M. Goya a jugé que la résistance interne en Crimée n’était pas « inexistante (…) mais très faible et non violente ».                    Lire aussi :  En Crimée, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin                                 16:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Transneft déclare que le transit de pétrole via l’oléoduc Droujba reprendra mercredi        La société Transneft, qui a le monopole sur les oléoducs en Russie, a dit prévoir de reprendre mercredi le transit de pétrole via la branche sud de l’oléoduc Droujba à 16 heures, heure de Moscou (15 heures à Paris), a rapporté l’agence de presse russe RIA.          Selon RIA, l’Ukraine a accusé réception d’un paiement pour le transit de pétrole russe vers la Hongrie et la Slovaquie via son territoire.          Transneft a affirmé mardi que l’Ukraine avait suspendu les livraisons de pétrole via l’oléoduc Droujba le 4 août en raison de paiements bloqués par les sanctions occidentales.          Par ailleurs, le groupe pétrolier hongrois MOL a annoncé le même jour avoir pris en charge les frais d’une transaction bancaire refusée en raison des sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l’Ukraine.          « MOL a transféré les frais de transit à payer pour l’utilisation du tronçon ukrainien » de l’oléoduc Droujba au mois d’août, a déclaré le distributeur dans un communiqué transmit à l’AFP. « Selon la promesse des Ukrainiens, la livraison de pétrole brut (…) pourra reprendre dans quelques jours », a-t-il ajouté, estimant cette « mesure rapide justifiée » par sa « responsabilité dans l’approvisionnement des pays voisins ».                    Lire aussi :  Trois pays d’Europe centrale privés de pétrole russe                       16:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine dit avoir mis hors service un pont dans la région occupée de Kherson        L’armée ukrainienne a affirmé, mercredi, avoir rendu « inutilisable » un pont situé près de la centrale hydroélectrique de Kakhovka, dans la région de Kherson, occupée par les forces russes dans le sud du pays.          « La frappe était précise et effective », a assuré, sur Facebook, le commandement sud des forces armées ukrainiennes.          Le 8 août, l’armée ukrainienne avait annoncé avoir frappé une autre infrastructure située dans la même région, le pont autoroutier Antonivsky, d’importance stratégique pour la logistique des forces russes.          En banlieue de la ville occupée de Kherson, traversant le Dnipro, ce pont avait déjà été visé et partiellement détruit le 27 juillet, forçant l’armée russe notamment à installer des pontons mobiles.                    15:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La guerre des nerfs se poursuit en Europe sur le front des livraisons d’énergie russes. Cette fois, et ce alors que plusieurs pays de l’Union européenne se sont déjà vu couper leur approvisionnement, ce sont les acheminements de pétrole – qui transitent par l’Ukraine – à destination de la Hongrie, de la Slovaquie et de la République tchèque qui, depuis le 4 août, ont été interrompus. Cette information, à prendre avec précaution, émane de l’entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures.                    Lire aussi :  Trois pays d’Europe centrale privés de pétrole russe                       14:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une habitante de la région Zaporijia a été tuée par une frappe russe        Une frappe russe a fait un mort dans la région de Zaporijia, en partie contrôlée par les forces de la Fédération de Russie, a rapporté le gouverneur de l’oblast, Oleksandr Staroukh, sur son compte Telegram. L’habitante, morte sous les décombres, était âgée de 52 ans. « Quatre missiles ont été tirés » sur le village de Kouchouhoum mercredi matin, a-t-il écrit. « Quatre maisons privées ont été complètement détruites. Plusieurs dizaines de maisons n’ont plus ni toit ni fenêtres. L’approvisionnement en gaz et en électricité a été interrompu », a-t-il ajouté.                    14:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La journaliste russe Marina Ovsiannikova, opposée à l’offensive en Ukraine, a été arrêtée en Russie        La journaliste russe Marina Ovsiannikova, devenue célèbre pour avoir interrompu le journal d’une chaîne d’Etat russe avec une affiche contre l’offensive en Ukraine, a été arrêtée mercredi pour avoir « discrédité » l’armée, a fait savoir son avocat. « Nous sommes en ce moment chez les enquêteurs. Une enquête a été ouverte » contre Mme Ovsiannikova pour « diffusion de fausses informations » portant sur l’armée russe, a déclaré à l’Agence France-Presse Me Dmitri Zakhvatov.          Les enquêteurs doivent maintenant décider si Marina Ovsiannikova, mère de deux enfants mineurs, sera placée en détention provisoire ou demeurera libre dans l’attente de son procès, selon la même source.          Depuis la fin de juillet, Mme Ovsiannikova a déjà été condamnée à deux reprises à des amendes pour avoir « discrédité » l’armée russe, notamment à cause de messages critiquant l’offensive en Ukraine qu’elle a publiés sur les réseaux sociaux.                    14:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Entre le 1er et le 9 août, l’Ukraine a fait sortir de ses ports de la mer Noire dix cargos, parmi lesquels sept transportaient du maïs – les autres étaient chargés de farine, de soja ou d’huile de tournesol. La reprise a été saluée par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky : « Nos ports de mer Noire fonctionnent, a-t-il déclaré avant d’ajouter que le principal risque, la sécurité, demeure néanmoins. Le danger d’une provocation russe et d’actes terroristes perdure. Chacun doit en avoir conscience. »          Les sept cargos chargés de maïs transportent un total de 242 985 tonnes, ce qui correspond à près de 13 % de la quantité exportée par mois en moyenne en 2021, qui s’élevait à 1,9 million de tonnes de maïs, selon le Forum économique mondial. En maintenant ce rythme sur l’ensemble d’août, les exportations ukrainiennes de maïs atteindraient à la fin du mois 59 % de leur niveau d’avant-guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : plus de 300 000 tonnes de maïs, de soja et d’huile de tournesol exportés dans dix cargos                       13:01   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le G7 « exige » que la Russie « rende immédiatement » le contrôle de la centrale nucléaire de Zaporijia à l’Ukraine        Le groupe des Sept (G7) a accusé mercredi Moscou de « mettre en danger » la région ukrainienne située autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les troupes russes, dans un communiqué publié par l’Allemagne, qui en assure la présidence.          « Nous exigeons que la Russie rende immédiatement à son propriétaire souverain légitime, l’Ukraine, le contrôle total de la centrale nucléaire de Zaporijia », écrit notamment le G7, précisant : « C’est le contrôle continu de la centrale par la Russie qui met la région en danger. »          Le Canada, la France, les Etats-Unis, l’Italie, l’Allemagne, le Royaume-Uni et le Japon ajoutent :           Nous demeurons profondément préoccupés par la grave menace que la saisie des installations nucléaires ukrainiennes et d’autres actions des forces armées russes fait peser sur la sûreté et la sécurité de ces installations, augmentant considérablement le risque d’un accident ou d’un incident nucléaire et mettant en danger la population de l’Ukraine, des Etats voisins et de la communauté internationale. Cela compromet également la capacité de l’AIEA [Agence internationale de l’énergie atomique] à surveiller les activités nucléaires pacifiques de l’Ukraine à des fins de sauvegarde.           « Dans ce contexte, nous soulignons qu’il importe de faciliter la mission d’experts de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia pour assurer la sûreté nucléaire », ajoutent les pays membres de l’organisation. En début de communiqué, ils appellent de nouveau Moscou à « immédiatement retirer ses troupes de l’intérieur de l’Ukraine », et « à respecter la souveraineté du territoire ukrainien ».                     13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le rêve d’une Crimée sanctuarisée et isolée de la guerre par Moscou a volé en éclats. La péninsule annexée par la Russie en 2014 a été le théâtre, mardi 9 août, d’une série d’explosions sur un aérodrome militaire très utilisé par l’aviation russe pour tirer des missiles de croisière contre l’Ukraine. L’origine reste encore incertaine, mais la version la plus probable est celle d’une première attaque effectuée avec succès par l’armée ukrainienne, peut-être grâce à des missiles de longue portée livrés par un allié occidental. Ce qui signifierait le franchissement d’une ligne rouge définie par Valdimir Poutine, à savoir l’usage d’armes occidentales contre ce que la Russie juge faire partie de son territoire national.                    Lire aussi :  En Crimée, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin                       11:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Philippines annulent l’achat d’hélicoptères militaires russes         Les autorités philippines ont annoncé mercredi avoir annulé une commande de seize hélicoptères militaires russes, confirmant les articles de presse assurant que l’ex-président Rodrigo Duterte avait décidé de rompre ce contrat en raison des sanctions américaines contre Moscou, dans le cadre de la guerre en Ukraine.          Manille, allié de longue date des Etats-Unis, avait conclu en novembre dernier un contrat de 12,7 milliards de pesos philippins (228 millions d’euros) pour des hélicoptères Mi-17 afin de moderniser ses équipements militaires. Le ministère de la défense philippin « est en train de formaliser la rupture » de ce contrat, a déclaré son porte-parole, Arsenio Andolong, dans un communiqué.          Sans mentionner les sanctions américaines contre Moscou, M. Andolong a assuré à l’Agence France-Presse (AFP) que « des changements de priorités rendus nécessaires par les développements politiques mondiaux ont mené à l’annulation du projet par le gouvernement précédent ». Delfin Lorenzana, ministre de la défense sous l’ancien président Rodrigo Duterte, a assuré la semaine dernière que M. Duterte avait décidé de la rupture du contrat avant de passer la main le 30 juin au nouveau président, Ferdinand Marcos Jr.          L’ambassadeur des Philippines à Washington, Jose Manuel Romualdez, a récemment expliqué à l’AFP que cette annulation était motivée par l’invasion russe de l’Ukraine. « Les Etats-Unis nous proposent d’autres hélicoptères pour répondre à nos besoins », a-t-il ajouté.                    11:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les Etats-Unis ont annoncé, lundi, un nouvel envoi d’équipement destiné à l’armée de l’air ukrainienne, dont, pour la première fois, des missiles antiradars. Cela porte à près de 10 milliards de dollars l’ensemble de l’aide américaine consentie depuis le 24 février.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Washington amplifie son aide militaire et n’hésite plus à fournir de la technologie de pointe                       08:32   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Treize civils tués par des bombardements russes dans le sud de la région de Dnipro, non loin de la centrale de Zaporijia        Treize civils ont été tués dans la nuit de mardi à mercredi par des bombardements russes dans la région de Dnipro, dans le centre-est de l’Ukraine, a annoncé le gouverneur de la région, Valentyn Reznitchenko, qui a précisé que « l’attaque russe nocturne » avait notamment touché la ville de Nikopol, située sur la rive occidentale du fleuve Dnipro, face à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia. Deux blessés ont succombé à leurs blessures, s’ajoutant au bilan de onze morts annoncé par le gouverneur quelques minutes plus tôt sur Telegram.          La ville de Marhanets, à l’est de Nikopol, et le village de Vychtchetarassivka, ont également été visés dans cette attaque avec des lance-roquettes multiples Grad. « Quatre-vingts roquettes ont été lancées délibérément et insidieusement sur des quartiers résidentiels alors que les gens dormaient chez eux », a dénoncé le gouverneur.          Selon le dernier bilan, l’attaque nocturne a aussi fait onze blessés dont cinq sont dans un état grave, dans cette région relativement sûre où sont évacués des civils du Donbass, plus à l’est, principale cible de l’offensive russe. « Nous avons passé une nuit horrible (…). C’est très dur de sortir les corps de sous les décombres », souligne M. Reznitchenko dans son message : « Je vous en supplie : allez dans des endroits sûrs pendant les alertes aériennes (…). Ne laissez pas les Russes vous tuer. »                    08:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour le ministère de la défense britannique, la Russie va devoir continuer à « renforcer l’offensive dans le Donbass » et la défense dans le sud de l’Ukraine        Dans son dernier bulletin d’information, le ministère de la défense britannique estime que les commandants de l’armée russe « vont très probablement continuer à être confrontés à des priorités opérationnelles concurrentes, à savoir le renforcement de l’offensive dans le Donbas et la consolidation des défenses contre les contre-attaques ukrainiennes prévues dans le Sud ».          « Pour soutenir l’opération ukrainienne, la Russie a presque certainement établi une nouvelle formation majeure de forces terrestres, le 3e corps d’armée (CA), basé à Mulino, dans l’oblast de Nijni Novgorod à l’est de Moscou », qui sera alimenté par de nouveaux bataillons de « volontaires » en train d’être levés à travers le pays.          Selon le ministère britannique, « les politiciens régionaux russes ont confirmé que les recrues potentielles du 3e CA se voient offrir des primes en espèces lucratives une fois déployées en Ukraine ». Il précise que « le recrutement est ouvert aux hommes âgés de 50 ans au maximum et n’ayant qu’un diplôme d’études secondaires ». Si « un corps d’armée russe se compose généralement de 15 000 à 20 000 soldats, il sera probablement difficile pour la Russie d’amener le 3e CA à cet effectif », note le ministère de la défense britannique.                              06:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                                 06:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes vont raccorder la centrale de Zaporijia à la Crimée, selon l’opérateur ukrainien Energoatom        Les forces russes qui occupent la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia préparent son raccordement à la Crimée, presqu’île annexée par Moscou en 2014, et l’endommagent en procédant à cette réorientation de la production électrique, a alerté mardi 9 août la Compagnie nationale de production d’énergie nucléaire d’Ukraine, Energoatom.          « Les militaires russes présents dans la centrale nucléaire de Zaporijia mettent en œuvre le programme de (l’opérateur russe) Rosatom visant à raccorder la centrale aux réseaux électriques de Crimée », a déclaré le président d’Energoatom, Petro Kotine, à la télévision ukrainienne.           Pour ce faire, il faut d’abord endommager les lignes électriques de la centrale reliées au système énergétique ukrainien. Du 7 au 9 août, les Russes ont déjà endommagé trois lignes électriques. En ce moment, la centrale fonctionne avec une seule ligne de production, ce qui est un mode de travail extrêmement dangereux.            Lorsque la dernière ligne de production sera débranchée, la centrale sera alimentée par des groupes électrogènes fonctionnant au diesel. Tout dépendra alors de leur fiabilité et des stocks de carburant.           Située près de la ville d’Enerhodar, sur le fleuve Dniepr, non loin de la péninsule de Crimée (sud de l’Ukraine), la centrale, la plus grande d’Europe, possède six des quinze réacteurs ukrainiens, capables d’alimenter 4 millions de foyers. Elle est passée sous contrôle des troupes russes le 4 mars, peu après le début de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.                    06:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Après un incident survenu au château de Vincennes, le ministère des armées assure que les Russes ont bien accès à ses sites touristiques                                                  Treize civils tués par des bombardements russes dans le sud de la région de Dnipro, non loin de la centrale de Zaporijia         Ce qu’il faut savoir au matin de ce mercredi 10 août                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Le gouverneur de la région de Dnipro a précisé que « l’attaque russe nocturne » avait notamment touché la ville de Nikopol, face à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, photographiée ici le 27 avril 2022.   ED JONES / AFP          Treize civils ont été tués au cours de la nuit de mardi à mercredi par des bombardements russes dans le sud de la région de Dnipro, non loin de la centrale de Zaporijia. Le gouverneur de cette vaste région ukrainienne, Valentyn Reznitchenko, a précisé mercredi que la ville de Nikopol, située sur la rive occidentale du fleuve Dnipro, face à la centrale nucléaire, ainsi que celle de Marhanets, à l’est de Nikopol, et le village de Vychtchetarassivka, ont été touchées dans cette attaque aux lance-roquettes.Des explosions ayant fait un mort et des blessés se sont produites mardi 9 août dans un dépôt de munitions sur le site d’un aérodrome militaire de la péninsule ukrainienne de Crimée, annexée par la Russie. L’armée russe a affirmé qu’aucun tir ni bombardement n’avaient été à l’origine de ces déflagrations, d’abord signalées par les autorités de cette presqu’île unilatéralement rattachée à la Russie en 2014 et en première ligne dans l’offensive russe contre l’Ukraine déclenchée le 24 février.Le groupe des Sept (G7) a accusé mercredi Moscou de « mettre en danger » la région ukrainienne située autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les troupes russes, dans un communiqué publié par l’Allemagne, qui en assure la présidence. « Nous exigeons que la Russie rende immédiatement à son propriétaire souverain légitime, l’Ukraine, le contrôle total de la centrale nucléaire de Zaporijia », écrit notamment le G7.Selon Colin Kahl, sous-secrétaire américain à la défense chargé des questions politiques, entre « 70 000 et 80 000 soldats » russes ont été tués ou blessés depuis le 24 février et le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Par ailleurs, « les Russes n’ont atteint aucun des objectifs fixés par Vladimir Poutine au début de la guerre », a déclaré, lundi, le numéro trois du Pentagone.Moscou a condamné mardi des propos de Volodymyr Zelensky qui a demandé aux pays occidentaux d’interdire leur territoire aux ressortissants russes, en réaction à l’invasion russe de l’Ukraine, dans un entretien au Washington Post. « L’irrationalité de sa pensée dépasse toute mesure », a réagi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, ajoutant : « Toute tentative d’isoler la Russie ou les Russes est vouée à l’échec. » L’Estonie et la Finlande ont eux aussi demandé que les pays européens cessent de délivrer des visas touristiques aux citoyens russes.Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » les attaques contre la centrale nucléaire de Zaporijia le week-end dernier et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de cette dernière. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie.Moscou a annoncé, lundi, suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, dernier accord bilatéral sur le désarmement nucléaire liant les deux puissances. La Russie assure agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.M. Zelensky a mis en garde la Russie contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorités nommées par le Kremlin dans la région de Zaporijia (en partie occupée par l’armée russe) ont annoncé, lundi, le lancement des préparatifs de l’organisation d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a estimé M. Zelensky.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia         Reportage. A Kharkiv, l’odyssée immobile des naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »         Récit. Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances « pour prouver qu’on est incassables »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Treize civils tués par des bombardements russes dans le sud de la région de Dnipro, non loin de la centrale de Zaporijia         Ce qu’il faut savoir au matin de ce mercredi 10 août                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-10T14:43:00+00:00","coverageEndTime":"2022-08-11T02:43:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 accuse la Russie de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion de Zaporijia...","description":"Au cours de la nuit de mardi \u00e0 mercredi, treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des frappes russes sur des villes situ\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale, dans le sud du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le G7 accuse la Russie de « mettre en danger » la région de Zaporijia et lui demande de « rendre le contrôle » de la centrale nucléaire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au cours de la nuit de mardi \u00e0 mercredi, treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des frappes russes sur des villes situ\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale, dans le sud du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-10T14:43:00+00:00"
,"endDate":"2022-08-11T02:43:00+00:00"
  L\u2019embargo europ\u00e9en sur le charbon russe entre en vigueur mercredi \u00e0 minuit, quatre mois apr\u00e8s son adoption dans le cadre d\u2019une cinqui\u00e8me salve de sanctions contre Moscou et au moment o\u00f9 l\u2019UE fait face \u00e0 de vives tensions sur ses approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques.          Cet embargo, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 en avril par les Vingt-Sept, devient effectif \u00e0 l\u2019issue d\u2019une p\u00e9riode de transition de cent vingt jours. Seuls les contrats commerciaux conclus avant le 9\u00a0avril pouvaient \u00eatre honor\u00e9s durant cette p\u00e9riode. Il s\u2019agissait de la premi\u00e8re sanction de l\u2019UE frappant le secteur \u00e9nerg\u00e9tique russe. Les Europ\u00e9ens ont ensuite d\u00e9cid\u00e9 fin mai un embargo progressif d\u2019ici fin 2022 sur l\u2019essentiel du p\u00e9trole russe.          L\u2019UE importait jusqu\u2019\u00e0 l\u2019an dernier 45\u00a0% de son charbon de Russie pour une valeur de 4\u00a0milliards d\u2019euros par an, et certains pays (Allemagne, Pologne\u2026) qui utilisaient ce charbon pour leur production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en \u00e9taient particuli\u00e8rement d\u00e9pendants.          Alors que la consommation europ\u00e9enne annuelle de charbon, combustible fossile polluant, a chut\u00e9 de 1\u00a0200 \u00e0 427\u00a0millions de tonnes entre 1990 et 2020, la fermeture de nombreuses mines sur le continent a contribu\u00e9 \u00e0 accro\u00eetre la d\u00e9pendance des Europ\u00e9ens aux importations. Pour la houille, les achats de l\u2019UE \u00e0 la Russie sont ainsi pass\u00e9s de huit millions de tonnes en\u00a01990 (7\u00a0% des importations) \u00e0 43\u00a0millions en\u00a02020 (54\u00a0%).          Face \u00e0 la chute des livraisons de gaz russe et au risque de p\u00e9nurie, plusieurs pays (Allemagne, Autriche, Pays-Bas, Italie) ont annonc\u00e9 ces derniers mois un recours accru aux centrales \u00e9lectriques au charbon. Sur les cinq premiers mois de 2022, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite \u00e0 partir de charbon en Allemagne a bondi de 20\u00a0%, selon le cabinet Rystad.          L\u2019embargo total sur le charbon russe pousse les Europ\u00e9ens \u00e0 s\u2019approvisionner ailleurs \u2013 Etats-Unis (environ 17,5\u00a0% des importations de houille de l\u2019UE au premier semestre), Australie, Afrique du Sud ou encore Indon\u00e9sie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019embargo de l\u2019UE sur le charbon russe entre en vigueur sur fond de tensions \u00e9nerg\u00e9tiques","dateModified":"2022-08-10T15:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T14:58:02+00:00","articleBody":"           Un feu allum\u00e9 pour cuisiner abandonn\u00e9 en urgence par des habitants partis se mettre \u00e0 l\u2019abri dans leur sous-sol \u00e0 Soledar (Ukraine), o\u00f9 de lourds bombardements sont en cours, le 10\u00a0ao\u00fbt 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Des agriculteurs ramassent des aubergines \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ligne de front dans la r\u00e9gion du Donbass, le 10\u00a0ao\u00fbt 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/33e26b8_1660143322857-913713.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 accuse la Russie de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion de Zaporijia...","dateModified":"2022-08-10T15:28:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T14:39:39+00:00","articleBody":"     Madrid a annonc\u00e9 mercredi avoir lanc\u00e9 un \u00ab\u00a0projet pilote\u00a0\u00bb pour importer 600\u00a0tonnes de ma\u00efs ukrainien par train, dans le but de d\u00e9montrer que le transport ferroviaire peut \u00eatre \u00ab\u00a0une solution de remplacement ou un compl\u00e9ment\u00a0\u00bb au transport maritime pour l\u2019importation de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine.          Un train form\u00e9 de \u00ab\u00a025\u00a0conteneurs de 40\u00a0pieds\u00a0\u00bb chacun (67\u00a0m\u00e8tres cubes) est parti mardi soir de Madrid en direction de Chelm, en Pologne, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, o\u00f9 il devrait charger quelque 600\u00a0tonnes de ma\u00efs en provenance d\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re espagnol des transports dans un communiqu\u00e9.          Ce train, affr\u00e9t\u00e9 par la compagnie ferroviaire espagnole Renfe, est attendu \u00ab\u00a0d\u00e9but septembre \u00e0 Barcelone\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir parcouru un trajet total de quelque 2\u00a0400\u00a0kilom\u00e8tres sur \u00ab\u00a0l\u2019autoroute ferroviaire qui traverse l\u2019Europe\u00a0\u00bb de la Pologne \u00e0 l\u2019Espagne, affirme le texte.          \u00ab\u00a0Le projet cherche \u00e0 d\u00e9montrer la viabilit\u00e9 technique et \u00e9conomique du transport ferroviaire de c\u00e9r\u00e9ales comme option de remplacement de la voie maritime, dans un moment marqu\u00e9 par la guerre en Ukraine et les incidents dans les ports\u00a0\u00bb de ce pays, ajoute le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne veut promouvoir l\u2019importation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par voie ferr\u00e9e","dateModified":"2022-08-10T14:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T14:38:51+00:00","articleBody":"     Les livraisons de p\u00e9trole russe ont \u00e9galement repris mercredi en Slovaquie, apr\u00e8s une coupure li\u00e9e \u00e0 des sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 la raffinerie slovaque Slovnaft.          \u00ab\u00a0Le p\u00e9trole brut arrive \u00e0 nouveau en Slovaquie par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, et, en Hongrie, l\u2019approvisionnement devrait \u00eatre r\u00e9tabli dans la journ\u00e9e de demain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le porte-parole de la raffinerie, Anton Molnar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des livraisons de p\u00e9trole russe en Slovaquie","dateModified":"2022-08-10T14:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T14:34:08+00:00","articleBody":"     Un responsable militaire ukrainien, s\u2019exprimant de mani\u00e8re anonyme, a affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine de l\u2019attaque qui a caus\u00e9 plusieurs explosions, mardi, sur une base a\u00e9rienne russe dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e, territoire ukrainien annex\u00e9 par Moscou depuis 2014. Kiev a refus\u00e9 de confirmer l\u2019implication de son arm\u00e9e, et l\u2019information de ce responsable militaire n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Elle a toutefois \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par le Washington Post et le New York Times.          Les autorit\u00e9s locales en Crim\u00e9e avaient fait \u00e9tat, mardi, de plusieurs explosions sur le site d\u2019un a\u00e9rodrome militaire. L\u2019arm\u00e9e russe avait ensuite affirm\u00e9 qu\u2019aucun tir ni bombardement n\u2019avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine de ces d\u00e9flagrations, expliquant que \u00ab\u00a0plusieurs munitions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation [avaient] explos\u00e9 dans un d\u00e9p\u00f4t situ\u00e9 sur le territoire de l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Novofedorivka\u00a0\u00bb. Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a, de son c\u00f4t\u00e9, affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que neuf avions militaires russes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans les explosions sur la base a\u00e9rienne, que les autorit\u00e9s pensent \u00eatre utilis\u00e9e par les forces russes comme base de lancement de missiles. Le communiqu\u00e9 ne revendique toutefois pas clairement une attaque. De la m\u00eame mani\u00e8re, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, n\u2019a rien dit de l\u2019\u00e9v\u00e9nement mardi, mais il a centr\u00e9 son adresse vid\u00e9o quotidienne sur la Crim\u00e9e, promettant de r\u00e9cup\u00e9rer le territoire.          Le responsable ukrainien qui s\u2019est exprim\u00e9 anonymement n\u2019a pas divulgu\u00e9 le type d\u2019armes qui a provoqu\u00e9 les explosions, affirmant seulement qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0engin de manufacture exclusivement ukrainienne\u00a0\u00bb. Selon le New York Times, l\u2019Ukraine poss\u00e8de peu d\u2019armes capables d\u2019atteindre la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, l\u2019usage d\u2019avions \u00e9tant peu envisageable compte tenu des nombreuses forces de d\u00e9fense russes dans la r\u00e9gion. La base a\u00e9rienne vis\u00e9e se trouve \u00e0 environ 160 kilom\u00e8tres de la position ukrainienne la plus proche.          De la m\u00eame mani\u00e8re, l\u2019historien militaire et ancien colonel de troupe de marine, Michel Goya, qui livre r\u00e9guli\u00e8rement ses analyses sur la guerre en Ukraine sur Twitter, s\u2019interroge sur l\u2019arme que les forces ukrainiennes auraient pu utiliser \u2013 si elles sont vraiment \u00e0 l\u2019origine de cette attaque \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement audacieu[se] et inqui\u00e9tant[e] pour les Russes\u00a0\u00bb. L\u2019une des seules hypoth\u00e8ses qu\u2019il juge plausible est l\u2019utilisation de missiles balistiques, lanc\u00e9s par les lance-roquettes multiples Himars, fournis par les Etats-Unis et d\u2019une port\u00e9e de 300\u00a0kilom\u00e8tres. Une th\u00e9orie qui s\u2019oppose toutefois \u00e0 l\u2019affirmation par le responsable ukrainien d\u2019une manufacture \u00ab\u00a0exclusivement ukrainienne\u00a0\u00bb.          La source a, par ailleurs, affirm\u00e9 que des forces de r\u00e9sistance, loyales au gouvernement de Kiev, \u00e9taient impliqu\u00e9es dans l\u2019attaque, mais elle n\u2019a pas voulu pr\u00e9ciser si ces forces avaient men\u00e9 l\u2019op\u00e9ration ou si elles avaient simplement assist\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. M.\u00a0Goya a jug\u00e9 que la r\u00e9sistance interne en Crim\u00e9e n\u2019\u00e9tait pas \u00ab\u00a0inexistante (\u2026) mais tr\u00e8s faible et non violente\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Crim\u00e9e, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable militaire ukrainien affirme que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est \u00e0 l\u2019origine d\u2019une attaque s...","dateModified":"2022-08-10T15:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T14:33:59+00:00","articleBody":"     La soci\u00e9t\u00e9 Transneft, qui a le monopole sur les ol\u00e9oducs en Russie, a dit pr\u00e9voir de reprendre mercredi le transit de p\u00e9trole via la branche sud de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba \u00e0 16\u00a0heures, heure de Moscou (15\u00a0heures \u00e0 Paris), a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe RIA.          Selon RIA, l\u2019Ukraine a accus\u00e9 r\u00e9ception d\u2019un paiement pour le transit de p\u00e9trole russe vers la Hongrie et la Slovaquie via son territoire.          Transneft a affirm\u00e9 mardi que l\u2019Ukraine avait suspendu les livraisons de p\u00e9trole via l\u2019ol\u00e9oduc Droujba le 4\u00a0ao\u00fbt en raison de paiements bloqu\u00e9s par les sanctions occidentales.          Par ailleurs, le groupe p\u00e9trolier hongrois MOL a annonc\u00e9 le m\u00eame jour avoir pris en charge les frais d\u2019une transaction bancaire refus\u00e9e en raison des sanctions visant Moscou et portant sur les droits de transit par l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0MOL a transf\u00e9r\u00e9 les frais de transit \u00e0 payer pour l\u2019utilisation du tron\u00e7on ukrainien\u00a0\u00bb de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba au mois d\u2019ao\u00fbt, a d\u00e9clar\u00e9 le distributeur dans un communiqu\u00e9 transmit \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0Selon la promesse des Ukrainiens, la livraison de p\u00e9trole brut (\u2026) pourra reprendre dans quelques jours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, estimant cette \u00ab\u00a0mesure rapide justifi\u00e9e\u00a0\u00bb par sa \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 dans l\u2019approvisionnement des pays voisins\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Trois pays d\u2019Europe centrale priv\u00e9s de p\u00e9trole russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transneft d\u00e9clare que le transit de p\u00e9trole via l\u2019ol\u00e9oduc Droujba reprendra mercredi","dateModified":"2022-08-10T14:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T14:29:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, mercredi, avoir rendu \u00ab\u00a0inutilisable\u00a0\u00bb un pont situ\u00e9 pr\u00e8s de la centrale hydro\u00e9lectrique de Kakhovka, dans la r\u00e9gion de Kherson, occup\u00e9e par les forces russes dans le sud du pays.          \u00ab\u00a0La frappe \u00e9tait pr\u00e9cise et effective\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, sur Facebook, le commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes.          Le 8 ao\u00fbt, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait annonc\u00e9 avoir frapp\u00e9 une autre infrastructure situ\u00e9e dans la m\u00eame r\u00e9gion, le pont autoroutier Antonivsky, d\u2019importance strat\u00e9gique pour la logistique des forces russes.          En banlieue de la ville occup\u00e9e de Kherson, traversant le Dnipro, ce pont avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 et partiellement d\u00e9truit le 27 juillet, for\u00e7ant l\u2019arm\u00e9e russe notamment \u00e0 installer des pontons mobiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir mis hors service un pont dans la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson","dateModified":"2022-08-10T14:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T13:00:01+00:00","articleBody":"     La guerre des nerfs se poursuit en Europe sur le front des livraisons d\u2019\u00e9nergie russes. Cette fois, et ce alors que plusieurs pays de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont d\u00e9j\u00e0 vu couper leur approvisionnement, ce sont les acheminements de p\u00e9trole \u2013 qui transitent par l\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 destination de la Hongrie, de la Slovaquie et de la R\u00e9publique tch\u00e8que qui, depuis le 4\u00a0ao\u00fbt, ont \u00e9t\u00e9 interrompus. Cette information, \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution, \u00e9mane de l\u2019entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures.                    Lire aussi :  Trois pays d\u2019Europe centrale priv\u00e9s de p\u00e9trole russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 accuse la Russie de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion de Zaporijia...","dateModified":"2022-08-10T14:03:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T12:52:38+00:00","articleBody":"     Une frappe russe a fait un mort dans la r\u00e9gion de Zaporijia, en partie contr\u00f4l\u00e9e par les forces de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, a rapport\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Oleksandr Staroukh, sur son compte Telegram. L\u2019habitante, morte sous les d\u00e9combres, \u00e9tait \u00e2g\u00e9e de 52\u00a0ans. \u00ab\u00a0Quatre missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s\u00a0\u00bb sur le village de Kouchouhoum mercredi matin, a-t-il \u00e9crit. \u00ab\u00a0Quatre maisons priv\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truites. Plusieurs dizaines de maisons n\u2019ont plus ni toit ni fen\u00eatres. L\u2019approvisionnement en gaz et en \u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 interrompu\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une habitante de la r\u00e9gion Zaporijia a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par une frappe russe","dateModified":"2022-08-10T13:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T12:20:53+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, devenue c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu le journal d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat russe avec une affiche contre l\u2019offensive en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e mercredi pour avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e, a fait savoir son avocat. \u00ab\u00a0Nous sommes en ce moment chez les enqu\u00eateurs. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte\u00a0\u00bb contre Mme\u00a0Ovsiannikova pour \u00ab\u00a0diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb portant sur l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Me Dmitri Zakhvatov.          Les enqu\u00eateurs doivent maintenant d\u00e9cider si Marina Ovsiannikova, m\u00e8re de deux enfants mineurs, sera plac\u00e9e en d\u00e9tention provisoire ou demeurera libre dans l\u2019attente de son proc\u00e8s, selon la m\u00eame source.          Depuis la fin de juillet, Mme\u00a0Ovsiannikova a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 deux reprises \u00e0 des amendes pour avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e russe, notamment \u00e0 cause de messages critiquant l\u2019offensive en Ukraine qu\u2019elle a publi\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste russe Marina Ovsiannikova, oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en Russi...","dateModified":"2022-08-10T13:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T12:00:02+00:00","articleBody":"     Entre le 1er et le 9\u00a0ao\u00fbt, l\u2019Ukraine a fait sortir de ses ports de la mer Noire dix cargos, parmi lesquels sept transportaient du ma\u00efs \u2013 les autres \u00e9taient charg\u00e9s de farine, de soja ou d\u2019huile de tournesol. La reprise a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky\u00a0: \u00ab\u00a0Nos ports de mer Noire fonctionnent, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 avant d\u2019ajouter que le principal risque, la s\u00e9curit\u00e9, demeure n\u00e9anmoins. Le danger d\u2019une provocation russe et d\u2019actes terroristes perdure. Chacun doit en avoir conscience.\u00a0\u00bb          Les sept cargos charg\u00e9s de ma\u00efs transportent un total de 242\u00a0985 tonnes, ce qui correspond \u00e0 pr\u00e8s de 13\u00a0% de la quantit\u00e9 export\u00e9e par mois en moyenne en\u00a02021, qui s\u2019\u00e9levait \u00e0 1,9\u00a0million de tonnes de ma\u00efs, selon le Forum \u00e9conomique mondial. En maintenant ce rythme sur l\u2019ensemble d\u2019ao\u00fbt, les exportations ukrainiennes de ma\u00efs atteindraient \u00e0 la fin du mois 59\u00a0% de leur niveau d\u2019avant-guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: plus de 300\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, de soja et d\u2019huile de tournesol export\u00e9s dans dix cargos         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 accuse la Russie de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion de Zaporijia...","dateModified":"2022-08-10T12:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T11:01:58+00:00","articleBody":"     Le groupe des Sept (G7) a accus\u00e9 mercredi Moscou de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion ukrainienne situ\u00e9e autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 par l\u2019Allemagne, qui en assure la pr\u00e9sidence.          \u00ab\u00a0Nous exigeons que la Russie rende imm\u00e9diatement \u00e0 son propri\u00e9taire souverain l\u00e9gitime, l\u2019Ukraine, le contr\u00f4le total de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, \u00e9crit notamment le G7, pr\u00e9cisant\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le contr\u00f4le continu de la centrale par la Russie qui met la r\u00e9gion en danger.\u00a0\u00bb          Le Canada, la France, les Etats-Unis, l\u2019Italie, l\u2019Allemagne, le Royaume-Uni et le Japon ajoutent\u00a0:           Nous demeurons profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s par la grave menace que la saisie des installations nucl\u00e9aires ukrainiennes et d\u2019autres actions des forces arm\u00e9es russes fait peser sur la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de ces installations, augmentant consid\u00e9rablement le risque d\u2019un accident ou d\u2019un incident nucl\u00e9aire et mettant en danger la population de l\u2019Ukraine, des Etats voisins et de la communaut\u00e9 internationale. Cela compromet \u00e9galement la capacit\u00e9 de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique] \u00e0 surveiller les activit\u00e9s nucl\u00e9aires pacifiques de l\u2019Ukraine \u00e0 des fins de sauvegarde.           \u00ab\u00a0Dans ce contexte, nous soulignons qu\u2019il importe de faciliter la mission d\u2019experts de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia pour assurer la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, ajoutent les pays membres de l\u2019organisation. En d\u00e9but de communiqu\u00e9, ils appellent de nouveau Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement retirer ses troupes de l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0\u00e0 respecter la souverainet\u00e9 du territoire ukrainien\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 \u00ab\u00a0exige\u00a0\u00bb que la Russie \u00ab\u00a0rende imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb le contr\u00f4le de la centrale nucl\u00e9aire de Z...","dateModified":"2022-08-10T11:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T11:00:08+00:00","articleBody":"     Le r\u00eave d\u2019une Crim\u00e9e sanctuaris\u00e9e et isol\u00e9e de la guerre par Moscou a vol\u00e9 en \u00e9clats. La p\u00e9ninsule annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014 a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre, mardi 9\u00a0ao\u00fbt, d\u2019une s\u00e9rie d\u2019explosions sur un a\u00e9rodrome militaire tr\u00e8s utilis\u00e9 par l\u2019aviation russe pour tirer des missiles de croisi\u00e8re contre l\u2019Ukraine. L\u2019origine reste encore incertaine, mais la version la plus probable est celle d\u2019une premi\u00e8re attaque effectu\u00e9e avec succ\u00e8s par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 des missiles de longue port\u00e9e livr\u00e9s par un alli\u00e9 occidental. Ce qui signifierait le franchissement d\u2019une ligne rouge d\u00e9finie par Valdimir Poutine, \u00e0 savoir l\u2019usage d\u2019armes occidentales contre ce que la Russie juge faire partie de son territoire national.                    Lire aussi :  En Crim\u00e9e, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 accuse la Russie de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion de Zaporijia...","dateModified":"2022-08-10T11:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T09:27:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s philippines ont annonc\u00e9 mercredi avoir annul\u00e9 une commande de seize h\u00e9licopt\u00e8res militaires russes, confirmant les articles de presse assurant que l\u2019ex-pr\u00e9sident Rodrigo Duterte avait d\u00e9cid\u00e9 de rompre ce contrat en raison des sanctions am\u00e9ricaines contre Moscou, dans le cadre de la guerre en Ukraine.          Manille, alli\u00e9 de longue date des Etats-Unis, avait conclu en novembre dernier un contrat de 12,7\u00a0milliards de pesos philippins (228\u00a0millions d\u2019euros) pour des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-17 afin de moderniser ses \u00e9quipements militaires. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense philippin \u00ab\u00a0est en train de formaliser la rupture\u00a0\u00bb de ce contrat, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole, Arsenio Andolong, dans un communiqu\u00e9.          Sans mentionner les sanctions am\u00e9ricaines contre Moscou, M.\u00a0Andolong a assur\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) que \u00ab\u00a0des changements de priorit\u00e9s rendus n\u00e9cessaires par les d\u00e9veloppements politiques mondiaux ont men\u00e9 \u00e0 l\u2019annulation du projet par le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb. Delfin Lorenzana, ministre de la d\u00e9fense sous l\u2019ancien pr\u00e9sident Rodrigo Duterte, a assur\u00e9 la semaine derni\u00e8re que M. Duterte avait d\u00e9cid\u00e9 de la rupture du contrat avant de passer la main le 30\u00a0juin au nouveau pr\u00e9sident, Ferdinand Marcos Jr.          L\u2019ambassadeur des Philippines \u00e0 Washington, Jose Manuel Romualdez, a r\u00e9cemment expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que cette annulation \u00e9tait motiv\u00e9e par l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis nous proposent d\u2019autres h\u00e9licopt\u00e8res pour r\u00e9pondre \u00e0 nos besoins\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Philippines annulent l\u2019achat d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res militaires russes ","dateModified":"2022-08-10T09:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T09:00:00+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, lundi, un nouvel envoi d\u2019\u00e9quipement destin\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, dont, pour la premi\u00e8re fois, des missiles antiradars. Cela porte \u00e0 pr\u00e8s de 10\u00a0milliards de dollars l\u2019ensemble de l\u2019aide am\u00e9ricaine consentie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Washington amplifie son aide militaire et n\u2019h\u00e9site plus \u00e0 fournir de la technologie de pointe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 accuse la Russie de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion de Zaporijia...","dateModified":"2022-08-10T09:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T06:32:39+00:00","articleBody":"     Treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi par des bombardements russes dans la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Valentyn Reznitchenko, qui a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019attaque russe nocturne\u00a0\u00bb avait notamment touch\u00e9 la ville de Nikopol, situ\u00e9e sur la rive occidentale du fleuve Dnipro, face \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia. Deux bless\u00e9s ont succomb\u00e9 \u00e0 leurs blessures, s\u2019ajoutant au bilan de onze morts annonc\u00e9 par le gouverneur quelques minutes plus t\u00f4t sur Telegram.          La ville de Marhanets, \u00e0 l\u2019est de Nikopol, et le village de Vychtchetarassivka, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s dans cette attaque avec des lance-roquettes multiples Grad. \u00ab\u00a0Quatre-vingts roquettes ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment et insidieusement sur des quartiers r\u00e9sidentiels alors que les gens dormaient chez eux\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le gouverneur.          Selon le dernier bilan, l\u2019attaque nocturne a aussi fait onze bless\u00e9s dont cinq sont dans un \u00e9tat grave, dans cette r\u00e9gion relativement s\u00fbre o\u00f9 sont \u00e9vacu\u00e9s des civils du Donbass, plus \u00e0 l\u2019est, principale cible de l\u2019offensive russe. \u00ab\u00a0Nous avons pass\u00e9 une nuit horrible (\u2026). C\u2019est tr\u00e8s dur de sortir les corps de sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, souligne M.\u00a0Reznitchenko dans son message\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous en supplie\u00a0: allez dans des endroits s\u00fbrs pendant les alertes a\u00e9riennes (\u2026). Ne laissez pas les Russes vous tuer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Treize civils tu\u00e9s par des bombardements russes dans le sud de la r\u00e9gion de Dnipro, non loin de la centr...","dateModified":"2022-08-10T09:04:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T06:28:42+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que les commandants de l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0vont tr\u00e8s probablement continuer \u00e0 \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 des priorit\u00e9s op\u00e9rationnelles concurrentes, \u00e0 savoir le renforcement de l\u2019offensive dans le Donbas et la consolidation des d\u00e9fenses contre les contre-attaques ukrainiennes pr\u00e9vues dans le Sud\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pour soutenir l\u2019op\u00e9ration ukrainienne, la Russie a presque certainement \u00e9tabli une nouvelle formation majeure de forces terrestres, le 3e corps d\u2019arm\u00e9e (CA), bas\u00e9 \u00e0 Mulino, dans l\u2019oblast de Nijni Novgorod \u00e0 l\u2019est de Moscou\u00a0\u00bb, qui sera aliment\u00e9 par de nouveaux bataillons de \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb en train d\u2019\u00eatre lev\u00e9s \u00e0 travers le pays.          Selon le minist\u00e8re britannique, \u00ab\u00a0les politiciens r\u00e9gionaux russes ont confirm\u00e9 que les recrues potentielles du 3e CA se voient offrir des primes en esp\u00e8ces lucratives une fois d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0le recrutement est ouvert aux hommes \u00e2g\u00e9s de 50\u00a0ans au maximum et n\u2019ayant qu\u2019un dipl\u00f4me d\u2019\u00e9tudes secondaires\u00a0\u00bb. Si \u00ab\u00a0un corps d\u2019arm\u00e9e russe se compose g\u00e9n\u00e9ralement de 15\u00a0000\u00a0\u00e0 20\u00a0000\u00a0soldats, il sera probablement difficile pour la Russie d\u2019amener le 3e CA \u00e0 cet effectif\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la Russie va devoir continuer \u00e0 \u00ab\u00a0renforcer l\u2019offensiv...","dateModified":"2022-08-10T06:40:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T04:50:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aper\u00e7ois ma s\u0153ur et ma m\u00e8re sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C\u2019est un soulagement immense\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 accuse la Russie de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion de Zaporijia...","dateModified":"2022-08-10T05:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T04:40:04+00:00","articleBody":"     Les forces russes qui occupent la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia pr\u00e9parent son raccordement \u00e0 la Crim\u00e9e, presqu\u2019\u00eele annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, et l\u2019endommagent en proc\u00e9dant \u00e0 cette r\u00e9orientation de la production \u00e9lectrique, a alert\u00e9 mardi 9\u00a0ao\u00fbt la Compagnie nationale de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine, Energoatom.          \u00ab\u00a0Les militaires russes pr\u00e9sents dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia mettent en \u0153uvre le programme de (l\u2019op\u00e9rateur russe) Rosatom visant \u00e0 raccorder la centrale aux r\u00e9seaux \u00e9lectriques de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom, Petro Kotine, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.           Pour ce faire, il faut d\u2019abord endommager les lignes \u00e9lectriques de la centrale reli\u00e9es au syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien. Du 7 au 9\u00a0ao\u00fbt, les Russes ont d\u00e9j\u00e0 endommag\u00e9 trois lignes \u00e9lectriques. En ce moment, la centrale fonctionne avec une seule ligne de production, ce qui est un mode de travail extr\u00eamement dangereux.            Lorsque la derni\u00e8re ligne de production sera d\u00e9branch\u00e9e, la centrale sera aliment\u00e9e par des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes fonctionnant au diesel. Tout d\u00e9pendra alors de leur fiabilit\u00e9 et des stocks de carburant.           Situ\u00e9e pr\u00e8s de la ville d\u2019Enerhodar, sur le fleuve Dniepr, non loin de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e (sud de l\u2019Ukraine), la centrale, la plus grande d\u2019Europe, poss\u00e8de six des quinze r\u00e9acteurs ukrainiens, capables d\u2019alimenter 4\u00a0millions de foyers. Elle est pass\u00e9e sous contr\u00f4le des troupes russes le 4\u00a0mars, peu apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes vont raccorder la centrale de Zaporijia \u00e0 la Crim\u00e9e, selon l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoato...","dateModified":"2022-08-10T06:29:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T04:30:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Apr\u00e8s un incident survenu au ch\u00e2teau de Vincennes, le minist\u00e8re des arm\u00e9es assure que les Russes ont bien acc\u00e8s \u00e0 ses sites touristiques                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 accuse la Russie de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion de Zaporijia...","dateModified":"2022-08-10T05:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T04:20:09+00:00","articleBody":"           Un expert ukrainien monte les marches d\u2019un immeuble endommag\u00e9 par un bombardement russe \u00e0 Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays. Le 9 ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/97ed0c3_5904024-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le G7 accuse la Russie de \u00ab\u00a0mettre en danger\u00a0\u00bb la r\u00e9gion de Zaporijia...","dateModified":"2022-08-10T04:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T04:15:08+00:00","articleBody":"      Des explosions, qui ont fait un mort et plusieurs bless\u00e9s, se sont produites mardi 9 ao\u00fbt dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions sur le site d\u2019un a\u00e9rodrome militaire de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie. L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 qu\u2019aucun tir ni bombardement n\u2019avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine de ces d\u00e9flagrations, d\u2019abord signal\u00e9es par les autorit\u00e9s de cette presqu\u2019\u00eele unilat\u00e9ralement rattach\u00e9e \u00e0 la Russie en 2014 et en premi\u00e8re ligne dans l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine d\u00e9clench\u00e9e le 24 f\u00e9vrier.          Selon Colin Kahl, sous-secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain charg\u00e9 des questions politiques, entre \u00ab\u00a070 000 et 80 000 soldats\u00a0\u00bb russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le 24 f\u00e9vrier et le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Par ailleurs, \u00ab\u00a0les Russes n\u2019ont atteint aucun des objectifs fix\u00e9s par Vladimir Poutine au d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le num\u00e9ro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre \u00ab\u00a03 000 et 4 000\u00a0\u00bb v\u00e9hicules blind\u00e9s et pourraient manquer de missiles guid\u00e9s de pr\u00e9cision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.          La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 la cible de frappes le week-end dernier. Les deux bellig\u00e9rants s\u2019accusent mutuellement d\u2019\u00eatre l\u2019auteur des attaques, alors que le site est occup\u00e9 depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner gr\u00e2ce aux techniciens ukrainiens.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0suicidaire\u00a0\u00bb toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires et a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations militaires autour de celle de Zaporijia. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appel\u00e9 \u00e0 de nouvelles sanctions contre la Russie, tandis que la Maison Blanche a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 appeler la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et \u00e0 en redonner le contr\u00f4le \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident de la compagnie nationale ukrainienne de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire Energoatom, Petro Kotine, a appel\u00e9, lundi, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Selon lui, la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe sur place \u00ab\u00a0cr\u00e9e le plus grand danger pour l\u2019avenir, un accident impliquant des radiations ou m\u00eame une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Moscou a annonc\u00e9, lundi, suspendre les inspections am\u00e9ricaines pr\u00e9vues sur ses sites militaires dans le cadre du trait\u00e9 New Start, dernier accord bilat\u00e9ral sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire liant les deux puissances. La Russie assure agir en r\u00e9ponse aux entraves am\u00e9ricaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.          M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l\u2019organisation de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb dans les territoires occup\u00e9s du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par le Kremlin dans la r\u00e9gion de Zaporijia (en partie occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe) ont annonc\u00e9, lundi, le lancement des pr\u00e9paratifs de l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement de cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie. Si les s\u00e9paratistes persistent dans cette voie, \u00ab\u00a0ils se fermeront toute possibilit\u00e9 de n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin \u00e0 un moment donn\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Un premier navire ukrainien transportant du bl\u00e9 est arriv\u00e9 \u00e0 sa destination finale. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9, lundi matin, que le Razoni avait accost\u00e9 en Turquie. Au total, huit navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 partis d\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir au matin de ce mercredi 10 ao\u00fbt","dateModified":"2022-08-10T05:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html#618164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/10/guerre-en-ukraine-en-direct-le-g7-accuse-la-russie-de-mettre-en-danger-la-region-de-zaporijia-et-lui-demande-de-rendre-le-controle-de-la-centrale-nucleaire_6137648_3210.html","datePublished":"2022-08-10T04:05:05+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct, consacr\u00e9 au 168e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/213/0/6312/3156/1342/671/60/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-10T04:56:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/6617805_1660011615512-904185.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/10/17-2">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Moscou invoque un refus de paiement pour son droit de transit via l’Ukraine en lien avec les sanctions occidentales. Des négociations ont cependant été entamées en vue de débloquer la situation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Trois pays d’Europe centrale privés de pétrole russe      Moscou invoque un refus de paiement pour son droit de transit via l’Ukraine en lien avec les sanctions occidentales. Des négociations ont cependant été entamées en vue de débloquer la situation.          Par Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 11h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un ingénieur de la compagnie pétrolière et gazière hongroise (MOL) contrôle un oléoduc dans la raffinerie de pétrole de Szazhalombatta, au sud de Budapest (Hongrie), le 9 janvier 2007.  BELA SZANDELSZKY / AP               La guerre des nerfs se poursuit en Europe sur le front des livraisons d’énergie russes. Cette fois, et ce alors que plusieurs pays de l’Union européenne se sont déjà vu couper leur approvisionnement, ce sont les acheminements de pétrole – qui transitent par l’Ukraine – à destination de la Hongrie, de la Slovaquie et de la République tchèque qui, depuis le 4 août, ont été interrompus. Cette information, à prendre avec précaution, émane de l’entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le G7 accuse la Russie de « mettre en danger » la région de Zaporijia et lui demande de « rendre le contrôle » de la centrale nucléaire                 Dans un communiqué daté du mardi 9 août, Transneft a justifié cet arrêt par le fait que son paiement pour le droit de transit par l’Ukraine du mois d’août avait été refusé en raison des sanctions occidentales contre la Russie. Si ces livraisons sont affectées, celles qui transitent par une autre branche de ce même oléoduc Droujba, à travers la Biélorussie, vers l’Allemagne et la Pologne se poursuivent en revanche « normalement », selon Transneft.          Soubresaut          Alors que l’Union européenne s’est engagée à réduire de 90 % ses importations de pétrole en provenance de Russie d’ici à la fin de l’année, ces trois pays, sans accès à la mer et très dépendants de cet or noir, ont obtenu de Bruxelles, sous la pression de Viktor Orban, le premier ministre hongrois, proche de Vladimir Poutine, d’exempter leurs approvisionnements via cet oléoduc des sanctions.               Face à ce dernier soubresaut, ces trois pays ont néanmoins entamé des négociations avec les acteurs concernés en vue de reprendre les livraisons. « Les prochains jours montreront s’il s’agit d’une nouvelle escalade de la guerre énergétique par la Russie ou d’un problème technique de paiements », a ainsi déclaré Jozef Sikela, le ministre tchèque de l’industrie et du commerce sur Twitter. Selon lui, des réserves de pétrole ont été stockées auprès de l’opérateur d’oléoducs tchèque Mero, ce qui devrait permettre de couvrir le déficit d’approvisionnement au moins jusqu’à la deuxième quinzaine d’août. « Nous avons également des stocks stratégiques qui suffisent pour près de quatre-vingt-dix jours. Nous n’allons pas les activer maintenant », a-t-il ajouté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sous pression américaine, l’OPEP consent à une augmentation minime de sa production de pétrole                 En Slovaquie, le porte-parole de la raffinerie Slovnaft s’est également voulu rassurant. Il a précisé qu’en dépit de la situation, l’usine n’avait pour l’heure pas cessé de fonctionner. Et que son groupe avait, lui aussi, engagé, en collaboration avec MOL, la compagnie pétrolière et gazière hongroise, des discussions avec l’Ukraine et la Russie, incluant notamment le paiement des frais de transit en vue d’une reprise de l’acheminement.        Il vous reste 11.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/10/trois-pays-d-europe-centrale-prives-de-petrole-russe_6137675_3234.html"},"headline":"Trois pays d\u2019Europe centrale priv\u00e9s de p\u00e9trole russe","dateCreated":"2022-08-10T11:15:58+02:00","datePublished":"2022-08-10T11:15:58+02:00","dateModified":"2022-08-10T11:16:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Moscou invoque un refus de paiement pour son droit de transit via l\u2019Ukraine en lien avec les sanctions occidentales. Des n\u00e9gociations ont cependant \u00e9t\u00e9 entam\u00e9es en vue de d\u00e9bloquer la situation.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/0/0/2601/1300/1342/671/60/0/3103445_1660117285166-529075.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/10/17-3">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Moscou a mis sur orbite, depuis le cosmodrome de Baïkonour, un engin iranien qualifié de militaire par Washington.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             Le satellite russo-iranien Khayyam irrite les Etats-Unis      Moscou a mis sur orbite, depuis le cosmodrome de Baïkonour, un engin iranien qualifié de militaire par Washington.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 10h31    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Engin d’observation scientifique ou satellite d’observation militaire ? Saluant un événement « historique » et « le début d’une coopération nouvelle dans le domaine spatial entre l’Iran et la Russie », le ministre iranien des télécommunications, Issa Zarepour, a salué sur un ton lyrique la mise sur orbite, mardi 9 août, d’un satellite de conception russe opéré par l’agence spatiale iranienne.            Nommé « Khayyam », en l’honneur du savant et poète perse du XIIe siècle Omar Khayyam, il a été lancé par une fusée Soyouz depuis le cosmodrome russe de Baïkonour, sur le territoire du Kazakhstan, selon des images retransmises en direct par l’agence spatiale russe Roscosmos.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après l’annonce du retrait russe, quel avenir pour la Station spatiale internationale ?                   Fruit d’une coopération inédite entre Moscou et Téhéran, sa mise sur orbite n’a pas manqué de provoquer la réaction, hostile, de Washington. « Nous avons connaissance d’informations selon lesquelles la Russie a lancé un satellite doté d’importantes capacités d’espionnage pour le compte de l’Iran. Le fait que la Russie renforce une alliance avec l’Iran est quelque chose que le monde entier devrait considérer comme une menace grave », a avancé un porte-parole du département d’Etat.                 Aux yeux des Etats-Unis, le programme spatial iranien, naissant, est destiné à des fins militaires plus que commerciales, tandis que l’Iran maintient que ses activités aérospatiales sont pacifiques et conformes à une résolution du Conseil de sécurité de l’ONU.            Reprise des négociations            En juin 2021, Vladimir Poutine avait déjà réfuté des informations américaines affirmant que Moscou s’apprêtait à fournir un satellite sophistiqué à l’Iran pour améliorer ses capacités d’espionnage. « Des fake news », avait balayé le chef du Kremlin, interrogé par la chaîne américaine NBC. « Je n’ai pas d’élément sur ce genre de choses. Ceux qui en parlent en sauront peut-être plus à ce sujet. Mais c’est un non-sens », ajoutait-il. Sans préciser s’il niait l’existence même d’un accord entre les deux pays ou s’il relativisait les performances dudit satellite.            Quoique ait voulu dire alors le chef de l’Etat russe, l’existence de cet engin de télédétection russo-iranien est connue depuis plusieurs années, Moscou et Téhéran ayant annoncé leur intention de se lancer dans ce projet commun dès 2015.                Début 2021, Valeriy Laboutine, le chef de projet russe du programme « Khayyam », avait précisé que le satellite de 650 kg aurait une résolution linéaire de 0,73 mètre pour une durée de vie de cinq à sept ans. Si cette qualité d’image est loin d’atteindre les standards des satellites espions occidentaux, elle multiplie par dix les capacités du précédent satellite fabriqué et lancé depuis l’Iran en 2021 et lui offre une capacité autonome de surveillance.            Le lancement de Khayyam intervient trois semaines après une visite du président russe, Vladimir Poutine, en Iran où il a rencontré, le 19 juillet, son homologue Ebrahim Raïssi et le Guide suprême, l’ayatollah Ali Khamenei. Ce dernier avait appelé à renforcer la « coopération sur le long terme » avec la Russie.            La mise en orbite du satellite intervient aussi au moment où les négociations sur le nucléaire iranien réunissant Iran, Russie, Chine, France, Royaume-Uni et Allemagne ont repris à Vienne, après un blocage de plusieurs mois, afin de sauver l’accord de 2015. Les négociateurs européens ont annoncé avoir mis sur la table, lundi 8 août, un texte présenté comme une ultime version du projet d’accord. Téhéran réserve sa réponse.                 Madjid Zerrouky           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 11 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Japon, le temps des conquêtes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/10/le-satellite-russo-iranien-khayyam-irrite-les-etats-unis_6137670_3210.html"},"headline":"Le satellite russo-iranien Khayyam irrite les Etats-Unis","dateCreated":"2022-08-10T10:31:11+02:00","datePublished":"2022-08-10T10:31:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","International","Proche-Orient","Iran","Nucl\u00e9aire iranien"],"description":"Moscou a mis sur orbite, depuis le cosmodrome de Ba\u00efkonour, un engin iranien qualifi\u00e9 de militaire par Washington.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/237/0/2000/1000/1342/671/60/0/c9851f2_1660119341646-000-32g96cp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/10/17-4">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Avions de chasse et de reconnaissance, hélicoptères d’attaque : aucune information n’a été rendue publique sur leurs conditions d’achat, mais 420 millions d’euros ont été levés par Bamako sur le marché sous-régional.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali             Le Mali reçoit de nouveaux équipements militaires de Russie      Avions de chasse et de reconnaissance, hélicoptères d’attaque : aucune information n’a été rendue publique sur leurs conditions d’achat, mais 420 millions d’euros ont été levés par Bamako sur le marché sous-régional.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h17, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Mali a réceptionné, mardi 9 août, de nouveaux équipements militaires livrés par son partenaire russe, a constaté un journaliste de l’AFP mardi à Bamako, et annoncé avoir levé près de 420 millions d’euros sur le marché sous-régional.            Dans son allocution, le ministre de la défense malien, Sadio Camara, un des hommes forts du régime, a vanté le « partenariat gagnant-gagnant avec la fédération de Russie » au cours d’une cérémonie officielle en présence de diplomates russes et du colonel Assimi Goïta, le président de la transition.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, la menace djihadiste se rapproche de Bamako                   Les colonels, qui ont pris le pouvoir par la force en août 2020 dans ce pays en pleine tourmente sécuritaire, ont décidé de se séparer du vieil allié français engagé militairement contre les djihadistes depuis 2013 et de relancer ardemment la coopération avec la Russie.                 La Russie avait déjà livré en mars plusieurs hélicoptères de combat et des armes. Le Mali a accueilli en grand nombre ce que la junte présente comme des instructeurs russes.            Les partenaires occidentaux dénoncent pour leur part le recours de la junte aux services de la société privée russe de sécurité Wagner, aux agissements décriés. La junte dément et parle de partenariat ancien avec l’armée russe. La Russie avait admis en mai une présence de Wagner au Mali « sur une base commerciale ».            « Cérémonie historique »            « Je dois dire que la cérémonie d’aujourd’hui est historique, tant par la nature, la qualité que par le volume de ce que vous nous remettez, dont nous n’exposerons ici qu’une partie, le reste étant bien sûr engagé en opération au moment où se tient cette cérémonie », a déclaré M. Camara. « Nous consolidons notre capacité de reconnaissance et d’attaque avec des avions de chasse L39 et Sukhoi 25, qui s’ajoutent au Super Tucano et d’autres appareils déjà en dotation. Ainsi que les hélicoptères d’attaque de type Mi24P, qui s’ajoutent au Mi35 et au Mi24 déjà livrés », a-t-il ajouté. Aucune information n’a été rendue publique quant aux conditions d’acquisition de ces équipements.                             Lire aussi :  Au Mali, 17 soldats et 4 civils tués dans une attaque à Tessit                   Le Mali est plongé dans la tourmente depuis 2012. La propagation djihadiste, d’abord confinée dans le nord du pays, s’est étendue dans le centre puis le sud du pays, ainsi qu’aux Burkina Faso et Niger voisins.                Bamako a en outre été sanctionné durant six mois par ses voisins ouest-africains pour ne pas avoir respecté ses engagements électoraux. Ces sanctions économiques et financières, qui ont eu un effet considérable sur l’économie, ont été levées début juillet après la présentation d’un calendrier électoral fixant la prochaine présidentielle à 2024.            Mardi, le Mali a annoncé avoir levé pour 277 milliards de francs CFA (quelque 420 millions d’euros) auprès d’investisseurs sur le marché sous-régional de l’Union économique et monétaire ouest-africaine (UEMOA).              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 11 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Japon, le temps des conquêtes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/10/le-mali-recoit-de-nouveaux-equipements-militaires-de-russie_6137664_3212.html"},"headline":"Le Mali re\u00e7oit de nouveaux \u00e9quipements militaires de Russie","dateCreated":"2022-08-10T10:17:34+02:00","datePublished":"2022-08-10T10:17:34+02:00","dateModified":"2022-08-10T10:25:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Europe","Russie","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Avions de chasse et de reconnaissance, h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque\u00a0: aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 rendue publique sur leurs conditions d\u2019achat, mais 420\u00a0millions d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s par Bamako sur le march\u00e9 sous-r\u00e9gional.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/10/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/13a61ac_1660119386212-000-32a3248.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/10/17-5">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La péninsule, dont l’annexion par la Russie en 2014 fait la fierté de Vladimir Poutine, a jusqu’ici été épargnée par le conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Crimée, des explosions sur une base russe embarrassantes pour le Kremlin      La péninsule, dont l’annexion par la Russie en 2014 fait la fierté de Vladimir Poutine, a jusqu’ici été épargnée par le conflit.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 10h05, mis à jour à 13h42    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des panaches de fumée s’élèvent dans le ciel après les explosions survenues sur la base d’aviation navale russe de Saky, sur la côte sud de la Crimée, le 9 août 2022.  AP               Le rêve d’une Crimée sanctuarisée et isolée de la guerre par Moscou a volé en éclats. La péninsule annexée par la Russie en 2014 a été le théâtre, mardi 9 août, d’une série d’explosions sur un aérodrome militaire très utilisé par l’aviation russe pour tirer des missiles de croisière contre l’Ukraine. L’origine reste encore incertaine, mais la version la plus probable est celle d’une première attaque effectuée avec succès par l’armée ukrainienne, peut-être grâce à des missiles de longue portée livrés par un allié occidental. Ce qui signifierait le franchissement d’une ligne rouge définie par Vladimir Poutine, à savoir l’usage d’armes occidentales contre ce que la Russie juge faire partie de son territoire national.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le pont de Crimée, symbole de l’annexion de la péninsule ukrainienne                 Outre son importance symbolique pour le chef du Kremlin, la Crimée abrite le siège de la flotte russe de la mer Noire, considérée par Moscou comme vitale pour sa défense. Pressentant le danger croissant d’une attaque, la Russie a déjà transféré une partie de sa flotte vers le port de Novorossiïsk, plus au sud, au mois de juillet.               Mardi, un grand nombre de vidéos publiées sur les réseaux sociaux a fourni des indices sur ce qui s’est passé sur la base d’aviation navale de Saky, sur la côte sud de la Crimée. Les témoins ont commencé à filmer les événements après ce qu’on devine avoir été une première explosion. Une longue colonne de fumée noire monte en diagonale dans le ciel bleu azur lorsque surviennent deux énormes explosions presque simultanées à au moins cent mètres de distance l’une de l’autre. Deux boules de feu s’élèvent rapidement dans une forme de champignon typique. Cette quasi-concomitance évoque les frappes de missiles tirés en salve.          De nombreux bâtiments civils fortement endommagés          Or, la base de Saky se trouve à environ 210 km de la zone la plus proche sous contrôle ukrainien. Très peu d’armes dans l’arsenal ukrainien permettent des frappes aussi éloignées et surtout aussi précises. Le missile antinavires ukrainien Neptune peut couvrir la distance et atteindre un objectif terrestre, mais Kiev n’en a qu’un tout petit nombre destiné en principe à protéger les côtes dans la région d’Odessa d’un débarquement. En outre, il s’agit d’un missile subsonique, donc vulnérable aux défenses sol-air russes.           L’incident aurait provoqué le départ de très nombreux estivants, jusqu’à former un long bouchon au niveau du pont de Crimée, dans le sens des retours vers la Russie          Ce qui saute aux yeux, c’est l’ampleur des dégâts matériels. De nombreux bâtiments civils ont été fortement endommagés et des dizaines de voitures garées à plusieurs centaines de mètres de l’aérodrome sont calcinées. Une brève vidéo, filmée elle à l’intérieur de l’aérodrome, montre un avion de combat Su-24 presque méconnaissable et dont les ailes ont disparu. Sur un cliché satellite pris quelques heures avant les explosions, trente-sept avions de combat et six hélicoptères étaient visibles sur le tarmac.            Il vous reste 46.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/10/en-crimee-des-explosions-sur-une-base-russe-embarrassantes-pour-le-kremlin_6137663_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en Crim\u00e9e, des explosions sur une base russe  embarrassantes pour le Kremlin","dateCreated":"2022-08-10T10:05:03+02:00","datePublished":"2022-08-10T10:05:03+02:00","dateModified":"2022-08-10T13:42:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La p\u00e9ninsule, dont l\u2019annexion par la Russie en\u00a02014 fait la fiert\u00e9 de Vladimir Poutine, a jusqu\u2019ici \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par le conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/91/0/4025/2012/1342/671/60/0/88b824a_57404cf3a5774507a8030bd3675f019f-57404cf3a5774507a8030bd3675f019f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/10/17-6">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les Etats-Unis ont annoncé, lundi, un nouvel envoi d’équipements dont, pour la première fois, des missiles antiradars afin d’équiper l’armée de l’air ukrainienne. Cela porte à près de 10 milliards de dollars l’ensemble de l’aide américaine consentie depuis le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Washington amplifie son aide militaire et n’hésite plus à fournir de la technologie de pointe      Les Etats-Unis ont annoncé, lundi, un nouvel envoi d’équipements dont, pour la première fois, des missiles antiradars afin d’équiper l’armée de l’air ukrainienne. Cela porte à près de 10 milliards de dollars l’ensemble de l’aide américaine consentie depuis le 24 février.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 05h44, mis à jour à 13h22    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le lance-roquettes M142 Himars, dont une douzaine a été envoyée par les Américains en Ukraine, lors d’un exercice d’entraînement à Fort Stewart (Géorgie), aux Etats-Unis, le 13 juin 2015.  COREY DICKSTEIN / AP               C’est le dix-huitième « paquet » d’aide militaire accordé par Washington à Kiev depuis le début de l’offensive russe en Ukraine. Lundi 8 août, les Etats-Unis ont annoncé l’envoi de 1 milliard de dollars (environ 977 millions d’euros) d’« armes, munitions et équipements » supplémentaires aux forces armées ukrainiennes, portant à 9,8 milliards de dollars l’ensemble de l’aide militaire américaine consentie depuis le 24 février et le lancement de l’« opération spéciale » de Vladimir Poutine. A titre de comparaison, le budget total de la défense ukrainien était de 5,9 milliards de dollars en 2021.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Aide militaire à l’Ukraine : l’effort contrasté des Occidentaux                 « Le président [des Etats-Unis Joe] Biden a été clair : nous continuerons à soutenir le peuple ukrainien, qui défend son pays contre l’agression russe, aussi longtemps qu’il le faudra », a justifié le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, dans un communiqué publié lundi, assurant que « plus de cinquante pays » fournissent aujourd’hui des équipements militaires à l’Ukraine. « Chaque dollar d’une telle aide est un pas de plus pour battre l’agresseur », a remercié le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans un message diffusé lundi sur Twitter.               Selon une liste publiée par le Pentagone, cette nouvelle enveloppe comprend principalement des munitions. Un lot au volume non précisé est notamment destiné à alimenter les seize lance-roquettes multiples M142 Himars fournis précédemment par Washington. Ces systèmes, capables de viser des cibles à plus de 80 kilomètres de distance avec une précision de quelques mètres, font des ravages parmi les dépôts de munitions ou de carburant russes à l’arrière du front. Quelque 110 sites de l’armée russe auraient ainsi été détruits en juillet, principalement dans le Donbass et dans la région de Kherson, selon un décompte établi à partir des images diffusées sur les réseaux sociaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden justifie le renforcement de l’aide militaire à l’Ukraine mais réfute vouloir une guerre avec la Russie                 Outre les projectiles dévolus aux Himars, les Etats-Unis ont annoncé l’envoi de 75 000 nouveaux obus de 155 mm, qui viendront compléter les précédentes livraisons américaines de 486 000 projectiles de même calibre. Ces obus sont principalement destinés aux 126 canons M777 fournis par Washington depuis le début du conflit et considérés comme essentiels dans la guerre d’artillerie à laquelle se livrent depuis des mois Russes et Ukrainiens. Vingt mortiers de 120 mm (accompagnés de 20 000 obus) et 1 000 missiles portatifs antichar Javelin (6 500 avaient été livrés précédemment) ont aussi été promis par Washington.          « Bien meilleure couverture aérienne »          Le Pentagone a également annoncé pour la première fois livrer des « missiles antiradars » afin d’équiper les avions de l’armée de l’air ukrainienne, sans toutefois préciser leur nombre ni leur nature. Selon les experts militaires, il s’agirait de l’AGM-88 High Speed Anti-Radiation Missile (HARM), un projectile fabriqué par l’américain Raytheon capable de détecter et de détruire les radars des batteries de défense antiaérienne, notamment les fameux S-300 et S-400 russes, jusqu’à plus de 100 kilomètres de distance. Les AGM-88 peuvent également prendre pour cible les radars de contrebatterie ennemis, essentiels dans la guerre d’artillerie.        Il vous reste 38.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/10/ukraine-washington-amplifie-son-aide-militaire-et-n-hesite-plus-a-fournir-de-la-technologie-de-pointe_6137640_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Washington amplifie son aide militaire et n\u2019h\u00e9site plus \u00e0 fournir de la technologie de pointe","dateCreated":"2022-08-10T05:44:45+02:00","datePublished":"2022-08-10T05:44:45+02:00","dateModified":"2022-08-10T13:22:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les Etats-Unis ont annonc\u00e9, lundi, un nouvel envoi d\u2019\u00e9quipements dont, pour la premi\u00e8re fois, des missiles antiradars afin d\u2019\u00e9quiper l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne. Cela porte \u00e0 pr\u00e8s de 10\u00a0milliards de dollars l\u2019ensemble de l\u2019aide am\u00e9ricaine consentie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/190/0/5000/2500/1342/671/60/0/935f43a_316e543f329b47a4ad07bfbc378d03d3-316e543f329b47a4ad07bfbc378d03d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/10/17-7">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Liz Truss et Rishi Sunak, candidats pour remplacer Boris Johnson, se sont affrontés lors d’un nouveau débat à Darlington, un bastion travailliste qui avait basculé dans le camp des tories en 2019.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Royaume-Uni             Sans Boris Johnson, les conservateurs craignent de perdre l’ex-« mur rouge » du nord de l’Angleterre      Liz Truss et Rishi Sunak, candidats pour remplacer Boris Johnson, se sont affrontés lors d’un nouveau débat à Darlington, un bastion travailliste qui avait basculé dans le camp des tories en 2019.          Par Eric Albert(Darlington (Angleterre), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 02h44, mis à jour à 11h48    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rishi Sunak, prend la parole lors d’un événement de campagne électorale à Darlington, le 9 août 2022.  LINDSEY PARNABY / AFP               Voilà une demi-heure que Rishi Sunak parle, mardi 9 août, devant un millier d’adhérents du Parti conservateur britannique réunis au Darlington Hippodrome quand arrive le moment des questions de la salle. Un homme se lève et lui lance : « Vous savez ce qu’on dit : celui qui manie le poignard ne porte jamais la couronne. » Une salve d’applaudissements accueille sa remarque.          Rishi Sunak, l’un des deux candidats pour prendre la tête du parti, fait partie de ceux qui ont précipité la chute de Boris Johnson. En remettant sa démission le 5 juillet, alors qu’il était chancelier de l’Echiquier, il a provoqué un effet boule de neige menant finalement au départ programmé du premier ministre britannique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Liz Truss, Rishi Sunak : qui sont les deux candidats à la succession de Boris Johnson ?                 A Darlington, dans le nord de l’Angleterre, une partie des militants ne lui pardonne pas. Le trublion blond décoiffé était leur héros et les avait électrisés. « C’était une erreur de le mettre à la porte », regrette Kane Clarke, 69 ans, qui sirote un verre de vin blanc à la sortie de la salle de spectacle. Elle était devenue membre des tories il y a un peu plus de deux ans justement parce qu’elle appréciait cet homme politique qui « apportait un vent d’air frais ». John Watts, policier à la retraite de 59 ans (« J’en parais moins, non ? »), confirme : « Quand j’écoutais Boris Johnson, il me tenait en haleine. Lui, au moins, n’était pas ennuyeux. »               Liz Truss, l’autre candidate au poste de leader du Parti conservateur, et favorite pour l’emporter, ne s’y trompe pas. Devant les mêmes militants, elle rappelle qu’elle n’a pas démissionné (elle est encore ministre des affaires étrangères) et n’a jamais trahi Boris Johnson. « J’étais l’une des premières à le soutenir [en 2019, quand il a pris la tête des tories]. Et je ne crois pas qu’il ait menti au Parlement », assure-t-elle, répondant à une question de Tom Newton Dunn, le journaliste qui anime la soirée.          Un trou béant difficile à combler          Boris Johnson était peut-être détesté d’une partie des Britanniques, exaspérait ses partenaires européens et insupportait ses propres députés, mais son charisme politique laisse un trou béant que les militants conservateurs ont bien du mal à combler. La question est particulièrement sensible à Darlington, petite ville d’une centaine de milliers d’habitants située entre Leeds et Newcastle. En décembre 2019, la circonscription, alors un bastion travailliste, a basculé dans le camp conservateur pour la première fois depuis 1992.           Le basculement à droite du nord du pays a été le socle du triomphe de Boris Johnson        Il vous reste 58.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/10/sans-boris-johnson-les-conservateurs-craignent-de-perdre-le-mur-rouge-du-nord-de-l-angleterre_6137630_3210.html"},"headline":"Sans Boris Johnson, les conservateurs craignent de perdre l\u2019ex-\u00ab\u00a0mur rouge\u00a0\u00bb du nord de l\u2019Angleterre","dateCreated":"2022-08-10T02:44:47+02:00","datePublished":"2022-08-10T02:44:47+02:00","dateModified":"2022-08-10T11:48:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Liz Truss et Rishi Sunak, candidats pour remplacer Boris Johnson, se sont affront\u00e9s lors d\u2019un nouveau d\u00e9bat \u00e0 Darlington, un bastion travailliste qui avait bascul\u00e9 dans le camp des tories en\u00a02019.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Darlington (Angleterre), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/cc60601_5906256-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/10/17-8">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Jugé en Angleterre pour huit viols, une tentative de viol et une agression sexuelle, l’ancien international français de Manchester City risque la perpétuité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Justice             Le procès pour viols du footballeur Benjamin Mendy s’ouvre au tribunal de Chester      Jugé en Angleterre pour huit viols, une tentative de viol et une agression sexuelle, l’ancien international français de Manchester City risque la perpétuité.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 02h26, mis à jour à 12h39    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Presque un an après son arrestation, Benjamin Mendy fait face à la justice. Le procès du footballeur, ancien international français qui évoluait à Manchester City, débute mercredi 10 août au tribunal de Chester, dans le nord-ouest de l’Angleterre. L’intéressé risque très gros : il est accusé par sept femmes de huit viols, une tentative de viol et une agression sexuelle.          Il va comparaître avec un coaccusé, Louis Saha Matturie (aucun lien avec l’ancien footballeur Louis Saha), qui est mis en examen pour huit viols et quatre agressions sexuelles sur huit femmes.          Treize femmes sont potentiellement leurs victimes : deux d’entre elles auraient été violées durant l’été 2021 par les deux hommes le même jour, une en juillet et l’autre en août. Le footballeur de 28 ans et son ami de 40 ans risquent la réclusion à perpétuité, avec une période de sûreté allant jusqu’à dix-neuf ans.          Chute vertigineuse          Rarement une chute aura été aussi vertigineuse. Il y a seulement quatre ans, Benjamin Mendy célébrait la victoire de l’équipe de France en finale de la Coupe du monde, en Russie, même s’il n’avait joué que quarante minutes pendant le tournoi.               Il y a un an, le 15 août 2021, lors du premier match de la saison de Premier League, il évoluait encore dans son rôle d’arrière latéral gauche de Manchester City, l’équipe de Pep Guardiola, alors championne d’Angleterre en titre. Sa carrière avait certes été en dents de scie les saisons précédentes, à cause de sérieuses blessures, mais il restait un homme-clé de l’une des meilleures formations au monde.          Cette rencontre face à Tottenham, au cours de laquelle il avait été remplacé à la 79e minute, reste sa dernière apparition sur un terrain. Le jour du match, l’affaire n’est pas encore publique, mais le footballeur est déjà accusé de viols par au moins deux femmes. Un juge britannique a décidé de le laisser en liberté conditionnelle, le temps que l’enquête avance. Il lui impose cependant plusieurs conditions, dont l’interdiction d’organiser chez lui de nouvelles fêtes.          Benjamin Mendy n’en tient pas compte. Le 23 août 2021, selon l’accusation, il récidive chez lui. Le Français et Louis Saha Matturie auraient violé ce jour-là à plusieurs reprises une jeune femme de Manchester. Trois jours plus tard, le footballeur est arrêté et placé en détention provisoire.          Le choix compliqué des jurés          Depuis, le dossier n’a fait que s’alourdir. Mois après mois, de nouvelles accusations sont venues s’ajouter, repoussant à chaque fois le début du procès. Au final, les plaintes couvrent des événements qui se seraient déroulés en octobre 2018, octobre 2020, janvier et juillet 2021. Une ultime accusation a été ajoutée il y a deux mois. Après avoir passé cinq mois en détention préventive, Benjamin Mendy a été remis en liberté, le juge lui interdisant néanmoins de sortir du territoire britannique.        Il vous reste 49.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/10/le-proces-pour-viols-du-footballeur-benjamin-mendy-s-ouvre-au-tribunal-de-chester_6137629_3242.html"},"headline":"Benjamin Mendy\u00a0: le proc\u00e8s pour viol du footballeur s\u2019ouvre au tribunal de Chester","dateCreated":"2022-08-10T02:26:50+02:00","datePublished":"2022-08-10T02:26:50+02:00","dateModified":"2022-08-10T12:39:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Justice"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Football","Sport"],"description":"Jug\u00e9 en Angleterre pour huit viols, une tentative de viol et une agression sexuelle, l\u2019ancien international fran\u00e7ais de Manchester City risque la perp\u00e9tuit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/175/0/3823/1911/1342/671/60/0/c5b9c6e_1660054197299-icon-pa-67063216.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/10/17-9">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Plus de 3 000 civils ont été évacués de l’est de l’Ukraine en une semaine. Volodymyr Zelensky demande aux pays occidentaux d’interdire leur territoire aux ressortissants russes alors que la Russie intensifie son offensive dans le Donbass.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : un mort dans une explosion en Crimée ; l’est de l’Ukraine évacue sous les bombardements russes Plus de 3 000 civils ont été évacués de l’est de l’Ukraine en une semaine. Volodymyr Zelensky demande aux pays occidentaux d’interdire leur territoire aux ressortissants russes alors que la Russie intensifie son offensive dans le Donbass.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           23:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mardi soir, le 9 août         En Crimée, des explosions ayant fait un mort et des blessés se sont produites mardi 9 août dans un dépôt de munitions sur le site d’un aérodrome militaire de la péninsule ukrainienne de Crimée, annexée par la Russie. L’armée russe a affirmé qu’aucun tir ni bombardement n’avait été à l’origine de ces déflagrations, d’abord signalées par les autorités de cette presqu’île unilatéralement rattachée à la Russie en 2014 et en première ligne dans l’offensive russe contre l’Ukraine déclenchée le 24 février.        Selon Colin Kahl, sous-secrétaire américain à la défense chargé des questions politiques, entre « 70 000 et 80 000 soldats » russes ont été tués ou blessés depuis le 24 février et le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Par ailleurs, « les Russes n’ont atteint aucun des objectifs fixés par Vladimir Poutine au début de la guerre », a déclaré, lundi, le numéro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre « 3 000 et 4 000 » véhicules blindés et pourraient manquer de missiles guidés de précision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.        La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes le week-end dernier. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques, alors que le site est occupé depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner grâce aux techniciens ukrainiens.        Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirmé : « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine. »        Le président de la compagnie nationale ukrainienne de production d’énergie nucléaire Energoatom, Petro Kotine, a appelé, lundi, à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia. Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ».        Moscou a annoncé, lundi, suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, dernier accord bilatéral sur le désarmement nucléaire liant les deux puissances. La Russie assure agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.        M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorités nommées par le Kremlin dans la région de Zaporijia (en partie occupée par l’armée russe) ont annoncé, lundi, le lancement des préparatifs de l’organisation d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a estimé M. Zelensky.        Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à sa destination finale. Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé, lundi matin, que le Razoni avait accosté en Turquie. Au total, huit navires chargés de céréales sont déjà partis d’Ukraine.                     Le 09/08 à 06:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce mardi 9 août         Selon Colin Kahl, sous-secrétaire américain à la défense chargé des questions politiques, entre « 70 000 et 80 000 soldats » russes ont été tués ou blessés depuis le 24 février et le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Par ailleurs, « les Russes n’ont atteint aucun des objectifs fixés par Vladimir Poutine au début de la guerre », a déclaré, lundi, le numéro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre « 3 000 et 4 000 » véhicules blindés et pourraient manquer de missiles guidés de précision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.        La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes le week-end dernier. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques, alors que le site est occupé depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner grâce aux techniciens ukrainiens. Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirmé : « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine. »        Le président de la compagnie nationale ukrainienne de production d’énergie nucléaire Energoatom, Petro Kotine, a appelé, lundi, à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia. Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ».        Moscou a annoncé, lundi, suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, dernier accord bilatéral sur le désarmement nucléaire liant les deux puissances. La Russie assure agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.        M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorités nommées par le Kremlin dans la région de Zaporijia (en partie occupée par l’armée russe) ont annoncé, lundi, le lancement officiel des préparatifs de l’organisation d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a estimé M. Zelensky.        Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à sa destination finale. Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé, lundi matin, que le Razoni avait accosté en Turquie. Au total, huit navires chargés de céréales sont déjà partis d’Ukraine.        Amnesty International fait front après avoir présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.                  Tout le live                06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci de nous avoir suivi durant ce direct consacré à la guerre en Ukraine.                            05:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Voir aussi :  Au plus près des lignes de front, le bataillon Mozart prête main-forte aux populations isolées par la guerre en Ukraine                                 04:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Guerre en Ukraine : malgré les restrictions, les sites de propagande russe se multiplient                                 03:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine                                 02:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des explosions cette nuit à Mykolaïv                  Le maire de Mykolaïv annonce des explosions entendues cette nuit, le 10 août. Pas de premier bilan pour le moment.                              02:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                                 01:20   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes vont raccorder la centrale de Zaporijia à la Crimée        Les forces russes qui occupent la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijjia préparent son raccordement à la Crimée, presqu’île annexée par Moscou en 2014, et l’endommagent en procédant à cette réorientation de la production électrique, a alerté mardi 9 août l’opérateur ukrainien, Energoatom.          « Les militaires russes présents dans la centrale nucléaire de Zaporijjia mettent en oeuvre le programme de (l’opérateur russe) Rosatom visant à raccorder la centrale aux réseaux électriques de Crimée », a dit le président d’Energoatom, Petro Kotin, à la télévision ukrainienne. « Pour ce faire, il faut d’abord endommager les lignes électriques de la centrale reliées au système énergétique ukrainien. Du 7 au 9 août, les Russes ont déjà endommagé trois lignes électriques. En ce moment, la centrale fonctionne avec une seule ligne de production, ce qui est un mode de travail extrêmement dangereux », a-t-il ajouté.          « Lorsque la dernière ligne de production sera débranchée, la centrale sera alimentée par des groupes électrogènes fonctionnant au diesel. Tout dépendra alors de leur fiabilité et des stocks de carburant », a aussi prévenu Petro Kotin.          Située près de la ville d’Energodar sur le fleuve Dniepr, non loin de la péninsule ukrainienne de la Crimée (sud), la centrale, la plus grande d’Europe, possède six des 15 réacteurs ukrainiens, capables d’alimenter quatre millions de foyers. Elle est passée sous contrôle des troupes russes le 4 mars, peu après le début de l’invasion de l’Ukraine le 24 février.                    01:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                                 00:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois pays européens privés de pétrole russe        Mardi 9 août, l’entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures, Transneft, a annoncé que les livraisons de pétrole russe par le territoire ukrainien à destination de la Hongrie, de la Slovaquie et de la République tchèque, Etats membres de l’Union européenne dépourvus d’accès à la mer, ont été interrompues le 4 août. Transneft a expliqué que le paiement portant sur le droit de transit par l’Ukraine pour le mois d’août, effectué le 22 juillet, avait été refusé le 28 juillet à cause de l’entrée en vigueur de certaines sanctions contre la Russie.          Il s’agit des approvisionnements via une branche de l’oléoduc Droujba traversant l’Ukraine et qui dessert les trois pays concernés. Les livraisons à la Pologne et à l’Allemagne, à travers la Biélorussie, « se poursuivent » en revanche « normalement », a assuré Transneft. L’UE s’efforce depuis le début du conflit en Ukraine de réduire sa dépendance énergétique à l’égard de la Russie, qu’elle accuse d’utiliser ses livraisons d’hydrocarbures comme une « arme de guerre », et a opté en juin pour un embargo progressif sur le pétrole russe.          Est en particulier prévu un arrêt des importations de brut par bateau dans les six mois, cependant que les Russes ont fortement diminué leurs envois de gaz à l’Europe ces dernières semaines. L’approvisionnement par l’oléoduc Droujba a en revanche été autorisé à se prolonger « provisoirement », sans date limite. Une concession obtenue par le premier ministre hongrois Viktor Orban, qui cultive ses relations avec le président russe Vladimir Poutine et dont le pays dépend pour 65% de sa consommation de ce pétrole russe bon marché.          Parallèlement, les rotations régulières par la mer Noire pour ravitailler les marchés agricoles mondiaux, entamées la semaine dernière en vertu d’un accord signé le 22 juillet par les belligérants, se sont poursuivies, avec le départ mardi du port ukrainien de Tchornomorsk de deux navires chargés de 70 000 tonnes de céréales.                    00:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                            Lire aussi :  Guerre en Ukraine : plus de 300 000 tonnes de maïs, de soja et d’huile de tournesol exportés dans dix cargos                                 23:45   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un homme à côté d’un cratère formé par un bombardement russe dans la région de Kharkiv. Le 9 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                               23:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mardi soir, le 9 août         En Crimée, des explosions ayant fait un mort et des blessés se sont produites mardi 9 août dans un dépôt de munitions sur le site d’un aérodrome militaire de la péninsule ukrainienne de Crimée, annexée par la Russie. L’armée russe a affirmé qu’aucun tir ni bombardement n’avait été à l’origine de ces déflagrations, d’abord signalées par les autorités de cette presqu’île unilatéralement rattachée à la Russie en 2014 et en première ligne dans l’offensive russe contre l’Ukraine déclenchée le 24 février.        Selon Colin Kahl, sous-secrétaire américain à la défense chargé des questions politiques, entre « 70 000 et 80 000 soldats » russes ont été tués ou blessés depuis le 24 février et le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Par ailleurs, « les Russes n’ont atteint aucun des objectifs fixés par Vladimir Poutine au début de la guerre », a déclaré, lundi, le numéro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre « 3 000 et 4 000 » véhicules blindés et pourraient manquer de missiles guidés de précision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.        La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes le week-end dernier. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques, alors que le site est occupé depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner grâce aux techniciens ukrainiens.        Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirmé : « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine. »        Le président de la compagnie nationale ukrainienne de production d’énergie nucléaire Energoatom, Petro Kotine, a appelé, lundi, à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia. Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ».        Moscou a annoncé, lundi, suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, dernier accord bilatéral sur le désarmement nucléaire liant les deux puissances. La Russie assure agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.        M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorités nommées par le Kremlin dans la région de Zaporijia (en partie occupée par l’armée russe) ont annoncé, lundi, le lancement des préparatifs de l’organisation d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a estimé M. Zelensky.        Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à sa destination finale. Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé, lundi matin, que le Razoni avait accosté en Turquie. Au total, huit navires chargés de céréales sont déjà partis d’Ukraine.                     22:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Lettonie veut se joindre à la requête de Kiev contre la Russie devant la CEDH        La Lettonie a officiellement demandé lundi à la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) de se joindre à la procédure ukrainienne contre la Russie.          La CEDH avait annoncé, à la fin de juin, avoir enregistré une requête interétatique formelle de la part de l’Ukraine contre la Russie, une procédure assez rare destinée à constater les violations des droits humains commises par Moscou depuis le début de l’invasion de l’Ukraine le 24 février.          La requête de Kiev concerne « les allégations par le gouvernement ukrainien de violations massives et flagrantes des droits de l’homme commises par la Fédération de Russie dans ses opérations militaires sur le territoire de l’Ukraine depuis le 24 février 2022 », avait alors dit la CEDH, bras judiciaire du Conseil de l’Europe. Si la cour accepte la demande de Riga, la Lettonie se verra accorder le statut de tierce partie.          « C’est la première fois que la Lettonie exerce ses droits en vertu de l’article 36, paragraphe 2, de la Convention des droits de l’homme pour intervenir en tant que tierce partie dans une affaire judiciaire internationale en cours », a déclaré mardi le ministère des affaires étrangères letton dans un communiqué.          « Les affaires internationales entre pays entiers sont une mesure juridique extraordinaire, instituée dans des circonstances très rares, généralement dans des situations où il existe de sérieuses inquiétudes quant à des violations systématiques et continues des droits humains, notamment des atrocités de masse et des violations des droits humains pendant les conflits armés », a encore dit le ministère.          Le 15 mars, le service de sécurité letton a ouvert une enquête criminelle sur les crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine, en invoquant les articles de la loi lettone sur les crimes de guerre et les crimes contre l’humanité, qui ne prévoient aucune limite territoriale.          Après son arrivée en Lettonie, chaque réfugié ukrainien est informé de son droit à témoigner sur les faits et événements dont il a été témoin pendant l’invasion russe, si son expérience est pertinente pour l’enquête criminelle. Au cours des quatre premiers mois de l’enquête, au moins 49 réfugiés ont témoigné et deux citoyens ukrainiens ont été reconnus comme victimes.                    21:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington débloque 89 millions de dollars pour déminer l’Ukraine        Les Etats-Unis ont annoncé mardi qu’ils allaient consacrer 89 millions de dollars à la destruction des mines antipersonnel en Ukraine, posées, selon eux, volontairement par les soldats russes dans des zones habitées du nord du pays avant de s’en retirer en mars.          Cette enveloppe, qui servira à financer une centaine d’équipes de démineurs appartenant à des ONG ou des sociétés privées spécialisées, représente « une aide d’urgence à l’Ukraine pour se débarrasser des mines antipersonnel et d’autres vestiges explosifs de la guerre », a déclaré à la presse un responsable du département d’Etat, qui finance ce programme.          « Les forces russes ont utilisé les munitions explosives d’une manière irresponsable et brutale, faisant des victimes civiles, endommageant gravement des infrastructures civiles et contaminant une grande partie du territoire ukrainien avec des explosifs et des mines antipersonnel », a affirmé ce responsable qui a requis l’anonymat.          Citant les autorités ukrainiennes, le responsable américain a précisé que, lorsque les forces russes s’étaient retirées du nord de l’Ukraine, « elles [avaient] caché des objets piégés et des bombes artisanales dans des lieux de stockage de produits alimentaires, des coffres de voiture, des machines à laver, des embrasures de porte, des lits d’hôpitaux et même dans les corps des victimes de l’invasion ».          Le gouvernement ukrainien a déjà désamorcé 160 000 explosifs depuis la fin de mars, mais il estime que cinq millions de personnes vivent actuellement dans des zones infestées d’explosifs et de mines antipersonnel, selon le responsable du département d’Etat.          Cette enveloppe de 89 millions de dollars est destinée exclusivement aux mines terrestres, et non aux mines marines posées par les forces ukrainiennes dans la mer Noire pour se prémunir contre un assaut amphibie russe, qui gênent les exportations de céréales ukrainiennes, a-t-il souligné.                    21:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron et Boris Johnson réaffirment leur détermination à soutenir l’Ukraine        Emmanuel Macron et le premier ministre britannique, Boris Johnson, ont réaffirmé mardi leur détermination à soutenir l’Ukraine aussi longtemps que nécessaire et à maintenir un haut niveau de coordination entre partenaires pour répondre aux besoins militaires, humanitaires et économiques de Kiev, a rapporté l’Elysée.          Le président français et le premier ministre britannique ont réitéré leur soutien aux efforts européens pour permettre l’exportation de volumes par voies routière et fluviale, a ajouté l’Elysée dans un communiqué, alors que la guerre en Ukraine a provoqué une crise alimentaire mondiale.          MM. Macron et Johnson ont aussi abordé le renforcement de la relation bilatérale entre la France et le Royaume-Uni, a souligné la présidence française.                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après l’interruption de la livraison de pétrole, la compagnie slovaque en pourparlers avec l’Ukraine et la Russie          Le transport de pétrole via l’oléoduc Droujba a été suspendu pour plusieurs jours, mais la raffinerie Slovnaft à Bratislava continue d’opérer et d’alimenter le marché, a assuré mardi le porte-parole de la compagnie slovaque, Anton Molnar, dans un communiqué.          « Selon nos informations, il y a eu des problèmes techniques au niveau bancaire en lien avec le paiement des frais de transit côté russe », a-t-il indiqué.          Selon lui, Slovnaft a initié des pourparlers avec l’Ukraine et la Russie sur une possibilité pour la raffinerie hongroise MOL et pour Slovnaft de payer les frais de transit, ce qui permettrait de reprendre les livraisons de pétrole.          Malgré l’offensive militaire qu’y mène la Russie depuis fin février, du pétrole et du gaz russes continuent de transiter via l’Ukraine vers l’Union européenne, dont plusieurs membres sont fortement dépendants aux hydrocarbures de Moscou.                              17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le bilan des explosions près d’un aérodrome militaire russe en Crimée s’établit finalement à un mort        Initialement, l’armée russe avait assuré qu’il n’y avait pas eu de victimes dans les explosions. Mais, plus tard dans la journée, le dirigeant de la Crimée, Sergueï Aksionov, a fait état d’un mort.          « Malheureusement, une personne a été tuée. J’adresse mes condoléances les plus sincères à ses proches », a écrit M. Aksionov sur Telegram.          Pour sa part, le ministre de la santé de Crimée, Konstantine Skoroupski, a dit que cinq personnes avaient été blessées, parmi lesquelles un enfant.          Trente personnes ont été évacuées de Novofedorivka, selon les autorités locales.          Une vidéo, filmée quelques instants après les explosions, a été partagée sur les réseaux sociaux par Oleksiy Sorokin, journaliste pour The Kyiv Independent.                              Le 09/08 à 17:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine         Engagé comme volontaire au début de l’invasion russe, l’écrivain a abandonné le roman populaire et s’apprête à publier la première fiction inspirée de la guerre en cours.                    Lire aussi :  Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine                       Le 09/08 à 17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 3 000 civils évacués de l’est de l’Ukraine en une semaine        Plus de 3 000 civils ont été évacués de la région de Donetsk, en proie aux combats dans l’est de l’Ukraine, depuis que les autorités ont rendu fin juillet ces évacuations obligatoires, a annoncé Kiev mardi.          « Au cours des six derniers jours, 3 000 habitants ont été évacués, dont presque 600 enfants et 1 400 femmes. Les évacuations obligatoires continuent », a déclaré sur sa chaîne Telegram Kirill Timoshenko, le chef adjoint de l’administration présidentielle.          Il a précisé que plus de 1,3 million de personnes avaient été évacuées de la région depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février et qu’il y avait « maintenant une population de 350 000 personnes, dont 50 000 enfants, sur le territoire de la région ».          Kiev pousse, depuis plusieurs mois, les civils à évacuer la région avec des résultats inégaux, nombre de ses habitants refusant de partir en évoquant des raisons financières ou parce qu’ils affirment n’avoir nulle part où aller.          A la fin de juillet, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé que la décision avait été prise de rendre obligatoire l’évacuation de la région de Donetsk, notamment en prévision de l’hiver, la destruction des réseaux de distribution du gaz risquant de priver les logements de chauffage.          Au cours des dernières vingt-quatre heures, trois civils sont morts et dix-neuf ont été blessés en raison des combats dans la région, a par ailleurs fait savoir la présidence mardi.          Après avoir conquis dans sa quasi-intégralité la région de Louhansk, les forces russes concentrent leur assaut sur celle voisine de Donetsk, en vue notamment de prendre Kramatorsk, principale ville dans la zone toujours sous contrôle ukrainien. L’avancée russe reste toutefois extrêmement lente.                    Le 09/08 à 17:04   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci pour votre suivi ! Sur les réseaux sociaux, des personnes sérieuses font part d'explosions sur une base aérienne russe, en Crimée occupée, à 200km des zones restées aux mains des Ukrainiens. Ca ressemble à un gros revers militaire. Avez-vous plus d'informations ?    PS         Bonjour PS,          Les autorités locales ont effectivement fait état de « plusieurs explosions », mardi après-midi, près d’un aérodrome militaire dans l’ouest de la Crimée, sans en donner la cause.          L’armée russe a ensuite expliqué que « plusieurs munitions destinées à l’aviation [avaient] explosé dans un dépôt situé sur le territoire de l’aérodrome militaire de Saky, près de la localité de Novofedorivka ».          Selon la même source, le dépôt en question n’a été la cible d’aucun tir ni bombardement. L’origine des explosions n’est pas précisée dans le communiqué. « Personne n’a été blessé », précise encore la même source. Kiev n’a pas communiqué sur ces explosions.          Des avions russes décollent quasi quotidiennement de Crimée, péninsule d’Ukraine annexée en 2014 par Moscou, pour frapper des cibles dans des régions sous le contrôle de Kiev.                                     Ce qu’il faut savoir ce mardi soir, le 9 août         Ce qu’il faut savoir en ce mardi 9 août                    Le contexte          Image de couverture :  Un homme à côté d’un cratère formé par un bombardement russe dans la région de Kharkiv. Le 9 août 2022.    SERGEY BOBOK / AFP          Selon Colin Kahl, sous-secrétaire américain à la défense chargé des questions politiques, entre « 70 000 et 80 000 soldats » russes ont été tués ou blessés depuis le 24 février et le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Par ailleurs, « les Russes n’ont atteint aucun des objectifs fixés par Vladimir Poutine au début de la guerre », a déclaré, lundi, le numéro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre « 3 000 et 4 000 » véhicules blindés et pourraient manquer de missiles guidés de précision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.La centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes le week-end dernier. Les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques, alors que le site est occupé depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner grâce aux techniciens ukrainiens.Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appelé à de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirmé : « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine. »Le président de la compagnie nationale ukrainienne de production d’énergie nucléaire Energoatom, Petro Kotine, a appelé, lundi, à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia. Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ».Moscou a annoncé, lundi, suspendre les inspections américaines prévues sur ses sites militaires dans le cadre du traité New Start, dernier accord bilatéral sur le désarmement nucléaire liant les deux puissances. La Russie assure agir en réponse aux entraves américaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorités nommées par le Kremlin dans la région de Zaporijia (en partie occupée par l’armée russe) ont annoncé, lundi, le lancement des préparatifs de l’organisation d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a estimé M. Zelensky.Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à sa destination finale. Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé, lundi matin, que le Razoni avait accosté en Turquie. Au total, huit navires chargés de céréales sont déjà partis d’Ukraine.Amnesty International fait front après avoir présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia         Reportage. A Kharkiv, l’odyssée immobile des naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »         Récit. Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances « pour prouver qu’on est incassables »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce mardi soir, le 9 août         Ce qu’il faut savoir en ce mardi 9 août                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-09T21:19:35+00:00","coverageEndTime":"2022-08-10T09:19:35+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","description":"Plus de 3\u00a0000 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019est de l\u2019Ukraine en une semaine. Volodymyr Zelensky demande aux pays occidentaux d\u2019interdire leur territoire aux ressortissants russes alors que la Russie intensifie son offensive dans le Donbass.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : un mort dans une explosion en Crimée ; l’est de l’Ukraine évacue sous les bombardements russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus de 3\u00a0000 civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019est de l\u2019Ukraine en une semaine. Volodymyr Zelensky demande aux pays occidentaux d\u2019interdire leur territoire aux ressortissants russes alors que la Russie intensifie son offensive dans le Donbass.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/5953/3961/1342/892/3/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-09T21:19:35+00:00"
,"endDate":"2022-08-10T09:19:35+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci de nous avoir suivi durant ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-08-10T04:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-10T03:00:09+00:00","articleBody":"               Voir aussi :  Au plus pr\u00e8s des lignes de front, le bataillon Mozart pr\u00eate main-forte aux populations isol\u00e9es par la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","dateModified":"2022-08-10T03:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-10T02:00:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 les restrictions, les sites de propagande russe se multiplient                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","dateModified":"2022-08-10T02:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-10T01:00:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","dateModified":"2022-08-10T01:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-10T00:30:00+00:00","articleBody":"               Le maire de Mykola\u00efv annonce des explosions entendues cette nuit, le 10 ao\u00fbt. Pas de premier bilan pour le moment.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions cette nuit \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-10T00:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-10T00:00:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","dateModified":"2022-08-10T00:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T23:20:20+00:00","articleBody":"     Les forces russes qui occupent la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijjia pr\u00e9parent son raccordement \u00e0 la Crim\u00e9e, presqu\u2019\u00eele annex\u00e9e par Moscou en 2014, et l\u2019endommagent en proc\u00e9dant \u00e0 cette r\u00e9orientation de la production \u00e9lectrique, a alert\u00e9 mardi 9 ao\u00fbt l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom.          \u00ab\u00a0Les militaires russes pr\u00e9sents dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijjia mettent en oeuvre le programme de (l\u2019op\u00e9rateur russe) Rosatom visant \u00e0 raccorder la centrale aux r\u00e9seaux \u00e9lectriques de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident d\u2019Energoatom, Petro Kotin, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. \u00ab\u00a0Pour ce faire, il faut d\u2019abord endommager les lignes \u00e9lectriques de la centrale reli\u00e9es au syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien. Du 7 au 9 ao\u00fbt, les Russes ont d\u00e9j\u00e0 endommag\u00e9 trois lignes \u00e9lectriques. En ce moment, la centrale fonctionne avec une seule ligne de production, ce qui est un mode de travail extr\u00eamement dangereux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Lorsque la derni\u00e8re ligne de production sera d\u00e9branch\u00e9e, la centrale sera aliment\u00e9e par des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes fonctionnant au diesel. Tout d\u00e9pendra alors de leur fiabilit\u00e9 et des stocks de carburant\u00a0\u00bb, a aussi pr\u00e9venu Petro Kotin.          Situ\u00e9e pr\u00e8s de la ville d\u2019Energodar sur le fleuve Dniepr, non loin de la p\u00e9ninsule ukrainienne de la Crim\u00e9e (sud), la centrale, la plus grande d\u2019Europe, poss\u00e8de six des 15 r\u00e9acteurs ukrainiens, capables d\u2019alimenter quatre millions de foyers. Elle est pass\u00e9e sous contr\u00f4le des troupes russes le 4 mars, peu apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes vont raccorder la centrale de Zaporijia \u00e0 la Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-09T23:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T23:00:05+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aper\u00e7ois ma s\u0153ur et ma m\u00e8re sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C\u2019est un soulagement immense\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","dateModified":"2022-08-09T23:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T22:30:00+00:00","articleBody":"     Mardi 9 ao\u00fbt, l\u2019entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures, Transneft, a annonc\u00e9 que les livraisons de p\u00e9trole russe par le territoire ukrainien \u00e0 destination de la Hongrie, de la Slovaquie et de la R\u00e9publique tch\u00e8que, Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9pourvus d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer, ont \u00e9t\u00e9 interrompues le 4 ao\u00fbt. Transneft a expliqu\u00e9 que le paiement portant sur le droit de transit par l\u2019Ukraine pour le mois d\u2019ao\u00fbt, effectu\u00e9 le 22 juillet, avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 le 28 juillet \u00e0 cause de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de certaines sanctions contre la Russie.          Il s\u2019agit des approvisionnements via une branche de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba traversant l\u2019Ukraine et qui dessert les trois pays concern\u00e9s. Les livraisons \u00e0 la Pologne et \u00e0 l\u2019Allemagne, \u00e0 travers la Bi\u00e9lorussie, \u00ab\u00a0se poursuivent\u00a0\u00bb en revanche \u00ab\u00a0normalement\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Transneft. L\u2019UE s\u2019efforce depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine de r\u00e9duire sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, qu\u2019elle accuse d\u2019utiliser ses livraisons d\u2019hydrocarbures comme une \u00ab\u00a0arme de guerre\u00a0\u00bb, et a opt\u00e9 en juin pour un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe.          Est en particulier pr\u00e9vu un arr\u00eat des importations de brut par bateau dans les six mois, cependant que les Russes ont fortement diminu\u00e9 leurs envois de gaz \u00e0 l\u2019Europe ces derni\u00e8res semaines. L\u2019approvisionnement par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba a en revanche \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 se prolonger \u00ab\u00a0provisoirement\u00a0\u00bb, sans date limite. Une concession obtenue par le premier ministre hongrois Viktor Orban, qui cultive ses relations avec le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et dont le pays d\u00e9pend pour 65% de sa consommation de ce p\u00e9trole russe bon march\u00e9.          Parall\u00e8lement, les rotations r\u00e9guli\u00e8res par la mer Noire pour ravitailler les march\u00e9s agricoles mondiaux, entam\u00e9es la semaine derni\u00e8re en vertu d\u2019un accord sign\u00e9 le 22 juillet par les bellig\u00e9rants, se sont poursuivies, avec le d\u00e9part mardi du port ukrainien de Tchornomorsk de deux navires charg\u00e9s de 70 000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois pays europ\u00e9ens priv\u00e9s de p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-08-09T22:37:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T22:00:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: plus de 300\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, de soja et d\u2019huile de tournesol export\u00e9s dans dix cargos                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","dateModified":"2022-08-09T22:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T21:45:07+00:00","articleBody":"           Un homme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un crat\u00e8re form\u00e9 par un bombardement russe dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Le 9 ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/b3e5821_5905075-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","dateModified":"2022-08-09T21:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T21:30:03+00:00","articleBody":"      En Crim\u00e9e, des explosions ayant fait un mort et des bless\u00e9s se sont produites mardi 9 ao\u00fbt dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions sur le site d\u2019un a\u00e9rodrome militaire de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie. L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 qu\u2019aucun tir ni bombardement n\u2019avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine de ces d\u00e9flagrations, d\u2019abord signal\u00e9es par les autorit\u00e9s de cette presqu\u2019\u00eele unilat\u00e9ralement rattach\u00e9e \u00e0 la Russie en 2014 et en premi\u00e8re ligne dans l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine d\u00e9clench\u00e9e le 24 f\u00e9vrier.          Selon Colin Kahl, sous-secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense charg\u00e9 des questions politiques, entre \u00ab\u00a070 000 et 80 000 soldats\u00a0\u00bb russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le 24 f\u00e9vrier et le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Par ailleurs, \u00ab\u00a0les Russes n\u2019ont atteint aucun des objectifs fix\u00e9s par Vladimir Poutine au d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le num\u00e9ro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre \u00ab\u00a03 000 et 4 000\u00a0\u00bb v\u00e9hicules blind\u00e9s et pourraient manquer de missiles guid\u00e9s de pr\u00e9cision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.          La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 la cible de frappes le week-end dernier. Les deux bellig\u00e9rants s\u2019accusent mutuellement d\u2019\u00eatre l\u2019auteur des attaques, alors que le site est occup\u00e9 depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner gr\u00e2ce aux techniciens ukrainiens.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0suicidaire\u00a0\u00bb toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires et a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations militaires autour de celle de Zaporijia. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appel\u00e9 \u00e0 de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 appeler la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et \u00e0 en redonner le contr\u00f4le \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident de la compagnie nationale ukrainienne de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire Energoatom, Petro Kotine, a appel\u00e9, lundi, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Selon lui, la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe sur place \u00ab\u00a0cr\u00e9e le plus grand danger pour l\u2019avenir, un accident impliquant des radiations ou m\u00eame une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Moscou a annonc\u00e9, lundi, suspendre les inspections am\u00e9ricaines pr\u00e9vues sur ses sites militaires dans le cadre du trait\u00e9 New Start, dernier accord bilat\u00e9ral sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire liant les deux puissances. La Russie assure agir en r\u00e9ponse aux entraves am\u00e9ricaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.          M. Zelensky a mis en garde Moscou contre l\u2019organisation de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb dans les territoires occup\u00e9s du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par le Kremlin dans la r\u00e9gion de Zaporijia (en partie occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe) ont annonc\u00e9, lundi, le lancement des pr\u00e9paratifs de l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement de cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie. Si les s\u00e9paratistes persistent dans cette voie, \u00ab\u00a0ils se fermeront toute possibilit\u00e9 de n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin \u00e0 un moment donn\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Zelensky.          Un premier navire ukrainien transportant du bl\u00e9 est arriv\u00e9 \u00e0 sa destination finale. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9, lundi matin, que le Razoni avait accost\u00e9 en Turquie. Au total, huit navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 partis d\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi soir, le 9 ao\u00fbt","dateModified":"2022-08-09T21:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T20:21:28+00:00","articleBody":"     La Lettonie a officiellement demand\u00e9 lundi \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH) de se joindre \u00e0 la proc\u00e9dure ukrainienne contre la Russie.          La CEDH avait annonc\u00e9, \u00e0 la fin de juin, avoir enregistr\u00e9 une requ\u00eate inter\u00e9tatique formelle de la part de l\u2019Ukraine contre la Russie, une proc\u00e9dure assez rare destin\u00e9e \u00e0 constater les violations des droits humains commises par Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          La requ\u00eate de Kiev concerne \u00ab\u00a0les all\u00e9gations par le gouvernement ukrainien de violations massives et flagrantes des droits de l\u2019homme commises par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie dans ses op\u00e9rations militaires sur le territoire de l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022\u00a0\u00bb, avait alors dit la CEDH, bras judiciaire du Conseil de l\u2019Europe. Si la cour accepte la demande de Riga, la Lettonie se verra accorder le statut de tierce partie.          \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois que la Lettonie exerce ses droits en vertu de l\u2019article\u00a036, paragraphe\u00a02, de la Convention des droits de l\u2019homme pour intervenir en tant que tierce partie dans une affaire judiciaire internationale en cours\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res letton dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Les affaires internationales entre pays entiers sont une mesure juridique extraordinaire, institu\u00e9e dans des circonstances tr\u00e8s rares, g\u00e9n\u00e9ralement dans des situations o\u00f9 il existe de s\u00e9rieuses inqui\u00e9tudes quant \u00e0 des violations syst\u00e9matiques et continues des droits humains, notamment des atrocit\u00e9s de masse et des violations des droits humains pendant les conflits arm\u00e9s\u00a0\u00bb, a encore dit le minist\u00e8re.          Le 15\u00a0mars, le service de s\u00e9curit\u00e9 letton a ouvert une enqu\u00eate criminelle sur les crimes de guerre commis par la Russie en Ukraine, en invoquant les articles de la loi lettone sur les crimes de guerre et les crimes contre l\u2019humanit\u00e9, qui ne pr\u00e9voient aucune limite territoriale.          Apr\u00e8s son arriv\u00e9e en Lettonie, chaque r\u00e9fugi\u00e9 ukrainien est inform\u00e9 de son droit \u00e0 t\u00e9moigner sur les faits et \u00e9v\u00e9nements dont il a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin pendant l\u2019invasion russe, si son exp\u00e9rience est pertinente pour l\u2019enqu\u00eate criminelle. Au cours des quatre premiers mois de l\u2019enqu\u00eate, au moins 49 r\u00e9fugi\u00e9s ont t\u00e9moign\u00e9 et deux citoyens ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 reconnus comme victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie veut se joindre \u00e0 la requ\u00eate de Kiev contre la Russie devant la CEDH","dateModified":"2022-08-09T20:29:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T19:33:55+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 mardi qu\u2019ils allaient consacrer 89\u00a0millions de dollars \u00e0 la destruction des mines antipersonnel en Ukraine, pos\u00e9es, selon eux, volontairement par les soldats russes dans des zones habit\u00e9es du nord du pays avant de s\u2019en retirer en mars.          Cette enveloppe, qui servira \u00e0 financer une centaine d\u2019\u00e9quipes de d\u00e9mineurs appartenant \u00e0 des ONG ou des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es sp\u00e9cialis\u00e9es, repr\u00e9sente \u00ab\u00a0une aide d\u2019urgence \u00e0 l\u2019Ukraine pour se d\u00e9barrasser des mines antipersonnel et d\u2019autres vestiges explosifs de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse un responsable du d\u00e9partement d\u2019Etat, qui finance ce programme.          \u00ab\u00a0Les forces russes ont utilis\u00e9 les munitions explosives d\u2019une mani\u00e8re irresponsable et brutale, faisant des victimes civiles, endommageant gravement des infrastructures civiles et contaminant une grande partie du territoire ukrainien avec des explosifs et des mines antipersonnel\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 ce responsable qui a requis l\u2019anonymat.          Citant les autorit\u00e9s ukrainiennes, le responsable am\u00e9ricain a pr\u00e9cis\u00e9 que, lorsque les forces russes s\u2019\u00e9taient retir\u00e9es du nord de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0elles [avaient] cach\u00e9 des objets pi\u00e9g\u00e9s et des bombes artisanales dans des lieux de stockage de produits alimentaires, des coffres de voiture, des machines \u00e0 laver, des embrasures de porte, des lits d\u2019h\u00f4pitaux et m\u00eame dans les corps des victimes de l\u2019invasion\u00a0\u00bb.          Le gouvernement ukrainien a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9samorc\u00e9 160\u00a0000\u00a0explosifs depuis la fin de mars, mais il estime que cinq\u00a0millions de personnes vivent actuellement dans des zones infest\u00e9es d\u2019explosifs et de mines antipersonnel, selon le responsable du d\u00e9partement d\u2019Etat.          Cette enveloppe de 89\u00a0millions de dollars est destin\u00e9e exclusivement aux mines terrestres, et non aux mines marines pos\u00e9es par les forces ukrainiennes dans la mer Noire pour se pr\u00e9munir contre un assaut amphibie russe, qui g\u00eanent les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a-t-il soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington d\u00e9bloque 89\u00a0millions de dollars pour d\u00e9miner l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-09T19:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T19:12:44+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron et le premier ministre britannique, Boris Johnson, ont r\u00e9affirm\u00e9 mardi leur d\u00e9termination \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps que n\u00e9cessaire et \u00e0 maintenir un haut niveau de coordination entre partenaires pour r\u00e9pondre aux besoins militaires, humanitaires et \u00e9conomiques de Kiev, a rapport\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le premier ministre britannique ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur soutien aux efforts europ\u00e9ens pour permettre l\u2019exportation de volumes par voies routi\u00e8re et fluviale, a ajout\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9, alors que la guerre en Ukraine a provoqu\u00e9 une crise alimentaire mondiale.          MM. Macron et Johnson ont aussi abord\u00e9 le renforcement de la relation bilat\u00e9rale entre la France et le Royaume-Uni, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Boris Johnson r\u00e9affirment leur d\u00e9termination \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-09T19:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T16:43:38+00:00","articleBody":"     Le transport de p\u00e9trole via l\u2019ol\u00e9oduc Droujba a \u00e9t\u00e9 suspendu pour plusieurs jours, mais la raffinerie Slovnaft \u00e0 Bratislava continue d\u2019op\u00e9rer et d\u2019alimenter le march\u00e9, a assur\u00e9 mardi le porte-parole de la compagnie slovaque, Anton Molnar, dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Selon nos informations, il y a eu des probl\u00e8mes techniques au niveau bancaire en lien avec le paiement des frais de transit c\u00f4t\u00e9 russe\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9.          Selon lui, Slovnaft a initi\u00e9 des pourparlers avec l\u2019Ukraine et la Russie sur une possibilit\u00e9 pour la raffinerie hongroise MOL et pour Slovnaft de payer les frais de transit, ce qui permettrait de reprendre les livraisons de p\u00e9trole.          Malgr\u00e9 l\u2019offensive militaire qu\u2019y m\u00e8ne la Russie depuis fin f\u00e9vrier, du p\u00e9trole et du gaz russes continuent de transiter via l\u2019Ukraine vers l\u2019Union europ\u00e9enne, dont plusieurs membres sont fortement d\u00e9pendants aux hydrocarbures de Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019interruption de la livraison de p\u00e9trole, la compagnie slovaque en pourparlers avec l\u2019Ukraine...","dateModified":"2022-08-09T16:49:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T15:45:50+00:00","articleBody":"     Initialement, l\u2019arm\u00e9e russe avait assur\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas eu de victimes dans les explosions. Mais, plus tard dans la journ\u00e9e, le dirigeant de la Crim\u00e9e, Sergue\u00ef Aksionov, a fait \u00e9tat d\u2019un mort.          \u00ab\u00a0Malheureusement, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e. J\u2019adresse mes condol\u00e9ances les plus sinc\u00e8res \u00e0 ses proches\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Aksionov sur Telegram.          Pour sa part, le ministre de la sant\u00e9 de Crim\u00e9e, Konstantine Skoroupski, a dit que cinq personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, parmi lesquelles un enfant.          Trente personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de Novofedorivka, selon les autorit\u00e9s locales.          Une vid\u00e9o, film\u00e9e quelques instants apr\u00e8s les explosions, a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux par Oleksiy Sorokin, journaliste pour The Kyiv Independent.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan des explosions pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire russe en Crim\u00e9e s\u2019\u00e9tablit finalement \u00e0 un m...","dateModified":"2022-08-09T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#618022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T15:30:15+00:00","articleBody":"     Engag\u00e9 comme volontaire au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019\u00e9crivain a abandonn\u00e9 le roman populaire et s\u2019appr\u00eate \u00e0 publier la premi\u00e8re fiction inspir\u00e9e de la guerre en cours.                    Lire aussi :  Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine ","dateModified":"2022-08-09T15:33:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T15:06:47+00:00","articleBody":"     Plus de 3\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s de la r\u00e9gion de Donetsk, en proie aux combats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, depuis que les autorit\u00e9s ont rendu fin juillet ces \u00e9vacuations obligatoires, a annonc\u00e9 Kiev mardi.          \u00ab\u00a0Au cours des six derniers jours, 3\u00a0000\u00a0habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, dont presque 600\u00a0enfants et 1\u00a0400\u00a0femmes. Les \u00e9vacuations obligatoires continuent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram Kirill Timoshenko, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle.          Il a pr\u00e9cis\u00e9 que plus de 1,3\u00a0million de personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la r\u00e9gion depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier et qu\u2019il y avait \u00ab\u00a0maintenant une population de 350\u00a0000\u00a0personnes, dont 50\u00a0000\u00a0enfants, sur le territoire de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.          Kiev pousse, depuis plusieurs mois, les civils \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9gion avec des r\u00e9sultats in\u00e9gaux, nombre de ses habitants refusant de partir en \u00e9voquant des raisons financi\u00e8res ou parce qu\u2019ils affirment n\u2019avoir nulle part o\u00f9 aller.          A la fin de juillet, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 que la d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise de rendre obligatoire l\u2019\u00e9vacuation de la r\u00e9gion de Donetsk, notamment en pr\u00e9vision de l\u2019hiver, la destruction des r\u00e9seaux de distribution du gaz risquant de priver les logements de chauffage.          Au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, trois civils sont morts et dix-neuf ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s en raison des combats dans la r\u00e9gion, a par ailleurs fait savoir la pr\u00e9sidence mardi.          Apr\u00e8s avoir conquis dans sa quasi-int\u00e9gralit\u00e9 la r\u00e9gion de Louhansk, les forces russes concentrent leur assaut sur celle voisine de Donetsk, en vue notamment de prendre Kramatorsk, principale ville dans la zone toujours sous contr\u00f4le ukrainien. L\u2019avanc\u00e9e russe reste toutefois extr\u00eamement lente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3\u00a0000\u00a0civils \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019est de l\u2019Ukraine en une semaine","dateModified":"2022-08-09T15:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T15:04:49+00:00","articleBody":"    Merci pour votre suivi ! Sur les r\u00e9seaux sociaux, des personnes s\u00e9rieuses font part d'explosions sur une base a\u00e9rienne russe, en Crim\u00e9e occup\u00e9e, \u00e0 200km des zones rest\u00e9es aux mains des Ukrainiens. Ca ressemble \u00e0 un gros revers militaire. Avez-vous plus d'informations ?    PS         Bonjour PS,          Les autorit\u00e9s locales ont effectivement fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0plusieurs explosions\u00a0\u00bb, mardi apr\u00e8s-midi, pr\u00e8s d\u2019un a\u00e9rodrome militaire dans l\u2019ouest de la Crim\u00e9e, sans en donner la cause.          L\u2019arm\u00e9e russe a ensuite expliqu\u00e9\u00a0que \u00ab\u00a0plusieurs munitions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019aviation [avaient] explos\u00e9 dans un d\u00e9p\u00f4t situ\u00e9 sur le territoire de l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Saky, pr\u00e8s de la localit\u00e9 de Novofedorivka\u00a0\u00bb.          Selon la m\u00eame source, le d\u00e9p\u00f4t en question n\u2019a \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019aucun tir ni bombardement. L\u2019origine des explosions n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9e dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise encore la m\u00eame source. Kiev n\u2019a pas communiqu\u00e9 sur ces explosions.          Des avions russes d\u00e9collent quasi quotidiennement de Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule d\u2019Ukraine annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, pour frapper des cibles dans des r\u00e9gions sous le contr\u00f4le de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","dateModified":"2022-08-09T15:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T13:58:43+00:00","articleBody":"     La d\u00e9couverte de la ville de Boutcha, apr\u00e8s le retrait des forces russes, au d\u00e9but d\u2019avril, avait choqu\u00e9 le monde. A la vingtaine de corps de civils d\u2019abord trouv\u00e9s dans les rues de la ville ont succ\u00e9d\u00e9 d\u2019autres constatations macabres\u00a0: des centaines de corps de civils gisaient dans les habitations, les jardins, les lieux publics ou avaient \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s en vrac dans des fosses communes.          Les autorit\u00e9s locales ont livr\u00e9, lundi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse dont les \u00e9l\u00e9ments ont ensuite \u00e9t\u00e9 post\u00e9s sur la page Facebook du conseil municipal de Boutcha, un nouveau bilan apr\u00e8s plusieurs mois d\u2019identification\u00a0des cadavres\u00a0:         457\u00a0corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, parmi lesquels 419 portent des marques de blessures par balle, de coups ou de tortures \u00e0 mort, signe que ces personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, selon les autorit\u00e9s\u00a0;          les trente-huit autres personnes sont mortes de causes naturelles, mais ces d\u00e9c\u00e8s peuvent \u00eatre li\u00e9s au stress provoqu\u00e9 par la guerre ou par les traitements inflig\u00e9s par les troupes russes quand elles tenaient la ville, a-t-il \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de presse\u00a0;          parmi les cadavres, il y avait 366 hommes et 86 femmes\u00a0;          pour cinq corps, il a \u00e9t\u00e9 impossible de d\u00e9terminer le sexe, \u00ab\u00a0principalement parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s\u00a0;          par ailleurs, les autorit\u00e9s ont \u00e9voqu\u00e9 un sac contenant plusieurs membres \u00ab\u00a0qu\u2019on ne peut consid\u00e9rer comme un corps\u00a0\u00bb \u00e0 part enti\u00e8re (il s\u2019agit probablement l\u00e0 de la 458e unit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par les autorit\u00e9s locales)\u00a0;          douze des 457 corps \u00e9taient ceux d\u2019enfants\u00a0;          une cinquantaine de corps n\u2019ont pas pu \u00eatre identifi\u00e9s ou n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9s.                     Lire aussi :  A Boutcha, ville martyre de la banlieue de Kiev, le lent retour \u00e0 la vie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon un bilan des autorit\u00e9s locales, 457\u00a0corps ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-08-09T14:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T13:19:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que deux ressortissantes russes voulant visiter le ch\u00e2teau de Vincennes (Val-de-Marne) s\u2019en soient vu refuser l\u2019acc\u00e8s fin juillet, le cabinet du ministre des arm\u00e9es a regrett\u00e9 mardi un manque de \u00ab\u00a0discernement\u00a0\u00bb et a assur\u00e9 que les Russes \u00e9taient toujours autoris\u00e9s sur ses sites touristiques. En revanche, l\u2019acc\u00e8s aux \u00ab\u00a0b\u00e2timents strat\u00e9giques\u00a0\u00bb est bien strictement restreint aux Russes depuis l\u2019\u00e9clatement de la guerre en f\u00e9vrier. Le cabinet du ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, estime que l\u2019\u00e9pisode du ch\u00e2teau de Vincennes rel\u00e8ve ainsi d\u2019une \u00ab\u00a0application sans discernement\u00a0\u00bb de la r\u00e8gle \u00e9dict\u00e9e \u00ab\u00a0en f\u00e9vrier pour toutes les installations militaires\u00a0\u00bb.          Le ch\u00e2teau de Vincennes, situ\u00e9 au sud-est de Paris, contient notamment l\u2019un des centres du service historique de la d\u00e9fense (SHD), dont les biblioth\u00e8ques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalit\u00e9s. Lundi, un service du minist\u00e8re des arm\u00e9es avait ainsi justifi\u00e9 cette interdiction d\u2019acc\u00e8s par une \u00ab\u00a0directive interne\u00a0\u00bb prise \u00ab\u00a0\u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb pour restreindre \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s aux emprises militaires du minist\u00e8re aux ressortissants russes\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 sur cet \u00e9pisode, ainsi que sur des appels en Finlande \u00e0 interrompre l\u2019\u00e9mission de nouveaux visas touristiques pour les ressortissants russes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a appel\u00e9 ces pays \u00e0 \u00ab\u00a0retrouver leurs esprits\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces d\u00e9clarations viennent de pays que nous avons d\u00e9sign\u00e9s comme inamicaux (\u2026) Plusieurs de ces pays sont guid\u00e9s par leur hostilit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 l\u2019inconscience\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Peskov \u00e0 la presse. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019avec le temps le bon sens pr\u00e9vaudra \u00e0 nouveau et que ceux qui font ces d\u00e9clarations retrouveront leurs esprits\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s un incident au ch\u00e2teau de Vincennes, le minist\u00e8re des arm\u00e9es assure que les Russes ont bien acc\u00e8s \u00e0 ses sites touristiques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les lieux touristiques d\u00e9pendant du minist\u00e8re des arm\u00e9es restent ouverts aux Russes, contrairement aux b\u00e2t...","dateModified":"2022-08-09T13:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T12:06:06+00:00","articleBody":"     La Russie intensifie son offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les forces ukrainiennes disent opposer une forte r\u00e9sistance. De violents combats ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s mardi sur les lignes de front pr\u00e8s de la ville de Donetsk, o\u00f9 les forces russes lancent des vagues d\u2019assaut a\u00e9rien et terrestre, appuy\u00e9es par l\u2019artillerie.          Pavlo Kyrylenko, chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, qui constitue avec celle de Louhansk la r\u00e9gion industrielle du Donbass, a fait \u00e9tat de bombardements constants le long de la ligne de front et de multiples frappes a\u00e9riennes russes. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ne rencontre aucun succ\u00e8s. La r\u00e9gion de Donetsk tient bon\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 avoir repouss\u00e9 des attaques terrestres en direction des villes de Bakhmout et d\u2019Avdiivka et avoir neutralis\u00e9 des unit\u00e9s de reconnaissance russes.          C\u00f4t\u00e9 russe, le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov a annonc\u00e9 la prise par ses troupes d\u2019une usine en bordure de la ville de Soledar. D\u2019autres forces prorusses ont assur\u00e9 proc\u00e9der au \u00ab\u00a0nettoyage\u00a0\u00bb du village de Pisky. Les m\u00e9dias russes ont rapport\u00e9 que des mercenaires du groupe Wagner avaient pris position pr\u00e8s de Bakhmout. Certains sites pris pour cible par la Russie, comme Pisky, ont \u00e9t\u00e9 fortifi\u00e9s par les forces ukrainiennes \u00e0 l\u2019aide de tunnels et de tranch\u00e9es.          Les services de renseignement britanniques, qui aident l\u2019Ukraine, estiment que l\u2019assaut en direction de Bakhmout est l\u2019op\u00e9ration la plus r\u00e9ussie des forces russes depuis ces trente derniers jours, mais ajoutent que ces derni\u00e8res n\u2019ont avanc\u00e9 que d\u2019une dizaine de kilom\u00e8tres. Ils assurent que les forces russes n\u2019ont pas progress\u00e9 de plus de 3\u00a0kilom\u00e8tres dans les autres secteurs sur la m\u00eame p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie intensifie l\u2019offensive sur le front du Donbass","dateModified":"2022-08-09T12:17:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T11:41:17+00:00","articleBody":"     Les livraisons de p\u00e9trole russe \u00e0 trois pays europ\u00e9ens, transitant via l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 interrompues apr\u00e8s le refus d\u2019une transaction bancaire li\u00e9e aux sanctions visant Moscou, a annonc\u00e9 mardi l\u2019entreprise russe responsable du transport des hydrocarbures.          Dans un communiqu\u00e9, l\u2019entreprise Transneft explique que son paiement portant sur le droit de transit par l\u2019Ukraine pour le mois d\u2019ao\u00fbt, effectu\u00e9 le 22\u00a0juillet, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 le 28\u00a0juillet \u00e0 cause de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de certaines sanctions contre Moscou. En cons\u00e9quence, l\u2019entreprise ukrainienne UkrTransNafta \u00ab\u00a0a cess\u00e9 de fournir des services pour le transport de p\u00e9trole via le territoire ukrainien \u00e0 partir du 4\u00a0ao\u00fbt\u00a0\u00bb, a fait savoir Transneft.          Il s\u2019agit des livraisons via une branche de l\u2019ol\u00e9oduc Droujba, passant par l\u2019Ukraine et qui dessert trois pays europ\u00e9ens sans acc\u00e8s \u00e0 la mer\u00a0: la Hongrie, la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que. Les livraisons \u00e0 la Pologne et \u00e0 l\u2019Allemagne, via une autre branche de Droujba transitant par la Bi\u00e9lorussie, \u00ab\u00a0se poursuivent normalement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Transneft.          L\u2019Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 fin mai un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, pr\u00e9voyant notamment l\u2019arr\u00eat des importations par bateau de p\u00e9trole brut dans les six mois. L\u2019approvisionnement par l\u2019ol\u00e9oduc Droujba a en revanche \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 continuer \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb, sans date limite, en raison d\u2019une concession obtenue par le premier ministre hongrois, Viktor Orban. Ce dernier cultive ses relations avec Vladimir Poutine alors que son pays d\u00e9pend du p\u00e9trole russe \u00e0 hauteur de 65\u00a0% de sa consommation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des livraisons de p\u00e9trole russe transitant par l\u2019Ukraine, interrompues ","dateModified":"2022-08-09T13:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T11:12:12+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a condamn\u00e9 mardi des propos de Volodymyr Zelensky demandant aux pays occidentaux, dans un entretien au Washington Post, d\u2019interdire leur territoire aux ressortissants russes, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Cit\u00e9 par le quotidien am\u00e9ricain, le pr\u00e9sident ukrainien estime que les Russes devraient \u00eatre contraints de \u00ab\u00a0vivre dans leur propre monde jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019ils changent de philosophie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La population a choisi ce gouvernement et elle ne le combat pas\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Volodymyr Zelensky dans cette interview parue lundi soir. Il ajoute\u00a0:  \u00ab\u00a0Vous dites au monde entier qu\u2019il doit vivre selon vos r\u00e8gles. Alors allez y vivre. C\u2019est le seul moyen d\u2019influencer Poutine.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u2019irrationalit\u00e9 de sa pens\u00e9e d\u00e9passe toute mesure\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, lors d\u2019une conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique avec des journalistes mardi, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Cela ne peut \u00eatre vu que de mani\u00e8re extr\u00eamement n\u00e9gative. Toute tentative d\u2019isoler la Russie ou les Russes est vou\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chec.\u00a0\u00bb T\u00f4t ou tard, l\u2019Europe \u00ab\u00a0commencera \u00e0 se demander si Zelensky fait tout ce qu\u2019il faut, et si ses citoyens doivent payer pour ses caprices\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Dmitri Peskov.          Les dirigeants de l\u2019Estonie et de la Finlande ont formul\u00e9 ces derniers jours une demande similaire \u00e0 celle de M. Zelensky pour que les pays europ\u00e9ens cessent de d\u00e9livrer des visas touristiques aux citoyens russes. La Premi\u00e8re ministre estonienne, Kaja Kallas, a \u00e9crit mardi sur Twitter que \u00ab\u00a0visiter l\u2019Europe est un privil\u00e8ge, pas un droit de l\u2019homme\u00a0\u00bb et qu\u2019il est \u00ab\u00a0temps de mettre fin au tourisme en provenance de Russie maintenant\u00a0\u00bb. Un jour plus t\u00f4t, son homologue finlandaise, Sanna Marin, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision finlandaise YLE que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas juste que pendant que la Russie m\u00e8ne une guerre d\u2019agression agressive et brutale en Europe, les Russes puissent mener une vie normale, voyager en Europe, \u00eatre des touristes\u00a0\u00bb.          Les deux pays bordent la Russie et sont membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), qui a interdit les voyages a\u00e9riens depuis la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Mais les Russes peuvent toujours voyager par voie terrestre vers les deux pays et peuvent ensuite prendre des vols vers d\u2019autres destinations europ\u00e9ennes. Certains pays de l\u2019UE ne d\u00e9livrent d\u00e9j\u00e0 plus de visas aux Russes, dont la Lettonie, qui a pris cette d\u00e9cision ce mois-ci.          La question des visas pour les ressortissants russes devrait \u00eatre discut\u00e9e lors d\u2019une r\u00e9union informelle des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE qui a lieu le 31\u00a0ao\u00fbt, a fait savoir la cha\u00eene YLE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 interdire aux ressortissants russes de voyager, appuy\u00e9 par l\u2019Estonie et l...","dateModified":"2022-08-09T11:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T10:05:46+00:00","articleBody":"     La star du basket f\u00e9minin des Etats-Unis Brittney Griner a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e, le 4\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 neuf ans de prison pour trafic de drogue. Il s\u2019agissait de la pr\u00e9sence dans ses bagages, \u00e0 son arriv\u00e9e en f\u00e9vrier sur le territoire russe, o\u00f9 elle devait jouer pendant l\u2019intersaison am\u00e9ricaine pour le club d\u2019Iekaterinbourg, d\u2019une vapoteuse et de cartouches contenant de l\u2019essence de cannabis, autoris\u00e9es dans de nombreux Etats am\u00e9ricains.          La justice russe \u00e9tant ce qu\u2019elle est, \u00e0 savoir l\u2019auxiliaire z\u00e9l\u00e9e d\u2019une autocratie, Brittney Griner paie surtout le fait d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 au mauvais endroit au mauvais moment. Elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e juste avant le d\u00e9but de l\u2019agression de l\u2019Ukraine par les troupes russes, un manquement autrement plus dramatique au droit, accompagn\u00e9 depuis d\u2019un nombre \u00e9tourdissant de crimes de guerre.                    Lire aussi :  L\u2019indignit\u00e9 des prises d\u2019otage d\u2019Etat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0: les victimes d\u2019une politique de la prise d\u2019otages pratiqu\u00e9e par de...","dateModified":"2022-08-09T10:15:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T09:18:38+00:00","articleBody":"    Bonjour la r\u00e9daction, petite question juste pour vous : serait-il possible que vous partagiez les images de couvertures afin de pouvoir les visualiser correctement svp ? Merci \u00e0 vous et pour votre travail, bonne journ\u00e9e !    elia         Bonjour Elia,          La photo actuellement en couverture est la suivante. Il s\u2019agit d\u2019une capture d\u2019\u00e9cran vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e le 9\u00a0ao\u00fbt par l\u2019agence spatiale russe Roscosmos montrant le lanceur Soyouz, portant le satellite iranien Khayyam, d\u00e9coller d\u2019une rampe de lancement du cosmodrome de Ba\u00efkonour, au Kazakhstan, mardi matin.          Si les autorit\u00e9s iraniennes affirment que le satellite a pour but de \u00ab\u00a0surveiller les fronti\u00e8res du pays\u00a0\u00bb, d\u2019am\u00e9liorer la productivit\u00e9 agricole, de contr\u00f4ler les ressources hydriques et les catastrophes naturelles, les Etats-Unis redoutent que Moscou ne l\u2019utilise pour soutenir son offensive en Ukraine.                Le satellite de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection Khayyam a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par une fus\u00e9e Soyouz du cosmodrome de Ba\u00efkonour (Kazakhstan) \u00e0 7 h 52 (heure de Paris), le 9 ao\u00fbt 2022. YURI KADOBNOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/6b4d662_5902395-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","dateModified":"2022-08-09T09:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T08:56:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exprim\u00e9 sa gratitude envers le peuple am\u00e9ricain et le pr\u00e9sident Joe Biden pour ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0nouveau programme d\u2019aide \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb visant \u00e0 aider l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9fendre face \u00e0 l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Chaque dollar d\u2019une telle aide est un pas de plus pour battre l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.          Le Pentagone a annonc\u00e9 lundi une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019un montant d\u2019un milliard de dollars, qui comprend notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars. Cette nouvelle aide porte \u00e0 9,8\u00a0milliards de dollars (9,5\u00a0milliards d\u2019euros) le montant total de l\u2019assistance militaire des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Joe Biden, a pr\u00e9cis\u00e9 le Pentagone.          De son c\u00f4t\u00e9, la Banque mondiale a annonc\u00e9 une aide de 4,5\u00a0milliards de dollars (4,3\u00a0milliards d\u2019euros) pour l\u2019Ukraine, gr\u00e2ce \u00e0 des fonds apport\u00e9s par les Etats-Unis, afin d\u2019aider le gouvernement \u00e0 faire face aux \u00ab\u00a0besoins urgents engendr\u00e9s par la guerre\u00a0\u00bb. Cette aide doit notamment permettre au gouvernement et aux autorit\u00e9s locales d\u2019assurer les d\u00e9penses sociales, de retraite ou de sant\u00e9, a pr\u00e9cis\u00e9 la Banque mondiale dans un communiqu\u00e9. Cela porte \u00e0 pr\u00e8s de 13\u00a0milliards de dollars (12,6\u00a0milliards d\u2019euros) le montant total de l\u2019aide financi\u00e8re d\u2019urgence apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine par l\u2019institution internationale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky remercie les Etats-Unis pour leur aide suppl\u00e9mentaire ","dateModified":"2022-08-09T10:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T08:23:30+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9dile de Nagasaki a tir\u00e9 la sonnette d\u2019alarme mardi, lors de la comm\u00e9moration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravag\u00e9 cette ville du Japon, estimant que les armes nucl\u00e9aires repr\u00e9sentent une menace \u00ab\u00a0r\u00e9elle et actuelle\u00a0\u00bb depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0En janvier de cette ann\u00e9e, les dirigeants des Etats-Unis, de la Russie, du Royaume-Uni, de la France et de la Chine ont publi\u00e9 une d\u00e9claration commune affirmant qu\u2019une guerre nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre gagn\u00e9e et ne doit jamais \u00eatre men\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Tomihisa Taue, avant d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0Mais, d\u00e8s le mois suivant, la Russie a envahi l\u2019Ukraine. Des menaces d\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires ont \u00e9t\u00e9 prof\u00e9r\u00e9es, faisant trembler le monde entier. L\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires n\u2019est pas une peur sans fondement, mais une crise r\u00e9elle et actuelle.\u00a0\u00bb\u00a0       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec la guerre en Ukraine, le maire de Nagasaki estime que la menace nucl\u00e9aire demeure d\u2019actualit\u00e9","dateModified":"2022-08-09T08:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T07:01:23+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9 mardi depuis le Kazakhstan un satellite iranien d\u2019observation, sur fond d\u2019inqui\u00e9tudes occidentales que Moscou ne l\u2019utilise pour soutenir son offensive en Ukraine, ce que r\u00e9fute T\u00e9h\u00e9ran.          Le satellite de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection Khayyam a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par une fus\u00e9e Soyouz depuis le cosmodrome russe de Ba\u00efkonour \u00e0 7\u00a0h\u00a052 heure fran\u00e7aise, selon des images retransmises en direct par l\u2019Agence spatiale russe Roscosmos, avant d\u2019\u00eatre plac\u00e9 sur orbite.          Il a notamment pour but de \u00ab\u00a0surveiller les fronti\u00e8res du pays\u00a0\u00bb, d\u2019am\u00e9liorer la productivit\u00e9 agricole, de contr\u00f4ler les ressources hydriques et les catastrophes naturelles, selon l\u2019Agence spatiale iranienne. Pour les Etats-Unis, le programme spatial iranien est destin\u00e9 \u00e0 des fins militaires plus que commerciales, tandis que T\u00e9h\u00e9ran maintient que ses activit\u00e9s a\u00e9rospatiales sont pacifiques et conformes \u00e0 une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.          Cette fois, les autorit\u00e9s iraniennes ont cependant d\u00fb se d\u00e9fendre d\u2019accusations de type diff\u00e9rent, apr\u00e8s que le quotidien am\u00e9ricain The Washington Post a rapport\u00e9 que la Russie \u00ab\u00a0envisage d\u2019utiliser le satellite pendant plusieurs mois\u00a0\u00bb dans le cadre de son offensive en Ukraine avant d\u2019en c\u00e9der le contr\u00f4le \u00e0 l\u2019Iran, selon des sources anonymes.          \u00ab\u00a0Tous les ordres li\u00e9s au contr\u00f4le et \u00e0 l\u2019op\u00e9ration de ce satellite seront \u00e9mis d\u00e8s le premier jour et imm\u00e9diatement apr\u00e8s le lancement par des experts iraniens bas\u00e9s au minist\u00e8re des communications iranien\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dimanche l\u2019Agence spatiale iranienne dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Aucun pays tiers ne peut acc\u00e9der aux donn\u00e9es\u00a0\u00bb envoy\u00e9es par le satellite via un \u00ab\u00a0algorithme de cryptage\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9, en d\u00e9non\u00e7ant des affirmations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb du journal am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie lance un satellite iranien, sur fond de crainte qu\u2019elle ne l\u2019utilise pour soutenir son offen...","dateModified":"2022-08-09T08:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T06:14:55+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique affirme que durant le week-end \u00e9coul\u00e9, la Russie a continu\u00e9 de concentrer ses efforts dans le sud de l\u2019Ukraine. Moscou a toutefois maintenu ses attaques contre les positions ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Donetsk.          Le minist\u00e8re pr\u00e9cise que l\u2019assaut men\u00e9 \u00e0 la mi-juillet par la Russie contre la ville de Bakhmout, situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 son op\u00e9ration la plus r\u00e9ussie au cours du dernier mois dans la r\u00e9gion du Donbass. \u00ab\u00a0Toutefois, la Russie n\u2019a r\u00e9ussi qu\u2019\u00e0 avancer que de dix kilom\u00e8tres au cours de cette p\u00e9riode\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re.          Il pr\u00e9cise qu\u2019ailleurs dans le Donbass, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a progress\u00e9 que de trois kilom\u00e8tres en trente jours, \u00ab\u00a0certainement beaucoup moins que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb, ce malgr\u00e9 son usage intensif et continu d\u2019artillerie dans la r\u00e9gion.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019assaut men\u00e9 par la Russie contre la ville de Bakhmout a \u00e9t\u00e9 son op\u00e9ration la plus r\u00e9ussie du dern...","dateModified":"2022-08-09T06:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:50:02+00:00","articleBody":"               Voir aussi :  Au plus pr\u00e8s des lignes de front, le bataillon Mozart pr\u00eate main-forte aux populations isol\u00e9es par la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","dateModified":"2022-08-09T04:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:35:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","dateModified":"2022-08-09T04:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:25:00+00:00","articleBody":"     La crainte d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine se renforce tandis que la centrale de Zaporijia, la plus puissante d\u2019Europe, est redevenue, depuis vendredi 5\u00a0ao\u00fbt, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019affrontements quotidiens. Moscou et Kiev se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 de tirs qui n\u2019avaient pas provoqu\u00e9, mardi, de fuites radioactives mais inqui\u00e8tent la communaut\u00e9 internationale.                Un soldat russe devant la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, le 1er\u00a0mai\u00a02022. ANDREY BORODULIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/33f80e6_1660011599285-908162.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: un mort dans une explosion en Crim\u00e9e\u00a0; l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9vacue so...","dateModified":"2022-08-09T05:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:15:00+00:00","articleBody":"      Selon Colin Kahl, sous-secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense charg\u00e9 des questions politiques, entre \u00ab\u00a070\u00a0000\u00a0et 80\u00a0000\u00a0soldats\u00a0\u00bb russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Par ailleurs, \u00ab\u00a0les Russes n\u2019ont atteint aucun des objectifs fix\u00e9s par Vladimir Poutine au d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le num\u00e9ro trois du Pentagone, ajoutant que les forces russes auraient perdu entre \u00ab\u00a03\u00a0000\u00a0et 4\u00a0000\u00a0\u00bb v\u00e9hicules blind\u00e9s et pourraient manquer de missiles guid\u00e9s de pr\u00e9cision, notamment des missiles air-sol et mer-sol.          La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 la cible de frappes le week-end dernier. Les deux bellig\u00e9rants s\u2019accusent mutuellement d\u2019\u00eatre l\u2019auteur des attaques, alors que le site est occup\u00e9 depuis mars par les forces russes mais continue de fonctionner gr\u00e2ce aux techniciens ukrainiens. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0suicidaire\u00a0\u00bb toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires et a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations militaires autour de celle de Zaporijia. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lui brandi le spectre de la catastrophe de Tchernobyl et a appel\u00e9 \u00e0 de nouvelles sanctions contre la Russie, quand la Maison Blanche a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 appeler la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et \u00e0 en redonner le contr\u00f4le \u00e0 l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident de la compagnie nationale ukrainienne de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire Energoatom, Petro Kotine, a appel\u00e9, lundi, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Selon lui, la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe sur place \u00ab\u00a0cr\u00e9e le plus grand danger pour l\u2019avenir, un accident impliquant des radiations ou m\u00eame une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Moscou a annonc\u00e9, lundi, suspendre les inspections am\u00e9ricaines pr\u00e9vues sur ses sites militaires dans le cadre du trait\u00e9 New Start, dernier accord bilat\u00e9ral sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire liant les deux puissances. La Russie assure agir en r\u00e9ponse aux entraves am\u00e9ricaines aux inspections russes similaires aux Etats-Unis.          M.\u00a0Zelensky a mis en garde Moscou contre l\u2019organisation de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb dans les territoires occup\u00e9s du sud de son pays par la Russie en vue de leur annexion, alors que les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par le Kremlin dans la r\u00e9gion de Zaporijia (en partie occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe) ont annonc\u00e9, lundi, le lancement officiel des pr\u00e9paratifs de l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement de cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie. Si les s\u00e9paratistes persistent dans cette voie, \u00ab\u00a0ils se fermeront toute possibilit\u00e9 de n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin \u00e0 un moment donn\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Zelensky.          Un premier navire ukrainien transportant du bl\u00e9 est arriv\u00e9 \u00e0 sa destination finale. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9, lundi matin, que le Razoni avait accost\u00e9 en Turquie. Au total, huit navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont d\u00e9j\u00e0 partis d\u2019Ukraine.          Amnesty International fait front apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses, dimanche, pour la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice de l\u2019organisation non gouvernementale en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce mardi 9\u00a0ao\u00fbt","dateModified":"2022-08-09T05:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html#617353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/09/guerre-en-ukraine-en-direct-un-mort-dans-une-explosion-en-crimee-l-est-de-l-ukraine-evacue-sous-les-bombardements-russes_6137555_3210.html","datePublished":"2022-08-09T04:05:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct, consacr\u00e9 au 167e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/357/0/5953/2976/1342/671/60/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-09T04:59:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/5953/3961/1342/892/3/0/b3e5821_5905075-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/10/17-10">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le secrétaire d’Etat Antony Blinken a débuté sa deuxième tournée africaine en moins d’un an par Pretoria avant de rallier la RDC et le Rwanda.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Afrique du Sud             En Afrique du Sud, le chef de la diplomatie américaine plaide pour un partenariat « d’égal à égal » avec le continent      Le secrétaire d’Etat Antony Blinken a débuté sa deuxième tournée africaine en moins d’un an par Pretoria avant de rallier la RDC et le Rwanda.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié hier à 19h15, mis à jour hier à 19h15    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, avec le président sud-africain Cyril Ramaphosa, sur la base aéroportuaire de Waterkloof de Centurion, dans la banlieue de Pretoria, le 8 août 2022.  POOL / REUTERS               « Les Etats-Unis ne dicteront pas les choix de l’Afrique. Et personne d’autre ne devrait le faire. » En déplacement en Afrique du Sud, première étape de sa tournée africaine, lundi 8 juillet, avant de se rendre en République démocratique du Congo (RDC) et au Rwanda, le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken a joué la carte de l’humilité. La « nouvelle stratégie des Etats-Unis en Afrique subsaharienne » qu’il a présentée à Pretoria plaide pour un partenariat « d’égal à égal », notamment dans les domaines de la santé, de la transition climatique et de l’accès aux énergies.                           Lire aussi :  Antony Blinken débute sa tournée africaine par l’Afrique du Sud et Soweto                 Après huit années de présidence Trump marquée par un relatif désintérêt, l’administration Biden s’efforce de reprendre pied en Afrique face à l’influence grandissante de la Chine et de la Russie, sur fond de tensions exacerbées par la guerre en Ukraine. C’est la deuxième fois, en moins de neuf mois, que le secrétaire d’Etat américain se rend sur le continent.               Rappelant qu’un quart de la population mondiale sera africain d’ici 2050, il a assuré, lundi, vouloir « investir dans le futur » en bâtissant un « vrai partenariat » sur le long terme. « Nous avons tous entendu les discours selon lesquels l’Afrique du Sud et le continent dans son ensemble constituent le dernier terrain de jeu dans la compétition entre superpuissances. Fondamentalement, ce n’est pas ainsi que nous voyons les choses », a-t-il affirmé.          « Offrir un choix »          Quinze jours plus tôt, lors d’un déplacement en Egypte, au Congo-Brazzaville, en Ouganda et en Ethiopie, le ministre russe des affaires étrangères, Sergey Lavrov, avait dénoncé les « tentatives non déguisées des Etats-Unis et de leurs satellites européens de prendre le dessus et imposer un ordre mondial unipolaire ». Un message qui résonne tout particulièrement en Afrique. Pretoria, comme quatorze autres capitales africaines, s’était abstenu, en mars, de voter une résolution des Nations unies condamnant « l’agression russe » en Ukraine.          « Notre but n’est pas de dire : vous devez choisir. C’est d’offrir un choix », répond Antony Blinken. Les Etats-Unis souhaitent notamment promouvoir la démocratie en soutenant la société civile et la presse, alors que « ce que la Russie exporte le plus dans les endroits les plus en difficulté du continent, c’est son proxy, le groupe Wagner, [dont la présence] se traduit par plus de morts et plus de destruction dans beaucoup trop de pays », a pointé le secrétaire d’Etat.        Il vous reste 53.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/09/en-afrique-du-sud-le-chef-de-la-diplomatie-americaine-plaide-pour-un-partenariat-d-egal-a-egal-avec-le-continent_6137618_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine plaide pour un partenariat \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal\u00a0\u00bb avec le continent","dateCreated":"2022-08-09T19:15:10+02:00","datePublished":"2022-08-09T19:15:10+02:00","dateModified":"2022-08-09T19:15:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Europe","Russie","Diplomatie","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken a d\u00e9but\u00e9 sa deuxi\u00e8me tourn\u00e9e africaine en moins d\u2019un an par Pretoria avant de rallier la RDC et le Rwanda.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4cc2499_1660054696931-2022-08-09t063731z-1957507673-rc2usv9zxvvd-rtrmadp-3-usa-africa-safrica.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/10/17-11">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ DERRIÈRE LE CHIFFRE – Au 9 août 2022, l’Ukraine a exporté 243 000 tonnes de maïs par la mer, une quantité faible comparée aux près de 2 millions de tonnes qui quittaient le pays chaque mois avant la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                      OZAN KOSE / AFP                         Les Décodeurs        Ukraine         Guerre en Ukraine : plus de 300 000 tonnes de maïs, de soja et d’huile de tournesol exportés dans dix cargos   Par Pierre Breteau   Publié hier à 18h29, mis à jour hier à 18h44             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelDERRIÈRE LE CHIFFRE – Au 9 août 2022, l’Ukraine a exporté 243 000 tonnes de maïs par la mer, une quantité faible comparée aux près de 2 millions de tonnes qui quittaient le pays chaque mois avant la guerre.              Entre le 1er et le 9 août, l’Ukraine a fait sortir de ses ports de la mer Noire dix cargos, dont sept transportaient du maïs – les autres étaient chargés de farine, de soja ou d’huile de tournesol. La reprise a été saluée par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky :  « Nos ports de mer Noire fonctionnent, a-t-il déclaré avant d’ajouter que le principal risque, la sécurité, demeure néanmoins. Le danger d’une provocation russe et d’actes terroristes perdure. Chacun doit en avoir conscience. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, Odessa soulagée par le départ d’un premier bateau de céréales                 Les sept cargos chargés de maïs transportent un total de 242 985 tonnes, ce qui correspond à près de 13 % de la quantité exportée par mois en moyenne en 2021, qui s’élevait à 1,9 million de tonnes de maïs, selon le Forum économique mondial. En maintenant ce rythme sur l’ensemble d’août, les exportations ukrainiennes de maïs atteindraient à la fin du mois 59 % de leur niveau d’avant-guerre.                    
#infographie {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}


.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#infographie span.desktop {
    display: inline;
}

#infographie span.mobile {
    display: none;
}

/* le css des carrés */

.dec_contenu rect.comparer.normale {
    stroke: #026b9c;
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    stroke-opacity: .2;
}


.dec_contenu rect.comparer.donnee {
    fill: #026b9c;
    fill-opacity: 1;
}

.dec_contenu .textprct {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-anchor: middle;
    fill: white;
    font-size: 5rem;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu text.texteaire {
    font-size: 1.7rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
}

.dec_contenu text.texteaire.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 3px;
}

.dec_contenu text.texteaire.normale {
    text-anchor: middle;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .dec_contenu .textprct {
        font-size: 4rem;
    }

    .dec_contenu text.texteaire {
        font-size: 1.2rem;
        text-transform: initial;
    }

    #infographie svg {
        width: 94%;
        margin: 0 3%;
    }

    #infographie span.desktop {
        display: none;
    }

    #infographie span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu text.texteaire {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu text.texteaire.blanc {
    fill: #21252c;
    stroke: #21252c;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu rect.comparer.normale {
    stroke-opacity: 1;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Ce graphique représente, sous la forme d'aires, les exportations moyennes de maïs ukrainien en 2021 et celles qui ont repris au début du mois d'août 2022.






/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("infographie").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}


/* fonction pour les couleurs */
function hexToRgbA(hex, opacity) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + opacity + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "") + " de "
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de "
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

var comparer = [
        { "quoi": "Exportations de maïs au 9 août 2022", "combien": 242985, "classe": "donnee" },
        { "quoi": "Exportations moyennes de maïs par mois (2021)", "combien": 1900000, "classe": "normale" }
    ],
    margin = {
        top: 0,
        right: 0,
        bottom: 0,
        left: 0
    },
    ratioLH = 1,
    width = largeur - margin.left - margin.right,
    height = (largeur * ratioLH) - margin.top - margin.bottom,
 d.classe);

 b.combien - a.combien);

var x = d3.scaleSqrt()
 d.combien)])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleSqrt()
 d.combien)])
    .range([0, height]);

var svg = d3.select("#infographie").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("class", "grapheux")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom));

var t = textures.lines()
    .thicker()
    .strokeWidth(3)
    .background(hexToRgbA("#026b9c", .1))
    .stroke(hexToRgbA("#026b9c", .025));

svg.call(t);

/* les rectangles */

svg.selectAll("rect.comparer")
    .data(comparer)
    .enter()
    .append("rect")
 "comparer " + d.classe)
    .attr("x", margin.left)
    .attr("y", margin.top)
 x(d.combien))
 y(d.combien));

svg.select(".comparer.normale")
    .style("fill", t.url());

/* le texte */

svg.selectAll("text.texteaire.blanc")
    .data(comparer)
    .enter()
    .append("text")
 "texteaire blanc " + d.classe)
    .attr("x", function(d, i) {
        if (d.classe == "normale") {
            return x(d.combien) * .5;
        } else {
            return x(d.combien) + 5;
        }
    })
    .attr("y", function(d, i) {
        if (d.classe == "normale") {
            return y(d.combien) * .8;
        } else {
            return y(d.combien) * .5;
        }
    })
 ((d.classe == "donnee") ? "← " : "") + d.quoi + " : " + milliers(d.combien) + " t.");

svg.selectAll("text.texteaire.pasblanc")
    .data(comparer)
    .enter()
    .append("text")
 "texteaire pasblanc " + d.classe)
    .attr("x", function(d, i) {
        if (d.classe == "normale") {
            return x(d.combien) * .5;
        } else {
            return x(d.combien) + 5;
        }
    })
    .attr("y", function(d, i) {
        if (d.classe == "normale") {
            return y(d.combien) * .8;
        } else {
            return y(d.combien) * .5;
        }
    })
 ((d.classe == "donnee") ? "← " : "") + d.quoi + " : " + milliers(d.combien) + " t.");

/* le pourcentage */

var prct = milliers(((m.get("donnee").combien / m.get("normale").combien) * 100).toFixed(1));

svg.append("text")
    .attr("class", "textprct")
    .attr("x", x(m.get("donnee").combien) * .5)
    .attr("y", (y(m.get("donnee").combien) * .5) + ((mobileDec) ? largeur / 30 : largeur / 50))
    .text(prct + " %")
          Concernant l’huile de tournesol, un seul cargo, le Mustafa Necati, a quitté l’Ukraine avec un chargement de 6 000 tonnes le 7 août, à destination de l’Italie. Cela représente 1,45 % des exportations mensuelles d’huile de tournesol de 2021 (412 500 tonnes par mois en moyenne, toujours selon le Forum économique mondial).               Le responsable adjoint du port d’Odessa, Dmytro Barinov, a affirmé au Monde que plus de 1,3 million de tonnes de denrées agricoles étaient entreposées dans des silos et des cales de navires du port.                        

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀





require(['jquery', 'dataTables', "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, dataTables, jqueryUICore, tooltipdecodeurs) {
    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }
    var dataSet = [
        ["Razoni", "sl", "26,527", "ma\u00efs", "01\/08\/2022", "Odessa", "Beyrouth, Liban", "AFP", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/razoni-mmsi-667001963-imo-0", null],
        ["Polarnet", "tr", "12", "ma\u00efs", "05\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Istanbul, Turquie", "AFP", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/polarnet-mmsi-271044519-imo-0", null],
        ["Rojen", "mt", "13", "ma\u00efs", "05\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Tees, Royaume-Uni", "Reuters", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/rojen-mmsi-248680000-imo-9754927", "https:\/\/www.reuters.com\/world\/four-cargo-ships-sail-ukraine-turkish-ukrainian-officials-2022-08-07\/"],
        ["Navi Star", "pa", "33", "ma\u00efs", "05\/08\/2022", "Odessa", "Ringaskiddy, Irlande", "NYT", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/navi-star-mmsi-354180000-imo-0", "https:\/\/www.nytimes.com\/2022\/08\/04\/world\/europe\/ukraine-grain-ships.html"],
        ["Glory", "mh", "66", "ma\u00efs", "07\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Istanbul, Turquie", "Reuters", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/glory-mmsi-538005544-imo-0", "https:\/\/www.reuters.com\/world\/four-cargo-ships-sail-ukraine-turkish-ukrainian-officials-2022-08-07\/"],
        ["Riva Wind", "mh", "44", "ma\u00efs", "07\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Iskenderun, Turquie", "Reuters", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/riva-wind-mmsi-538002206-imo-0", "https:\/\/www.reuters.com\/world\/four-cargo-ships-sail-ukraine-turkish-ukrainian-officials-2022-08-07\/"],
        ["Star Helena", "mh", "45", "farine", "07\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Chine", "Reuters", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/star-helena-mmsi-538002630-imo-0", "https:\/\/www.reuters.com\/world\/four-cargo-ships-sail-ukraine-turkish-ukrainian-officials-2022-08-07\/"],
        ["Mustafa Necati", "lr", "6", "huile de tournesol", "07\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Italie", "Anadolu", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/mustafa-necati-mmsi-636020407-imo-0", "https:\/\/www.aa.com.tr\/en\/russia-ukraine-war\/over-305-000-tons-of-shipments-carried-out-in-a-week-via-ukraine-grain-corridor\/2656413"],
        ["Sacura", "lr", "11", "soja", "08\/08\/2022", "Pivdenny", "Italie", "Anadolu", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/sacura-mmsi-636020540-imo-0", "https:\/\/www.aa.com.tr\/en\/russia-ukraine-war\/over-305-000-tons-of-shipments-carried-out-in-a-week-via-ukraine-grain-corridor\/2656413"],
        ["Arizona", "lr", "48,458", "ma\u00efs", "08\/08\/2022", "Tchernomorsk", "Iskenderun, Turquie", "Anadolu", "https:\/\/www.myshiptracking.com\/fr\/vessels\/arizona-mmsi-636014705-imo-0", "https:\/\/www.aa.com.tr\/en\/russia-ukraine-war\/over-305-000-tons-of-shipments-carried-out-in-a-week-via-ukraine-grain-corridor\/2656413"]
    ];
    var columns_list = ["nom", "pavillon", "quantit\u00e9 (t.)", "produit", "Date de départ", "Port de départ", "Port de destination", "source", "suivi", "url"];
    var cols_visible = "1011111100";
    var columns = [];

    for (var i = 0; i         columns[i] = {
            title: columns_list[i].replace("'", ""),
            visible: (cols_visible[i] == "1" ? true : false),
            "render": function(data, type, full, meta) {
                if (type == "display") {
                    if (+meta.col == 7 && full[9]) {
" + data + ""
                    } else if (+meta.col == 0 && full[8]) {
" + data + ""
                    } else if (+meta.col == 2) {
                        console.log(data)
                        tempD = Number(String(data).replace(",","."))
                        return milliers(tempD * 1000);
                    } else {
                        return data
                    }
                } else {
                    return data;
                }
            }
        }
    }

    var myTable = $('#table20220809101309')
        .dataTable({
            "orderClasses": false,
            data: dataSet,
            columns: columns,
            "scrollY": false,
            "scrollX": true,
            "scrollCollapse": true,
            "responsive": true,
            "searching": false,
            "paging": false,
            "sorting": true,
            "order": [
                [4, 'asc']
            ],
            "language": {
                "zeroRecords": "Pas de données disponibles avec cette recherche",
                "lengthMenu": "_MENU_ entrées affichées",
                "info": "",
                "search": "",
                "infoEmpty": "",
                "infoFiltered": "",
                "paginate": {
                    "previous": "Précédent",
                    "next": "Suivant"
                },
                "infoEmpty": "Pas de données disponibles avec cette recherche"
            }
        });
});
                        



La série « Derrière le chiffre » des Décodeurs dissèque les statistiques apparaissant dans l’actualité. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique dédiée.


<article-nb="2022/08/10/17-12">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Cette semaine, Olga a retrouvé sa cadette à Kiev pour la première fois depuis le déclenchement de l’invasion russe. Et elle expérimente à son tour la vie ponctuée par les sirènes d’alerte. Pour la vingt-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 18h15, mis à jour hier à 19h09     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCette semaine, Olga a retrouvé sa cadette à Kiev pour la première fois depuis le déclenchement de l’invasion russe. Et elle expérimente à son tour la vie ponctuée par les sirènes d’alerte. Pour la vingt-quatrième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.                                      ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M ». Cette semaine, Olga et Sasha sont enfin réunies. Et l’aînée expérimente à son tour la vie ponctuée par les sirènes d’alerte.          Mardi 2 août          Olga : Je prépare la liste de ce que je veux emmener en Ukraine. Je vais prendre très peu de choses, je n’ai droit qu’à une valise de 10 kilos.               Sasha : Ma routine a changé. Je me réveille à 6 heures pour aller me promener avec le chien dans la forêt et au bord du Dniepr, qui a un petit bras le long de la base touristique où l’on s’est installées pour quelques jours avec Y. [une de ses copines]. Hier, il y avait du soleil. Aujourd’hui, je sens qu’on aura une semaine froide avec de la pluie. Pas de chance, pas de piscine possible. Tant pis. L’endroit est magnifique. Je ne veux pas lire les informations durant ces quatre jours. Si quelque chose de mal arrive, je le saurai sans même regarder ces centaines de photos et de publications qui me blessent. Je pense à ce week-end, je vais revoir Olga et c’est formidable. Aujourd’hui, je commence aussi ma psychothérapie à distance. J’ai la chance de me reprendre en main après ces six mois de guerre, de stress, de peur, de ruptures personnelles, de changements professionnels… Tant de choses.          Mercredi 3 août          Olga : Je lis sur Internet qu’on découvre tous les jours des corps de personnes torturées et enterrées ou jetées dans les rivières et les lacs de la banlieue de Kyiv. Les rachistes [contraction de « russe » et de « fasciste »] torturent les gens. Décapitent des êtres humains. J’ai appris que la police avait retrouvé le corps d’une fille de mon âge – j’ai su ensuite que c’était une copine de collège d’un ami –, elle a été torturée, violée puis exécutée. Cela me terrorise.          Sasha : Le temps s’arrête, ici. La promenade, le petit déjeuner, le travail, le dîner, le sommeil. En pleine forêt, je sens vraiment que je me régénère. Je kiffe les pins qui m’ont entourée toute mon enfance. On allait dans la même région avec Olga pour nos vacances d’été. L’odeur de ces arbres me rend heureuse.           « Pour la première fois depuis ces six ­derniers mois, je ne pense à rien. On est entourées de chaleur, de nature et de tous les bruits de la forêt. Je fais le vide. » Sasha        Il vous reste 81.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/09/guerre-en-ukraine-j-apercois-ma-s-ur-et-ma-mere-sur-le-quai-je-sors-et-je-serre-sasha-dans-mes-bras-je-pleure-c-est-un-soulagement-immense_6137610_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aper\u00e7ois ma s\u0153ur et ma m\u00e8re sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C\u2019est un soulagement immense\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-09T18:15:55+02:00","datePublished":"2022-08-09T18:15:55+02:00","dateModified":"2022-08-09T19:09:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["Actu","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","M le mag"],"description":"Cette semaine, Olga a retrouv\u00e9 sa cadette \u00e0 Kiev pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe. Et elle exp\u00e9rimente \u00e0 son tour la vie ponctu\u00e9e par les sir\u00e8nes d\u2019alerte. Pour la vingt-quatri\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/271/0/1144/572/1342/671/60/0/b07edc1_214029-3285196.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/10/17-13">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Engagé comme volontaire au début de l’invasion russe, l’écrivain a abandonné le roman populaire et s’apprête à publier la première fiction inspirée de la guerre en cours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine      Engagé comme volontaire au début de l’invasion russe, l’écrivain a abandonné le roman populaire et s’apprête à publier la première fiction inspirée de la guerre en cours.          Par Olivier Truc(Kiev, envoyé spécial)         Publié hier à 15h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivain Andriy Kokotukha, à Kiev, le 11 juillet 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR «LE MONDE»               A la différence d’autres écrivains qui se refusent à la fiction en temps de guerre, Andriy Kokotukha considère qu’il est temps que les romanciers s’emparent du conflit en cours déclenché par la Russie contre son pays, l’Ukraine. Auteur prolixe de romans populaires dans des genres variés, policiers, historiques, pour enfants, scénariste aussi, il va publier en automne le premier polar ukrainien post-invasion, qu’il vient juste de terminer.          Pourtant, lorsque la guerre éclate le 24 février, il lâche le stylo. La veille même, il avait envoyé à son éditeur le manuscrit d’un roman jeunesse et s’apprêtait à commencer le suivant. « Mais les premières semaines, jusqu’à fin mars, je n’ai rien pu écrire. Tout n’a été qu’une question de survie », raconte-t-il, attablé dans un café à deux pas de la place Mykhailivska, en plein cœur de Kiev, où sont exposés des blindés russes détruits. De survie, et d’engagement aussi, à l’instar de si nombreux Ukrainiens qui, tout en étant sous le choc, se sont mobilisés avec une vigueur et un courage impressionnants.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes                 Dès le deuxième jour de l’invasion, Andriy frappe à la porte d’un bureau de recrutement de l’armée. En dépit de l’urgence – on craint alors que la capitale ukrainienne tombe très vite aux mains des Russes –, il est recalé. Etat de santé douteux. Il tente sa chance auprès de la défense territoriale, même déception. Il se porte alors volontaire pour être garde au pied de son bloc d’immeubles du quartier moderne de Solomianka, où se côtoient ministère de la défense, académie militaire de défense aérienne, hôpital des services de sécurité, académie de police et… ambassade de Russie.          Récit sur l’occupation          Pendant quarante-cinq jours, à raison de deux heures par nuit, de 4 à 6 heures du matin en général, il prend son tour de faction avec un autre habitant. Des informations circulent sur de petits groupes de Russes qui tentent de s’infiltrer, des bombardements frappent au loin, des habitants imprudents laissent leurs lumières allumées, le quotidien d’Andriy bascule, comme celui de millions de ses compatriotes. On trouve une cache d’armes dans l’immeuble, un fusil de sniper est découvert dans un appartement, puis un drone, on relève neuf signes spéciaux tracés par des agents russes pour marquer des cibles à bombarder.               S’il n’écrit rien, Andriy passe ses longues heures de veille à penser à des histoires dans les petits matins froids, « à l’heure où les bombardements reprenaient généralement ». L’exode est sa première source d’inspiration. Avant que son éditrice ne le fasse évoluer. « L’évacuation aurait été comme un road-movie et dans le final de cette histoire, les protagonistes auraient été à l’étranger, ce n’était plus la guerre. » Or, c’est là qu’Andriy voulait tremper sa plume. Il optera donc pour un récit sur l’occupation, « qui permettait aussi d’écrire sur l’évacuation ».        Il vous reste 61.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/andriy-kokotukha-auteur-de-polars-de-la-nouvelle-ukraine_6137595_3210.html"},"headline":"Andriy Kokotukha, auteur de polars de la nouvelle Ukraine","dateCreated":"2022-08-09T15:30:11+02:00","datePublished":"2022-08-09T15:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Engag\u00e9 comme volontaire au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019\u00e9crivain a abandonn\u00e9 le roman populaire et s\u2019appr\u00eate \u00e0 publier la premi\u00e8re fiction inspir\u00e9e de la guerre en cours.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/2641732_1659887854679-andrijkokotukha-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/10/17-14">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le 28 juillet, deux femmes russes s’étaient vu refuser l’entrée du lieu touristique du fait de leur origine, sur la base d’une restriction prise au début de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Après un incident au château de Vincennes, le ministère des armées assure que les Russes ont bien accès à ses sites touristiques      Le 28 juillet, deux femmes russes s’étaient vu refuser l’entrée du lieu touristique du fait de leur origine, sur la base d’une restriction prise au début de la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h34, mis à jour hier à 22h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’incident ne se reproduira pas. Après l’accès refusé, à la fin de juillet, à deux ressortissantes russes voulant visiter le château de Vincennes (Val-de-Marne), le cabinet du ministre des armées a regretté, mardi 9 août, un manque de « discernement » et a assuré que les Russes étaient toujours autorisés sur ses sites touristiques.            Le 28 juillet, deux femmes russes s’étaient vu refuser l’entrée du lieu touristique du fait de leur origine. L’une d’elles, journaliste de profession âgée de 31 ans, avait témoigné auprès de l’Agence France-Presse avoir été « bouleversée » par cette interdiction. Arrivée en France « il y a cinq mois », elle avait « justement » fui la Russie car elle était « opposée à la guerre », avait-elle confié.            Lundi, un service du ministère des armées avait justifié l’interdiction par une « directive interne » prise « à la suite de l’invasion de l’Ukraine » pour restreindre « l’accès aux emprises militaires du ministère aux ressortissants russes ». Ce château, situé au sud-est de Paris, contient notamment l’un des centres du service historique de la défense, dont les bibliothèques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalités.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : un mort dans une explosion en Crimée ; l’est de l’Ukraine évacue sous les bombardements russes                   Restriction de « l’accès aux emprises militaires »            Le cabinet du ministre des armées, Sébastien Lecornu, a contacté l’AFP mardi pour préciser sa réponse. L’épisode du château de Vincennes relève ainsi d’une « application sans discernement » de la règle édictée « en février pour toutes les installations militaires », a expliqué le cabinet.                 « Il va de soi que [cette règle] ne peut pas être appliquée de la même manière pour les bâtiments stratégiques que pour les lieux recevant du public comme les musées », a-t-il insisté. Le château de Vincennes, mais aussi le Musée de l’air et de l’espace ou les Invalides peuvent donc toujours accueillir des touristes et des immigrés russes. « Le ministre des armées a demandé (…) que nous précisions cette directive auprès des agents de ces lieux-là pour éviter tout incident », a ajouté son cabinet, qui n’a pas eu connaissance d’autre cas similaire.            Interrogé sur cet épisode, ainsi que sur des appels en Finlande à interrompre l’émission de nouveaux visas touristiques pour les ressortissants russes, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a appelé ces pays à « retrouver leurs esprits ». « Ces déclarations viennent de pays que nous avons désignés comme inamicaux. (…) Plusieurs de ces pays sont guidés par leur hostilité jusqu’à l’inconscience », a dit M. Peskov à la presse. « Je pense qu’avec le temps le bon sens prévaudra à nouveau et que ceux qui font ces déclarations retrouveront leurs esprits », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »                   En revanche, l’accès aux « bâtiments stratégiques » est bien strictement restreint aux Russes depuis l’éclatement du conflit en février. La France a franchi, au début d’août, le seuil des 100 000 réfugiés ukrainiens accueillis sur son sol. Selon l’Insee (Institut national de la statistique et des études économiques), 73 500 immigrés russes vivaient en France en 2021.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 11 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Japon, le temps des conquêtes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/apres-un-incident-au-chateau-de-vincennes-le-ministere-des-armees-assure-que-les-russes-ont-bien-acces-a-ses-sites-touristiques_6137589_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s un incident au ch\u00e2teau de Vincennes, le minist\u00e8re des arm\u00e9es assure que les Russes ont bien acc\u00e8s \u00e0 ses sites touristiques","dateCreated":"2022-08-09T14:34:53+02:00","datePublished":"2022-08-09T14:34:53+02:00","dateModified":"2022-08-09T22:02:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le 28\u00a0juillet, deux femmes russes s\u2019\u00e9taient vu refuser l\u2019entr\u00e9e du lieu touristique du fait de leur origine, sur la base d\u2019une restriction prise au d\u00e9but de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/4928/2464/1342/671/60/0/b8fc057_1660046614030-000-g43b5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/10/17-15">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Un rapport de l’organisation NewsGuard dénombre deux cent cinquante sites diffusant de la propagande pro-Kremlin. Loin de se tarir, le flot de fausses informations s’est amplifié, s’appuyant notamment sur un ensemble de « sites dormants ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                              Pixels        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : malgré les restrictions, les sites de propagande russe se multiplient      Un rapport de l’organisation NewsGuard dénombre deux cent cinquante sites diffusant de la propagande pro-Kremlin. Loin de se tarir, le flot de fausses informations s’est amplifié, s’appuyant notamment sur un ensemble de « sites dormants ».       Le Monde     Publié hier à 13h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les sites diffusant de la propagande prorusse sur Internet se sont multipliés depuis le début de la guerre en Ukraine, et ce, malgré le blocage décrété par la Commission européenne des médias russes favorables au Kremlin, comme RT ou Sputnik, révèle une enquête de l’institut new-yorkais NewsGuard, mardi 9 août.            Le nombre de sites diffusant de la désinformation dans le cadre de l’invasion de l’Ukraine par la Russie a fortement augmenté en six mois, passant de cent seize sites identifiés en mars à deux cent cinquante. « Au cours des quatre derniers mois, les analystes de NewsGuard ont identifié soixante-dix-huit nouveaux sites publiant de la désinformation Russie-Ukraine et trente-deux nouveaux mythes sur la guerre [sur un total de cinquante-quatre]. » Parmi les mythes et fausses informations identifiés : la Russie ne serait pas responsable du massacre de Boutcha ou de l’attaque de la gare de Kramatorsk, les Etats-Unis dirigeraient des laboratoires pour développer des armes biologiques sur le sol ukrainien, des réfugiés ukrainiens auraient commis des crimes en Allemagne ou en Pologne…            Pour identifier ces sites de propagande, NewsGuard s’est notamment appuyé sur une étude de l’Institut pour le dialogue stratégique de juillet 2022, qui montre comment, malgré l’interdiction qui pèse sur RT, les contenus produits par ce média favorable au Kremlin parviennent tout de même à trouver une audience par des biais détournés.                             Lire aussi :  Les influenceurs prorusses en ordre de bataille                   « Sites dormants »            Certains de ces sites se présentent comme des émanations de think tanks indépendants ou de médias. La moitié publie des contenus en langue anglaise, mais aussi en français, en allemand ou en italien. Un certain nombre sont ce que le codirecteur de NewsGuard, Gordon Crovitz, qualifie auprès de l’agence Associated Press (AP) de « sites dormants » : ils existaient déjà avant le début de la guerre en Ukraine et diffusaient des contenus génériques sans aucun lien avec le conflit, avant de soudainement s’y consacrer exclusivement, adoptant un point de vue prorusse.                 Le nombre de sites de propagande repérés par NewsGuard « excède largement la poignée de sites identifiés et sanctionnés par les plates-formes numériques, comme Google, Facebook, Twitter ou TikTok, au début de l’invasion », regrette l’organisation, qui demande davantage de fermeté de leur part et davantage d’informations à l’endroit des utilisateurs.            NewsGuard note également que bon nombre des sites découverts continuent de percevoir des revenus issus de la publicité, notamment grâce à un logiciel fourni par Google. Une manne qui « va à l’encontre du code de bonnes pratiques de la Commission européenne pour lutter contre la désinformation, qui a été mis à jour en juin », juge-t-elle.                             Lire aussi :  Désinformation en ligne : l’UE adopte un nouveau code de conduite pour les plates-formes et réseaux sociaux                   La première mouture de ce code conduite a été établie en 2018 et les principaux géants de l’Internet – Meta, Google, Twitter ou TikTok – en sont signataires. Il engage notamment les acteurs faisant du placement publicitaire, comme Google, à éviter de diffuser leurs annonces près de contenus conspirationnistes, à vérifier les sites sur lesquels elles s’affichent ainsi qu’à fournir aux utilisateurs des outils pour identifier et réagir aux informations fausses ou trompeuses.                Le Digital Services Act (DSA), définitivement voté par le Parlement européen le 5 juillet et dont l’entrée en application est attendue en 2024, prévoit par ailleurs des amendes pouvant aller jusqu’à 6 % de leur chiffre d’affaires mondial pour les entreprises qui dérogeraient à leur obligation de réduction des risques en matière de désinformation.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du jeudi 11 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/09/guerre-en-ukraine-malgre-les-restrictions-les-sites-de-propagande-russe-se-multiplient_6137580_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: malgr\u00e9 les restrictions, les sites de propagande russe se multiplient","dateCreated":"2022-08-09T13:03:50+02:00","datePublished":"2022-08-09T13:03:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels"],"description":"Un rapport de l\u2019organisation NewsGuard d\u00e9nombre deux cent cinquante sites diffusant de la propagande pro-Kremlin. Loin de se tarir, le flot de fausses informations s\u2019est amplifi\u00e9, s\u2019appuyant notamment sur un ensemble de \u00ab\u00a0sites dormants\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/1187/0/7237/3618/1342/671/60/0/f0c5e14_4170ec2c5a594945a311c9fe4202bec0-63642ed5dfe2430193f8284705ce7fc9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/10/17-16">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La basketteuse américaine Brittney Griner, l’ancien marine Trevor Reed, la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah… sont les victimes d’une politique de la prise d’otage pratiquée par des Etats voyous. Il s’agit de dénoncer sans relâche cette manœuvre, qui broie des êtres humains, piégés malgré eux dans des conflits qui les dépassent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       International         L’indignité des prises d’otage d’Etat   Éditorial   Le Monde    La basketteuse américaine Brittney Griner, l’ancien marine Trevor Reed, la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah… sont les victimes d’une politique de la prise d’otage pratiquée par des Etats voyous. Il s’agit de dénoncer sans relâche cette manœuvre, qui broie des êtres humains, piégés malgré eux dans des conflits qui les dépassent.   Publié hier à 11h36    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         On ne plaisante pas avec l’Etat de droit en Russie. Apparemment. Pour l’avoir négligé, la star du basket féminin des Etats-Unis Brittney Griner a été condamnée, le 4 août, à neuf ans de prison pour trafic de drogue. Il s’agissait de la présence dans ses bagages, à son arrivée en février sur le territoire russe, où elle devait jouer pendant l’intersaison américaine pour le club d’Iekaterinbourg, d’une vapoteuse et de cartouches contenant de l’essence de cannabis, autorisées dans de nombreux Etats américains.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Brittney Griner, basketteuse américaine et monnaie d’échange entre Russie et Etats-Unis                   La justice russe étant ce qu’elle est, à savoir l’auxiliaire zélée d’une autocratie, Brittney Griner paie surtout le fait d’avoir été au mauvais endroit au mauvais moment. Elle a été arrêtée juste avant le début de l’agression de l’Ukraine par les troupes russes, un manquement autrement plus dramatique au droit, accompagné depuis d’un nombre étourdissant de crimes de guerre. Cette invasion a déclenché une série sans précédent de sanctions contre le régime russe.                 Comme l’a reconnu Moscou dès le lendemain de la condamnation en évoquant la possibilité d’un échange de prisonniers, la double médaillée d’or olympique est, en fait, moins une condamnée de droit commun qu’une otage, exhibée comme telle par les médias russes, qui ont insisté lourdement, en outre, sur son orientation sexuelle (elle est ouvertement homosexuelle). Une preuve irréfutable, à leurs yeux, de la déliquescence supposée de l’Occident.                             Lire aussi :  Brittney Griner : les Etats-Unis et la Russie prêts à continuer de discuter d’un échange de prisonniers                   Avant elle, un ancien marine, Trevor Reed, a subi un sort similaire. Accusé de violences contre un policier russe, il a été troqué contre un authentique trafiquant de drogue également russe, condamné aux Etats-Unis à vingt ans de prison. Quelle que soit l’issue, la comparaison des crimes reprochés à Brittney Griner et de ceux du ou des prisonniers dont Moscou cherchera la libération parlera d’elle-même.            Chantage            La Russie n’est, hélas, pas le seul pays à pratiquer cette politique de la prise d’otage, une caractéristique d’Etats voyous. L’Iran en a fait également depuis longtemps une spécialité détestable, comme en atteste l’accord ratifié en juillet par le Parlement belge, qui pourrait permettre la libération d’un diplomate iranien condamné également à une peine de prison en Belgique pour son rôle dans un projet d’attentat visant un rassemblement en France d’opposants irréductibles au régime de Téhéran. Bruxelles semble s’y être résigné pour obtenir l’élargissement de prisonniers occidentaux, dont un menacé d’exécution.                Ce chantage aux otages de Téhéran, qui cible tout particulièrement les binationaux, invariablement présentés comme des agents de l’étranger, le Royaume-Uni l’a également expérimenté récemment. Tout comme la France, qui compte, elle aussi, son lot de ressortissants livrés à une justice aux ordres sous des accusations fallacieuses. Condamnée à cinq ans de prison pour de fumeuses atteintes à la sécurité nationale, la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah est ainsi détenue depuis juin 2019.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris dénonce l’arrestation « sans fondement » de deux enseignants français en Iran                   Il faut dénoncer sans relâche cette pratique qui broie des êtres humains, piégés malgré eux dans des conflits qui les dépassent. La prise d’otage d’Etat, loin d’illustrer leur force, témoigne au contraire de la lâcheté des régimes qui y ont recours. Elle fait litière des critiques dont ils abreuvent des démocraties occidentales certes imparfaites, mais régulièrement présentées comme des royaumes de l’arbitraire. Elle en dit plus sur eux, en réalité, que le plus terrible des réquisitoires.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 11 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Japon, le temps des conquêtes  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/09/l-indignite-des-prises-d-otage-d-etat_6137573_3232.html"},"headline":"L\u2019indignit\u00e9 des prises d\u2019otage d\u2019Etat","dateCreated":"2022-08-09T11:36:04+02:00","datePublished":"2022-08-09T11:36:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","International"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Ukraine","Guerre en Ukraine","Iran","Europe","Russie","International","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, l\u2019ancien marine Trevor Reed, la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah\u2026 sont les victimes d\u2019une politique de la prise d\u2019otage pratiqu\u00e9e par des Etats voyous. Il s\u2019agit de d\u00e9noncer sans rel\u00e2che cette man\u0153uvre, qui broie des \u00eatres humains, pi\u00e9g\u00e9s malgr\u00e9 eux dans des conflits qui les d\u00e9passent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/377/0/5500/2750/1342/671/60/0/7cc924c_1660028461339-893141.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/10/17-17">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Début août, Federico D’Inca et plusieurs parlementaires issus du parti antisystème l’ont quitté pour créer une nouvelle formation, Ambiante 2050.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, la chute sans fin du Mouvement 5 étoiles, miné par les défections      Début août, Federico D’Inca et plusieurs parlementaires issus du parti antisystème l’ont quitté pour créer une nouvelle formation, Ambiante 2050.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié hier à 11h23    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Jusque-là, Federico D’Inca n’avait jamais fait d’histoires. Entré au Parlement en 2013 sous les couleurs du Mouvement 5 étoiles (M5S), il avait été de toutes les victoires de la formation antisystème créée en 2009 par le comique Beppe Grillo et l’informaticien Gianroberto Casaleggio. Durant la première législature (2013-2018), il a connu le temps de l’opposition systématique. Puis, en 2018, il y eut l’alliance avec la Ligue, de Matteo Salvini (extrême droite), avant la volte-face l’année suivante et l’accord avec la gauche, qui lui vaudra un poste de ministre chargé des relations avec le Parlement. En 2021, Federico D’Inca a même donné sa bénédiction à l’homme incarnant l’opposé de tout ce que prônait le M5S des origines, l’ancien président de la Banque centrale européenne, Mario Draghi, conservant ainsi ce poste stratégique au gouvernement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la gauche paralysée par ses divisions face à l’irrésistible montée de l’extrême droite                 Un an et demi plus tard, toujours sans discuter, il a obéi malgré ses réticences à la ligne du parti lorsque celui-ci a soudain retiré sa confiance à M. Draghi, provoquant une crise gouvernementale et des élections anticipées. Bref, en neuf ans de vie parlementaire, cet analyste informatique originaire du nord de la Vénétie, apprécié pour son calme et sa pondération (deux qualités rares au sein du M5S), a accepté sans barguigner les mille et une volte-face d’un mouvement qui semblait s’être progressivement dissous dans l’« establishment » qu’il était censé combattre.               Mais lundi 1er août, c’en était trop : avec une poignée d’anciens parlementaires issus du M5S, celui-ci a repris sa liberté et annoncé la création d’une nouvelle formation baptisée « Ambiente 2050 », assurant qu’il ne pouvait plus continuer à prendre part à une formation dont il ne partage plus les valeurs et ouvrant la porte à une alliance avec la gauche. En cause, selon lui, la décision « irresponsable » de provoquer la chute du gouvernement Draghi, le 21 juillet.          Eloge de la « force de la précarité »          Pourquoi cette soudaine prise de conscience ? Sans doute celle-ci couvait-elle depuis longtemps, mais un facteur semble avoir accéléré les choses : le 30 juillet, dans un post publié sur son blog dans lequel il fait l’éloge de la « force de la précarité » et compare les difficultés de son parti à une attaque de « zombies », Beppe Grillo a définitivement fermé la porte à la possibilité d’exercer un troisième mandat pour les parlementaires M5S. Federico D’Inca, comme les autres députés M5S ayant fait part de leur volonté de le suivre, arrive au terme de leur deuxième législature…        Il vous reste 31.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/en-italie-la-chute-sans-fin-du-mouvement-5-etoiles-mine-par-les-defections_6137570_3210.html"},"headline":"En Italie, la chute sans fin du Mouvement 5 \u00e9toiles, min\u00e9 par les d\u00e9fections","dateCreated":"2022-08-09T11:23:38+02:00","datePublished":"2022-08-09T11:23:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"D\u00e9but ao\u00fbt, Federico D\u2019Inca et plusieurs parlementaires issus du parti antisyst\u00e8me l\u2019ont quitt\u00e9 pour cr\u00e9er une nouvelle formation, Ambiante 2050.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/442/0/5312/2656/1342/671/60/0/b0f3e98_fa9e3988745e44e994cc6f06f34b7d93-fa9e3988745e44e994cc6f06f34b7d93-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/10/17-18">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Une saisie opérée sur le coffre d’un proche d’Olaf Scholz relance l’enquête sur une possible intervention politique en faveur de la banque Warburg. Le chancelier doit à nouveau témoigner devant la commission d’enquête du Land de Hambourg.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             Allemagne : le chancelier Olaf Scholz rattrapé par le scandale « CumEx »      Une saisie opérée sur le coffre d’un proche d’Olaf Scholz relance l’enquête sur une possible intervention politique en faveur de la banque Warburg. Le chancelier doit à nouveau témoigner devant la commission d’enquête du Land de Hambourg.          Par Hélène Kohl (Berlin, correspondance)         Publié hier à 10h19, mis à jour hier à 19h16    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il y a quasiment un an jour pour jour, Olaf Scholz lançait sa campagne électorale sur une place au cœur de Berlin, gonflé à bloc par une spectaculaire remontée dans les sondages, qui allait le mener à la victoire. A l’arrière-plan, quoique dans l’angle des caméras, un ancien palais prussien avait à peine attiré l’attention : il s’agissait des bureaux berlinois d’une grande banque de Hambourg, la M. M. Warburg & Co. Un été plus tard, « l’affaire Warburg a le potentiel pour faire chuter le chancelier », affirme l’ancien député Fabio De Masi (Die Linke, extrême gauche).          Originaire de Hambourg comme le chancelier, il est persuadé depuis des années qu’Olaf Scholz est impliqué, au moins indirectement, dans des manœuvres politico-financières qui ont permis à la banque de se sortir sans grands dommages du scandale mondial d’optimisation fiscale « CumEx ». L’ex-élu avait porté l’affaire devant le Bundestag tandis que, dans la ville-Etat de Hambourg au printemps 2021, une commission d’enquête avait entendu l’ancien maire, devenu ministre fédéral des finances et candidat à la chancellerie.                            Lire aussi   « CumCum », « CumEx » : le scandale des dividendes expliqué simplement                 La ligne de défense d’Olaf Scholz est mince : il a d’abord nié avoir rencontré les dirigeants de la banque Warburg. Il affirme désormais ne plus se souvenir de leurs échanges. Cette stratégie d’évitement a bien fonctionné pendant la campagne. Lundi 8 août, alors que la commission d’enquête reprend ses travaux, le porte-parole du chancelier a adopté la même tactique en affirmant : « Je peux exclure qu’il était au courant. » Il a aussi confirmé que M. Scholz se présenterait bien de nouveau le 19 août devant la commission à Hambourg.Cette dernière a repris ses travaux après avoir reçu les 140 pages de rapport du parquet de Cologne, compétent dans cette affaire.               « Cela va devenir encore plus inconfortable pour le chancelier. Le travail de la commission ne fait que commencer », affirme le journaliste d’investigation Oliver Schröm, de la chaîne de télévision ARD. En octobre, le reporter, qui devrait sortir un livre de révélations (sur « le dossier Scholz, le chancelier, l’argent et le pouvoir », Links Verlag, non traduit), affirme être en mesure d’apporter la preuve qu’Olaf Scholz a menti dans cette affaire. Le chancelier a-t-il été trop proche des dirigeants de la Warburg ? Alors qu’il était maire de Hambourg (de 2011 à 2018), les services financiers de la ville se sont montrés peu pointilleux quand, dès 2011, il a fallu réclamer à la banque les sommes escamotées au fisc dans le cadre des opérations « CumEx ».        Il vous reste 51.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/allemagne-le-chancelier-scholz-rattrape-par-le-scandale-cumex_6137564_3210.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: le chancelier Olaf Scholz rattrap\u00e9 par le scandale \u00ab\u00a0CumEx\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-09T10:19:45+02:00","datePublished":"2022-08-09T10:19:45+02:00","dateModified":"2022-08-09T19:16:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Evasion fiscale","CumEx Files","International","Europe","Allemagne"],"description":"Une saisie op\u00e9r\u00e9e sur le coffre d\u2019un proche d\u2019Olaf Scholz relance l\u2019enqu\u00eate sur une possible intervention politique en faveur de la banque Warburg. Le chancelier doit \u00e0 nouveau t\u00e9moigner devant la commission d\u2019enqu\u00eate du Land de Hambourg.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Kohl ","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/0/0/4257/2128/1342/671/60/0/b0145bc_1660027320556-844076.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/10/17-19">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ « L’utilisation d’armes nucléaires n’est pas une peur sans fondement, mais une crise réelle et actuelle », a alerté l’édile, lors de la commémoration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravagé cette ville du Japon, le 9 août 1945.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Nucléaire             Avec la guerre en Ukraine, le maire de Nagasaki estime que la menace nucléaire demeure d’actualité      « L’utilisation d’armes nucléaires n’est pas une peur sans fondement, mais une crise réelle et actuelle », a alerté l’édile, lors de la commémoration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravagé cette ville du Japon, le 9 août 1945.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 10h16, mis à jour hier à 14h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lors de la cérénomie de commémoration du 77e anniversaire de l’explosion nucléaire à Nagasaki causée par une frappe américaine en 1945, au parc de la Paix de la ville, le 9 août 2022.  AP                 Tout faire pour que l’histoire ne se répète pas. Le maire de Nagasaki a tiré la sonnette d’alarme mardi 9 août, lors de la commémoration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravagé cette ville du Japon, estimant que les armes nucléaires représentent une menace « réelle et actuelle » depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie.            « En janvier de cette année, les dirigeants des Etats-Unis, de la Russie, du Royaume-Uni, de la France et de la Chine ont publié une déclaration commune affirmant qu’une guerre nucléaire ne peut être gagnée et ne doit jamais être menée », a déclaré Tomihisa Taue, avant d’ajouter :            « Mais, dès le mois suivant, la Russie a envahi l’Ukraine. Des menaces d’utilisation d’armes nucléaires ont été proférées, faisant trembler le monde entier. L’utilisation d’armes nucléaires n’est pas une peur sans fondement, mais une crise réelle et actuelle. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                   Selon l’ONU, « l’humanité joue avec un pistolet chargé »            Le 9 août 1945, Nagasaki avait été balayée par un feu infernal tuant 74 000 personnes, trois jours après la première attaque nucléaire du monde, à Hiroshima, à 400 kilomètres plus au nord de l’archipel japonais.                 Les deux frappes menées par les Etats-Unis avaient précipité la fin de la seconde guerre mondiale. A ce jour, le Japon reste le seul pays à avoir été visé par des armes atomiques en temps de guerre.            Pour commémorer la mémoire des disparus, les survivants de Nagasaki, les habitants de la ville, des responsables japonais et des dignitaires étrangers ont effectué mardi une prière silencieuse à 11 h 02, heure exacte à laquelle la bombe atomique a été larguée sur la ville portuaire japonaise.                           Des enfants présents lors de la commémoration du 77e anniversaire de la catastrophe nucléaire de Nagasaki observent une minute de silence, au mémorial du parc de la Paix à Nagasaki, le 9 août 2022.  STR / AFP                 Lors de sa prise de parole, l’édile a prévenu que ces armes peuvent être déclenchées à la suite d’erreurs de jugement, de dysfonctionnements ou d’attaques terroristes.                Samedi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, avait prononcé un discours à Hiroshima à l’occasion de l’anniversaire de l’attaque qui avait tué environ 140 000 personnes le 6 août 1945. Il avait averti que « l’humanité jou[ait] avec un pistolet chargé » dans le contexte des crises actuelles à connotation nucléaire, notamment en Ukraine.            Au cours des derniers jours, Russes et Ukrainiens se sont mutuellement accusés de bombarder la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, située dans le sud de l’Ukraine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « 75 ans après Hiroshima et Nagasaki, l’ombre d’une guerre nucléaire plane toujours sur nos têtes »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 11 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Japon, le temps des conquêtes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/09/avec-la-guerre-en-ukraine-le-maire-de-nagasaki-estime-que-la-menace-nucleaire-demeure-d-actualite_6137563_3210.html"},"headline":"Avec la guerre en Ukraine, le maire de Nagasaki estime que la menace nucl\u00e9aire demeure d\u2019actualit\u00e9","dateCreated":"2022-08-09T10:16:12+02:00","datePublished":"2022-08-09T10:16:12+02:00","dateModified":"2022-08-09T14:31:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Asie-Pacifique","Japon","International","Europe","Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Guerre en Ukraine","Nucl\u00e9aire"],"description":"\u00ab\u00a0L\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires n\u2019est pas une peur sans fondement, mais une crise r\u00e9elle et actuelle\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 l\u2019\u00e9dile, lors de la comm\u00e9moration du 77e anniversaire du bombardement atomique qui a ravag\u00e9 cette ville du Japon, le 9\u00a0ao\u00fbt\u00a01945.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/ffa9b9b_b1ded88030374868a6e690fe8a226d60-b1ded88030374868a6e690fe8a226d60-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/10/17-20">
<filnamedate="20220810"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220810"><AAMMJJHH="2022081017">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Face à l’inflation, de plus en plus d’Etats européens soutiennent le recours aux transports collectifs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Si l’eau de mer franchit la dune, je n’ai plus rien » : en France, la moitié des campings du littoral sont menacés par l’érosion                   Économie  Article réservé à nos abonnés Semi-conducteurs : les Etats-Unis lèvent le voile sur leur plan pour contrer la Chine                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Isabelle Feng : « Coupées des capitaux américains, les entreprises chinoises pourront-elles continuer à s’épanouir dans l’austérité dictée par le président Xi Jinping ? »   Isabelle Feng Chercheuse au Centre Perelman de philosophie du droit de l’Université libre de Bruxelles                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Cuba : la violente explosion d’un dépôt de pétrole fait courir des risques sanitaires et économiques                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le Parti républicain reste aveuglé par Donald Trump                   Débats  Article réservé à nos abonnés L’emprise, cet obscur pouvoir du prédateur                   Enquête  Article réservé à nos abonnés L’écologie, une terre de conflits                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le besoin est urgent de faire de l’enfance une priorité nationale »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Culture  Article réservé à nos abonnés « Loin de chez nous » : journal intime et familial d’un parcours de migrants                   Économie  Article réservé à nos abonnés Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Méga loisirs. Constructions XXL », sur RMC Découverte : Europa-Park tout en superlatifs, à la démesure d’un rêve familial                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Nope », « Loin de chez nous », « One Piece Film : Red »… Les sorties cinéma de la semaine                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « J’aperçois ma sœur et ma mère sur le quai. Je sors et je serre Sasha dans mes bras. Je pleure. C’est un soulagement immense »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             A la rentrée 2022, l’Espagne rendra gratuits certains billets de train pour détourner les citoyens de la voiture      Face à l’inflation, de plus en plus d’Etats européens soutiennent le recours aux transports collectifs.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié hier à 09h05, mis à jour hier à 09h06    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’était lors du débat sur l’état de la nation, le 12 juillet. Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, annonçait que son gouvernement allait rendre gratuits certains billets de train dans le pays à partir du 1er septembre et jusqu’au 31 décembre 2022. La mesure concerne les abonnements Renfe (l’équivalent espagnol de la SNCF) sur les réseaux publics régionaux (Media Distancia) et de banlieue, notamment les Cercanias des environs de Madrid et les Rodalies de Catalogne.          Dans le royaume, ces trains gratuits visent à atténuer les effets d’une inflation qui s’est accélérée en juillet, pour atteindre 10,8 % sur un an, et à favoriser des déplacements plus respectueux de l’environnement. La décision est intervenue dans la foulée d’une autre disposition prise en juin : la réduction de 30 % des prix des tickets de métro, de bus et de tramway, M. Sanchez ayant demandé aux régions de compléter cet « énorme effort du gouvernement » en réduisant substantiellement le tarif des abonnements.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, la hausse des prix alimente la colère sociale                 Les lignes qui deviendront gratuites pendant ces quatre mois concernent, selon Renfe, près de 75 millions de voyages d’usagers récurrents. « Cette mesure encourage le recours aux transports publics, pour garantir un moyen sûr, fiable, confortable, économique et durable d’effectuer ses trajets quotidiens, dans un contexte d’augmentation exceptionnelle des prix de l’énergie et du carburant », a défendu la ministre des transports, Raquel Sanchez Jimenez. Les autorités ont prévu de débloquer, dans un premier temps, 221 millions d’euros pour financer l’initiative.          « Une situation exceptionnelle »          Adrian Fernandez, porte-parole mobilité de Greenpeace Espagne, estime qu’elle « va dans la bonne direction, contrairement à la subvention des carburants, qui continuait d’encourager l’utilisation de la voiture ». En mars, le gouvernement a en effet validé une ristourne de 20 centimes sur le litre d’essence. Accordée d’abord aux routiers, l’aide a finalement concerné tous les automobilistes.           Actuellement, l’abonnement trimestriel pour la grande banlieue de Madrid coûte 278 euros, et 249 euros à Barcelone          José Antonio Santano, président de la commission mobilité durable de la Fédération espagnole des municipalités et provinces, pense également que les pouvoirs publics se devaient d’agir : « Face à une situation exceptionnelle, des mesures exceptionnelles doivent être prises et celle-ci en est une. Avec le prix actuel de l’essence, cela fera des transports publics une alternative pour les personnes qui utilisent des voitures et qui n’auront plus d’excuse », a-t-il déclaré au quotidien El Pais, le 18 juillet.             Il vous reste 45.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/09/a-la-rentree-2022-l-espagne-rendra-gratuits-certains-billets-de-train-pour-detourner-les-citoyens-de-la-voiture_6137557_3234.html"},"headline":"A la rentr\u00e9e 2022, l\u2019Espagne rendra gratuits certains billets de train pour d\u00e9tourner les citoyens de la voiture","dateCreated":"2022-08-09T09:05:17+02:00","datePublished":"2022-08-09T09:05:17+02:00","dateModified":"2022-08-09T09:06:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["Entreprises","Transports","International","Europe","Espagne","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 l\u2019inflation, de plus en plus d\u2019Etats europ\u00e9ens soutiennent le recours aux transports collectifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/714/0/8565/4282/1342/671/60/0/edd1347_1660028726503-526623.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  
