<FILE-date="2022/11/04/17">

<article-nb="2022/11/04/17-1">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les quatre activistes, membres du groupe Ultima Generazione, ont visé l’œuvre pour protester contre le réchauffement climatique et les énergies fossiles. Le tableau, protégé par une vitre, n’a pas été endommagé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Italie             Un tableau de Vincent Van Gogh aspergé de soupe par des militantes écologistes à Rome      Les quatre activistes, membres du groupe Ultima Generazione, ont visé l’œuvre pour protester contre le réchauffement climatique et les énergies fossiles. Le tableau, protégé par une vitre, n’a pas été endommagé.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 17h14    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        « Le Semeur au soleil couchant », une œuvre datant de 1888, dans le cadre d’une exposition consacrée à Vincent Van Gogh au palais Bonaparte, à Rome, qui s’est ouverte le 8 octobre 2022.  ANSA / EPA                 Des militantes écologistes italiennes ont jeté, vendredi 4 novembre, de la soupe sur un tableau de Vincent Van Gogh, Le Semeur au soleil couchant, exposé à Rome, protégé par une vitre. Les quatre activistes, membres du groupe Ultima Generazione (Dernière Génération, en italien), ont visé le tableau en lançant des slogans contre le réchauffement climatique et les énergies fossiles. Le mouvement italien a justifié son action sur Twitter :            « Nous agissons par amour de la vie, donc par amour de l’art ! Dans un avenir où nous aurons du mal à trouver de la nourriture pour tous, comment pouvons-nous penser que l’art sera encore protégé ? Ces questions devraient faire la “une” des journaux télévisés et des agendas politiques à chaque instant, mais elles ne sont abordées que par des actions à “scandales” comme celle de ce matin. »            Oggi, zuppa di verdura sul "Seminatore" di Van Gogh
Agiamo per amore della vita, dunque per amore dell'arte! 

<article-nb="2022/11/04/17-2">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le G7 a convenu, vendredi, de mettre en place « un mécanisme de coordination » afin d’aider l’Ukraine à réparer et à défendre ses infrastructures indispensables d’électricité et d’approvisionnement en eau, pilonnées ces dernières semaines par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Que se passe-t-il actuellement à Kherson? L'armée russe a-t-elle vidé les lieux? Les ukrainiens ont-ils réinvestis la place ou attendent-ils avant d'avancer ?    Sahni         Bonjour Sahni,          La situation reste très floue à Kherson. Selon le dernier rapport du groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), publié hier soir, « on ne sait toujours pas si les forces russes défendront la ville de Kherson ». Et de préciser :           Les forces russes continuent de préparer [leur] repli sur la rive gauche du Dniepr, tout en continuant à mettre en place des positions défensives au nord-ouest de la ville de Kherson, où ils amènent des forces supplémentaires.           L’un de nos journalistes présents en Ukraine, Emmanuel Grynszpan, rapportait ce matin qu’« à Kherson le bâtiment [de l’antenne régionale du service de sécurité ukrainien] SBU a été déserté par [les services de sécurité russes] FSB ».          Par ailleurs, les évacuations se poursuivent. La semaine passée, les forces d’occupation russes avaient déjà déclaré que 70 000 civils avaient quitté leurs habitations situées sur la rive droite du fleuve. Selon Kiev, il s’agissait de « déportations ».                    12:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les civils à Kherson « doivent être éloignés » des zones « dangereuses », affirme Poutine        Les civils qui se trouvent à Kherson dans le sud occupé de l’Ukraine « doivent être éloignés » des zones « dangereuses » de combat, a affirmé vendredi le président russe, Vladimir Poutine, lors d’une courte cérémonie sur la place Rouge à Moscou pour célébrer la Journée de l’unité nationale russe. « La population civile ne devrait pas souffrir des bombardements résultant de mesures offensives, contre-offensives et autres », a-t-il déclaré lors d’un échange notamment avec des volontaires russes engagés dans la région de Kherson, territoire dont Moscou revendique l’annexion depuis la fin de septembre.          « En fournissant continuellement des armes à l’Ukraine, en y envoyant des mercenaires, [les Occidentaux] sont absolument sans pitié pour les citoyens [ukrainiens]. A leurs dépens, ils favorisent leurs objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien », a-t-il également lancé. Selon M. Poutine, ces efforts visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».          Sur le terrain, face à la contre-offensive ukrainienne, les autorités d’occupation avaient annoncé mardi avoir commencé le déplacement de « jusqu’à 70 000 personnes » se trouvant actuellement sur la rive gauche du fleuve Dniepr. La semaine passée, les reponsables locaux avaient déjà rapporté que 70 000 civils avaient quitté leurs habitations situées à l’ouest sur la rive droite du fleuve et plus proches de la ligne de front.                    12:12   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Que les prorusses fassent leurs valises ! » : reportage dans deux villes du Donbass libérées à l’automne        A Lyman et Sviatohirsk, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit, alors que les combats font toujours rage 20 kilomètres plus à l’est.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »                        11:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les pays du G7 appellent la Russie à prolonger l’accord céréalier        Les pays du G7 appellent la Russie à prolonger l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, qui arrive prochainement à expiration, a rapporté vendredi un diplomate américain. « Tout le monde est d’accord sur la nécessité de prolonger l’accord céréalier de la mer Noire », a confirmé ce dernier à des journalistes sous couvert d’anonymat en marge d’une réunion des ministres des affaires étrangères du G7 à Münster, en Allemagne.          L’accord sur l’exportation de céréales, signé le 22 juillet sous l’égide de l’ONU et de la Turquie, est le seul conclu entre l’Ukraine et la Russie depuis le début de conflit, le 24 février. Moscou en avait suspendu plusieurs jours l’application, du 29 octobre au 2 novembre, accusant Kiev d’avoir attaqué avec des drones sa flotte en baie de Sébastopol, en Crimée, territoire annexé.                    10:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Medvedev qualifie de « traîtres lâches » ceux qui ont fui pour ne pas combattre en Ukraine        L’ex-président russe Dmitri Medvedev s’est emporté vendredi contre les milliers de Russes qui ont fui le pays pour éviter de combattre en Ukraine, les qualifiant de « traîtres lâches ». La Russie est « plus forte et plus pure » sans eux, a-t-il écrit sur le réseau social Telegram, à l’occasion de la Journée de l’unité russe, fête introduite par Vladimir Poutine en 2005 pour célébrer une victoire de 1612 sur les forces d’invasion polonaises.          Des dizaines de milliers de Russes ont quitté leur pays lorsque le chef de l’Etat a lancé l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. Une deuxième vague de départs a été observée à l’annonce une mobilisation de 300 000 réservistes le 21 septembre. « Les traîtres lâches et les déserteurs cupides sont partis à mille lieues – que leurs os pourrissent en terre étrangère ! » Depuis que le Kremlin a envoyé des troupes en Ukraine, ce proche de Vladimir Poutine multiplie les messages de plus en plus hostiles aux Occidentaux sur les réseaux sociaux.                    10:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De nombreuses mines encore présentes dans la région de Kharkiv        Le chef de la région administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a déclaré ce matin sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient neutralisé « 471 objets explosifs au cours de la journée » dans la région. « Le danger des mines (…) demeure : hier, un homme de 69 ans a déclenché une mine à Izioum, il a été hospitalisé avec des blessures modérées », a-t-il averti.          M. Synehoubov a ajouté que des bombardements avaient eu lieu dans sa région pendant la nuit, mais qu’aucune victime n’avait été signalée.                              09:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des habitations touchées par des missiles russes cette nuit dans l’oblast de Zaporijia        La région administrative de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, a été visée par des missiles russes S-300 la nuit dernière. « L’un des missiles ayant heurté une conduite de gaz [sur un terrain vide], un incendie s’est déclaré et a depuis été arrêté », a déclaré le gouverneur de l’oblast, Oleksandr Staroukh, sur sa chaîne Telegram.          « Selon les rapports préliminaires, il n’y a pas eu de victimes », a-t-il ajouté, précisant cependant que des habitations avaient été touchées.                                   09:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée        L’attaque ukrainienne contre le port d’attache de la flotte militaire russe en mer Noire, à l’aide de petites embarcations de surface autonomes, s’inscrit dans un mouvement plus large de dronisation du combat naval auquel réfléchissent beaucoup d’armées.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée                                  08:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des unités chargées de sanctionner les déserteurs russes        Dans son point quotidien du 4 novembre sur la situation en Ukraine, le ministère de la défense britannique rapporte le déploiement « probable » dans l’armée russe d’« unités de blocage », chargées de motiver – voire de sanctionner – les déserteurs. « Récemment, les généraux russes ont probablement voulu que leurs commandants utilisent des armes contre les déserteurs, y compris éventuellement en autorisant le tir pour tuer ces défaillants après qu’un avertissement a été donné », développent les analystes, ajoutant que cette « tactique » témoigne, sur le front, « de la faible qualité, du moral bas et de l’indiscipline des forces russes ».                    07:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              450 000 foyers privés d’électricité à Kiev        Dans un message publié vendredi matin sur le réseau Telegram, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, dénombre 450 000 foyers privés d’électricité dans la capitale, « une fois et demie de plus que les jours précédents ». L’élu explique la situation par la « surcharge » du réseau électrique du pays : « J’en appelle à tous les habitants de la capitale : économisez au maximum l’électricité, car la situation reste difficile ! »          La veille au soir, le chef de l’Etat, Volodymyr Zelensky, avait rapporté qu’« environ 4,5 millions de consommateurs [étaient] temporairement déconnectés » du réseau électrique, à Kiev et dans dix autres régions ukrainiennes. Les Russes « ne peuvent pas vaincre l’Ukraine sur le champ de bataille, c’est pourquoi ils essaient de briser [son] peuple » en se livrant à la « terreur énergétique », a-t-il lancé dans une allocution à l’intention de la population.                    07:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des militaires ukrainiens chargent un lance-roquettes sur une ligne de front dans l’oblast de Kharkiv, le 3 novembre 2022. IHOR TKACHOV / AFP                 Une femme devant un bâtiment endommagé dans la ville de Koupiansk dans la région de Kharkiv, le 3 novembre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                 Des ouvriers réparent des lignes électriques coupées par des bombardements dans la ville de Koupiansk, dans l’oblast de Kharkiv, le 3 novembre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                     06:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie suscite des doutes        La Russie en a-t-elle terminé avec la mobilisation « partielle » décrétée le 21 septembre par Vladimir Poutine ? Oui, à écouter les responsables russes.          Depuis le 28 octobre, le ministère de la défense a fait savoir à deux reprises, par voie officielle, que le processus était terminé. En tout 300 000 hommes auraient été appelés sous les drapeaux, parmi lesquels 82 000 seraient d’ores et déjà déployés en Ukraine, dans le cadre de l’« opération spéciale ».          Ces chiffres, fournis par Sergueï Choïgou, le ministre de la défense, correspondent aux objectifs fixés par le président, en conséquence de quoi « toutes les activités liées à la conscription des citoyens ont été arrêtées ».          Mais les témoignages affluent de Russes qui continuent à recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l’absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus ne se poursuive, malgré les déclarations du ministère de la défense.             Lire aussi :     La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes                                  06:27   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce vendredi 4 novembre          Près de 4,5 millions d’Ukrainiens ont été plongés dans le noir, jeudi soir, à Kiev et dans dix autres régions, à la suite des récentes frappes russes contre des installations énergétiques du pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie) et sont accompagnés de « pillages par les occupants », a dénoncé le ministère ukrainien des affaires étrangères.        Le président ukrainien a affirmé que l’Ukraine, figurant parmi les pays invités, ne participerait pas au sommet du G20 prévu à la mi-novembre en Indonésie si le président russe y prenait part. Vladimir Poutine n’a pas encore dit s’il se rendrait physiquement ou non au sommet prévu à Bali et présidé par le chef d’Etat indonésien, Joko Widodo.        L’OTAN a déclaré, jeudi, par la voix de son secrétaire général, Jens Stoltenberg, que la fourniture de drones et celle éventuelle de missiles balistiques par l’Iran à la Russie étaient « inacceptables ». Selon Kiev, 400 drones iraniens ont d’ores et déjà été utilisés pour frapper des installations civiles en Ukraine, et Moscou en a commandé environ 2 000.        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé n’avoir décelé pour le moment « aucun signe d’activités nucléaires non déclarées » dans trois lieux inspectés à la demande de Kiev. Ces conclusions sont des « preuves claires et irréfutables » de l’absence de tout préparatif en vue de la fabrication d’une « bombe sale » en Ukraine, accusée par Moscou d’en fabriquer une, a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                     06:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible avec ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir ce vendredi 4 novembre                     Le contexte       Live  animé par Laura Motet et Simon Auffret      Image de couverture :  Après un bombardement russe à Pokrovsk, dans la région de Donetsk, le 4 novembre 2022.   Andriy Andriyenko / AP          Près de 4,5 millions d’Ukrainiens ont été plongés dans le noir, jeudi soir, à Kiev et dans dix autres régions, à la suite des récentes frappes russes contre des installations énergétiques du pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie) et sont accompagnés de « pillages par les occupants », a dénoncé le ministère ukrainien des affaires étrangères.Le président ukrainien a affirmé que l’Ukraine, figurant parmi les pays invités, ne participerait pas au sommet du G20 prévu à la mi-novembre en Indonésie si le président russe y prenait part. Vladimir Poutine n’a pas encore dit s’il se rendrait physiquement au sommet prévu à Bali et présidé par le chef d’Etat indonésien, Joko Widodo.L’OTAN a déclaré, jeudi, par la voix de son secrétaire général, Jens Stoltenberg, que la fourniture de drones et celle éventuelle de missiles balistiques par l’Iran à la Russie étaient « inacceptables ». Selon Kiev, 400 drones iraniens ont d’ores et déjà été utilisés pour frapper des installations civiles en Ukraine, et Moscou en a commandé environ 2 000.Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé n’avoir décelé pour le moment « aucun signe d’activités nucléaires non déclarées » dans trois lieux inspectés à la demande de Kiev. Ces conclusions sont des « preuves claires et irréfutables » de l’absence de tout préparatif en vue de la fabrication d’une « bombe sale » par l’Ukraine, accusée par Moscou d’en fabriquer une, a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce vendredi 4 novembre                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-04T15:41:52+00:00","coverageEndTime":"2022-11-05T03:41:52+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il...","description":"Le G7 a convenu, vendredi, de mettre en place \u00ab\u00a0un m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9parer et \u00e0 d\u00e9fendre ses infrastructures indispensables d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau, pilonn\u00e9es ces derni\u00e8res semaines par la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : « Nous resterons fermement aux côtés de l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra », déclarent les pays du G7","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le G7 a convenu, vendredi, de mettre en place \u00ab\u00a0un m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9parer et \u00e0 d\u00e9fendre ses infrastructures indispensables d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau, pilonn\u00e9es ces derni\u00e8res semaines par la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-11-04T15:41:52+00:00"
,"endDate":"2022-11-05T03:41:52+00:00"
  Les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation ont assur\u00e9 vendredi qu\u2019aucun couvre-feu ne sera mis en place dans la ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, quelques minutes apr\u00e8s en avoir annonc\u00e9 un.          \u00ab\u00a0Un couvre-feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans la ville de Kherson, qui durera vingt-quatre heures sur vingt-quatre, afin que nous puissions d\u00e9fendre notre ville\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 dans un premier temps sur Telegram le responsable adjoint de l\u2019autorit\u00e9 d\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, Kirill Stremooussov. Quelques minutes plus tard, il a supprim\u00e9 sa vid\u00e9o initiale, la rempla\u00e7ant par une vid\u00e9o similaire mais \u00e9dit\u00e9e, o\u00f9 il n\u2019\u00e9tait plus question de ce couvre-feu, sans expliquer les raisons de cette modification.          Dans un troisi\u00e8me temps, M.\u00a0Stremooussov a publi\u00e9 une nouvelle vid\u00e9o, assurant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y avait aucune restriction pour les habitants\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, malgr\u00e9 la pouss\u00e9e des forces ukrainiennes dans la r\u00e9gion. Il a une nouvelle fois appel\u00e9 le maximum d\u2019habitants \u00e0 \u00ab\u00a0quitter\u00a0\u00bb la ville, disant s\u2019attendre \u00e0 des \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb et \u00e0 des \u00ab\u00a0actes terroristes\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s russes d\u00e9mentent qu\u2019un couvre-feu sera mis en place \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-04T16:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T15:21:53+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni va continuer de soutenir l\u2019Ukraine sous le nouveau gouvernement de Rishi Sunak, a dit vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse son chef de la diplomatie, James Cleverly, en marge d\u2019une r\u00e9union du G7 \u00e0 M\u00fcnster, en Allemagne. \u00ab\u00a0Je peux absolument rassurer la population de l\u2019Ukraine (\u2026) sur le fait que le premier ministre est r\u00e9solu dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et l\u2019aide aux Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous allons les aider \u00e0 conclure victorieusement ce conflit, aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Cleverly. Il a soulign\u00e9 qu\u2019en d\u00e9pit de \u00ab\u00a0l\u2019instabilit\u00e9 politique\u00a0\u00bb au Royaume-Uni ces derniers mois, Londres ne s\u2019est \u00ab\u00a0jamais d\u00e9tourn\u00e9 des choses vraiment importantes\u00a0\u00bb comme \u00ab\u00a0aider les Ukrainiens \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb.          Troisi\u00e8me premier ministre britannique en l\u2019espace de deux mois, M.\u00a0Sunak a reconduit fin octobre les principales figures du gouvernement conservateur, optant pour la stabilit\u00e9 et promettant de r\u00e9parer les \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb commises par l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re Liz Truss. Peu apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, il s\u2019est entretenu avec les pr\u00e9sidents de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, et des Etats-Unis, Joe Biden, et a promis une continuit\u00e9 dans la politique \u00e9trang\u00e8re du Royaume-Uni. L\u2019ancien premier ministre Boris Johnson s\u2019\u00e9tait av\u00e9r\u00e9 un alli\u00e9 pr\u00e9cieux de Kiev, o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 trois reprises depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau gouvernement britannique \u00ab\u00a0r\u00e9solu\u00a0\u00bb dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-04T16:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T14:23:14+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, a inaugur\u00e9 hier cette nouvelle emprise. Un d\u00e9placement qui visait aussi \u00e0 soutenir un certain nombre de contrats de coop\u00e9ration et d\u2019armement avec Bucarest.             Lire aussi :     A Cincu, en Roumanie, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise finalise sa principale base sur le flanc est de l\u2019Europe, o\u00f9 750 soldats sont d\u00e9ploy\u00e9s                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Cincu, en Roumanie, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise finalise sa principale base sur le flanc est de l\u2019Europe, o\u00f9 750 so...","dateModified":"2022-11-04T14:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T13:53:53+00:00","articleBody":"     Le\u00a0G7 a convenu, vendredi, de mettre en place \u00ab\u00a0un m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9parer et \u00e0 d\u00e9fendre ses infrastructures indispensables d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau pilonn\u00e9es ces derni\u00e8res semaines par la Russie. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du groupe, r\u00e9unis \u00e0 M\u00fcnster, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, ont \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0rh\u00e9torique nucl\u00e9aire inacceptable de la Russie\u00a0\u00bb et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur \u00ab\u00a0soutien in\u00e9branlable\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, dans leur communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, d\u00e9clarent-ils, ajoutant que les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 aider l\u2019Ukraine cet hiver.          Les pays industrialis\u00e9s (Etats-Unis, Canada, France, Allemagne, Italie, Royaume-Uni et Japon) ont \u00e9galement rejet\u00e9 les accusations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb de Moscou selon lesquelles l\u2019Ukraine pr\u00e9parerait \u00ab\u00a0une sale bombe\u00a0\u00bb. L\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par l\u2019agence onusienne AIEA a \u00ab\u00a0confirm\u00e9 que ces all\u00e9gations \u00e9taient sans fondement\u00a0\u00bb, soulignent-ils.          Le G7 continuera \u00e0 imposer \u00ab\u00a0des co\u00fbts \u00e9conomiques \u00e0 la Russie et d\u2019autres pays, personnes priv\u00e9es ou institutions fournissant un soutien militaire \u00e0 la guerre de Moscou (\u2026) comme certains d\u2019entre nous l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait en ce qui concerne la livraison par l\u2019Iran\u00a0\u00bb de drones en Russie, ont indiqu\u00e9 les ministres. Ils ont \u00e0 cet \u00e9gard r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur appel aux autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses, qui assurent ne pas vouloir s\u2019impliquer directement dans la guerre, \u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eater de permettre la guerre d\u2019agression de la Russie\u00a0\u00bb, y compris en autorisant des soldats russes \u00e0 stationner sur son territoire dont la Russie s\u2019est servie comme base arri\u00e8re pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 cr\u00e9e un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb pour r\u00e9parer les infrastructures ukrainiennes","dateModified":"2022-11-04T14:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T12:40:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb civils quittent \u00ab\u00a0chaque jour\u00a0\u00bb leur domicile depuis la reprise des \u00e9vacuations, mardi, dans la r\u00e9gion de Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, vendredi, Moscou \u00e9tant confront\u00e9 dans ce territoire annex\u00e9 du sud de l\u2019Ukraine \u00e0 une contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs militaires transportent quotidiennement jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0200\u00a0v\u00e9hicules civils, camions et voitures, ainsi que plus de 5\u00a0000 civils vers la rive gauche du Dniepr\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation avaient annonc\u00e9, mardi, avoir commenc\u00e9 le d\u00e9placement de \u00ab\u00a070\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb se trouvant actuellement sur la rive gauche du Dniepr. La semaine pass\u00e9e, les responsables locaux avaient d\u00e9j\u00e0 rapport\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest, sur la rive droite du fleuve, et plus proches de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb civils \u00e9vacu\u00e9s \u00ab\u00a0chaque jour\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-04T13:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T12:04:40+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail incessant depuis le d\u00e9but de la guerre!\r\n\r\nQue se passe-t-il actuellement \u00e0 Kherson? L'arm\u00e9e russe a-t-elle vid\u00e9 les lieux? Les ukrainiens ont-ils r\u00e9investis la place ou attendent-ils avant d'avancer ?    Sahni         Bonjour Sahni,          La situation reste tr\u00e8s floue \u00e0 Kherson. Selon le dernier rapport du groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), publi\u00e9 hier soir, \u00ab\u00a0on ne sait toujours pas si les forces russes d\u00e9fendront la ville de Kherson\u00a0\u00bb. Et de pr\u00e9ciser\u00a0:           Les forces russes continuent de pr\u00e9parer [leur] repli sur la rive gauche du Dniepr, tout en continuant \u00e0 mettre en place des positions d\u00e9fensives au nord-ouest de la ville de Kherson, o\u00f9 ils am\u00e8nent des forces suppl\u00e9mentaires.           L\u2019un de nos journalistes pr\u00e9sents en Ukraine, Emmanuel Grynszpan, rapportait ce matin qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 Kherson le b\u00e2timent [de l\u2019antenne r\u00e9gionale du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien] SBU a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sert\u00e9 par [les services de s\u00e9curit\u00e9 russes] FSB\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, les \u00e9vacuations se poursuivent. La semaine pass\u00e9e, les forces d\u2019occupation russes avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es sur la rive droite du fleuve. Selon Kiev, il s\u2019agissait de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il...","dateModified":"2022-11-04T12:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T11:56:02+00:00","articleBody":"     Les civils qui se trouvent \u00e0 Kherson dans le sud occup\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones \u00ab\u00a0dangereuses\u00a0\u00bb de combat, a affirm\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019une courte c\u00e9r\u00e9monie sur la place Rouge \u00e0 Moscou pour c\u00e9l\u00e9brer la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 nationale russe. \u00ab\u00a0La population civile ne devrait pas souffrir des bombardements r\u00e9sultant de mesures offensives, contre-offensives et autres\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change notamment avec des volontaires russes engag\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson, territoire dont Moscou revendique l\u2019annexion depuis la fin de septembre.          \u00ab\u00a0En fournissant continuellement des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, en y envoyant des mercenaires, [les Occidentaux] sont absolument sans piti\u00e9 pour les citoyens [ukrainiens]. A leurs d\u00e9pens, ils favorisent leurs objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement lanc\u00e9. Selon M. Poutine, ces efforts visent\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, face \u00e0 la contre-offensive ukrainienne, les autorit\u00e9s d\u2019occupation avaient annonc\u00e9 mardi avoir commenc\u00e9 le d\u00e9placement de \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 70\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb se trouvant actuellement sur la rive gauche du fleuve Dniepr. La semaine pass\u00e9e, les reponsables locaux avaient d\u00e9j\u00e0 rapport\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest sur la rive droite du fleuve et plus proches de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils \u00e0 Kherson \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones \u00ab\u00a0dangereuses\u00a0\u00bb, affirme Poutine","dateModified":"2022-11-04T16:30:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T11:12:52+00:00","articleBody":"     A Lyman et Sviatohirsk, les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019efforcent de r\u00e9tablir l\u2019Etat de droit, alors que les combats font toujours rage 20\u00a0kilom\u00e8tres plus \u00e0 l\u2019est.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans deux villes du Donbass lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019au...","dateModified":"2022-11-04T11:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T10:41:24+00:00","articleBody":"     Les pays du G7 appellent la Russie \u00e0 prolonger l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui arrive prochainement \u00e0 expiration, a rapport\u00e9 vendredi un diplomate am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Tout le monde est d\u2019accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prolonger l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier de la mer Noire\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 ce dernier \u00e0 des journalistes sous couvert d\u2019anonymat en marge d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 \u00e0 M\u00fcnster, en Allemagne.          L\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales, sign\u00e9 le 22\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, est le seul conclu entre l\u2019Ukraine et la Russie depuis le d\u00e9but de conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Moscou en avait suspendu plusieurs jours l\u2019application, du 29\u00a0octobre au 2\u00a0novembre, accusant Kiev d\u2019avoir attaqu\u00e9 avec des drones sa flotte en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, territoire annex\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays du G7 appellent la Russie \u00e0 prolonger l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-11-04T10:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T09:51:36+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev s\u2019est emport\u00e9 vendredi contre les milliers de Russes qui ont fui le pays pour \u00e9viter de combattre en Ukraine, les qualifiant de \u00ab\u00a0tra\u00eetres l\u00e2ches\u00a0\u00bb. La Russie est \u00ab\u00a0plus forte et plus pure\u00a0\u00bb sans eux, a-t-il \u00e9crit sur le r\u00e9seau social Telegram, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 russe, f\u00eate introduite par Vladimir Poutine en\u00a02005 pour c\u00e9l\u00e9brer une victoire de 1612 sur les forces d\u2019invasion polonaises.          Des dizaines de milliers de Russes ont quitt\u00e9 leur pays lorsque le chef de l\u2019Etat a lanc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Une deuxi\u00e8me vague de d\u00e9parts a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e \u00e0 l\u2019annonce une mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes le 21\u00a0septembre. \u00ab\u00a0Les tra\u00eetres l\u00e2ches et les d\u00e9serteurs cupides sont partis \u00e0 mille lieues \u2013 que leurs os pourrissent en terre \u00e9trang\u00e8re\u00a0!\u00a0\u00bb Depuis que le Kremlin a envoy\u00e9 des troupes en Ukraine, ce proche de Vladimir Poutine multiplie les messages de plus en plus hostiles aux Occidentaux sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Medvedev qualifie de \u00ab\u00a0tra\u00eetres l\u00e2ches\u00a0\u00bb ceux qui ont fui pour ne pas combattre en Ukraine","dateModified":"2022-11-04T10:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T09:21:19+00:00","articleBody":"     Le chef de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient neutralis\u00e9 \u00ab\u00a0471 objets explosifs au cours de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Le danger des mines (\u2026) demeure\u00a0: hier, un homme de 69\u00a0ans a d\u00e9clench\u00e9 une mine \u00e0 Izioum, il a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 avec des blessures mod\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          M.\u00a0Synehoubov a ajout\u00e9 que des bombardements avaient eu lieu dans sa r\u00e9gion pendant la nuit, mais qu\u2019aucune victime n\u2019avait \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreuses mines encore pr\u00e9sentes dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-11-04T09:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T08:51:18+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion administrative de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par des missiles russes S-300 la nuit derni\u00e8re. \u00ab\u00a0L\u2019un des missiles ayant heurt\u00e9 une conduite de gaz [sur un terrain vide], un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 et a depuis \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Oleksandr Staroukh, sur sa cha\u00eene Telegram.          \u00ab\u00a0Selon les rapports pr\u00e9liminaires, il n\u2019y a pas eu de victimes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant cependant que des habitations avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des habitations touch\u00e9es par des missiles russes cette nuit dans l\u2019oblast de Zaporijia","dateModified":"2022-11-04T09:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T08:30:04+00:00","articleBody":"     L\u2019attaque ukrainienne contre le port d\u2019attache de la flotte militaire russe en mer Noire, \u00e0 l\u2019aide de petites embarcations de surface autonomes, s\u2019inscrit dans un mouvement plus large de dronisation du combat naval auquel r\u00e9fl\u00e9chissent beaucoup d\u2019arm\u00e9es.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-04T08:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T07:24:09+00:00","articleBody":"     Dans son\u00a0point quotidien du 4\u00a0novembre\u00a0sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte le d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb dans l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9s de blocage\u00a0\u00bb, charg\u00e9es de motiver \u2013 voire de sanctionner \u2013 les d\u00e9serteurs. \u00ab\u00a0R\u00e9cemment, les g\u00e9n\u00e9raux russes ont probablement voulu que leurs commandants utilisent des armes contre les d\u00e9serteurs, y compris \u00e9ventuellement en autorisant le tir pour tuer ces d\u00e9faillants apr\u00e8s qu\u2019un avertissement a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppent les analystes, ajoutant que cette \u00ab\u00a0tactique\u00a0\u00bb t\u00e9moigne, sur le front, \u00ab\u00a0de la faible qualit\u00e9, du moral bas et de l\u2019indiscipline des forces russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des unit\u00e9s charg\u00e9es de sanctionner les d\u00e9serteurs russes","dateModified":"2022-11-04T08:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T06:55:36+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 vendredi matin sur le r\u00e9seau Telegram, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, d\u00e9nombre 450\u00a0000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans la capitale, \u00ab\u00a0une fois et demie de plus que les jours pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lu explique la situation par la \u00ab\u00a0surcharge\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique du pays\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019en appelle \u00e0 tous les habitants de la capitale\u00a0: \u00e9conomisez au maximum l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, car la situation reste difficile\u00a0!\u00a0\u00bb          La veille au soir, le chef de l\u2019Etat, Volodymyr Zelensky, avait rapport\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0environ 4,5\u00a0millions de consommateurs [\u00e9taient] temporairement d\u00e9connect\u00e9s\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique, \u00e0 Kiev et dans dix autres r\u00e9gions ukrainiennes. Les Russes \u00ab\u00a0ne peuvent pas vaincre l\u2019Ukraine sur le champ de bataille, c\u2019est pourquoi ils essaient de briser [son] peuple\u00a0\u00bb en se livrant \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dans une allocution \u00e0 l\u2019intention de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"450\u00a0000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-04T07:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T06:55:36+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens chargent un lance-roquettes sur une ligne de front dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 3 novembre 2022. IHOR TKACHOV \/ AFP                 Une femme devant un b\u00e2timent endommag\u00e9 dans la ville de Koupiansk dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 3 novembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Des ouvriers r\u00e9parent des lignes \u00e9lectriques coup\u00e9es par des bombardements dans la ville de Koupiansk, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 3\u00a0novembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/f9a5865_1667544835256-269312.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il...","dateModified":"2022-11-04T07:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T05:30:05+00:00","articleBody":"     La Russie en a-t-elle termin\u00e9 avec la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e le 21\u00a0septembre par Vladimir Poutine\u00a0? Oui, \u00e0 \u00e9couter les responsables russes.          Depuis le 28\u00a0octobre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a fait savoir \u00e0 deux reprises, par voie officielle, que le processus \u00e9tait termin\u00e9. En tout 300\u00a0000\u00a0hommes auraient \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s sous les drapeaux, parmi lesquels 82\u00a0000 seraient d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, dans le cadre de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Ces chiffres, fournis par Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense, correspondent aux objectifs fix\u00e9s par le pr\u00e9sident, en cons\u00e9quence de quoi \u00ab\u00a0toutes les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la conscription\u00a0des citoyens ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es\u00a0\u00bb.          Mais les t\u00e9moignages affluent de Russes qui continuent \u00e0 recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l\u2019absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus ne se poursuive, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense.             Lire aussi :     La fin annonc\u00e9e de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie soul\u00e8ve des doutes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin annonc\u00e9e de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie suscite des doutes","dateModified":"2022-11-04T06:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T05:27:45+00:00","articleBody":"      Pr\u00e8s de 4,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 plong\u00e9s dans le noir, jeudi soir, \u00e0 Kiev et dans dix autres r\u00e9gions, \u00e0 la suite des r\u00e9centes frappes russes contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Ils se d\u00e9roulent aussi en Crim\u00e9e, ainsi que dans l\u2019Est (r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk, annex\u00e9es par la Russie) et sont accompagn\u00e9s de \u00ab\u00a0pillages par les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine, figurant parmi les pays invit\u00e9s, ne participerait pas au sommet du G20 pr\u00e9vu \u00e0 la mi-novembre en Indon\u00e9sie si le pr\u00e9sident russe y prenait part. Vladimir Poutine n\u2019a pas encore dit s\u2019il se rendrait physiquement ou non au sommet pr\u00e9vu \u00e0 Bali et pr\u00e9sid\u00e9 par le chef d\u2019Etat indon\u00e9sien, Joko Widodo.          L\u2019OTAN a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, par la voix de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg, que la fourniture de drones et celle \u00e9ventuelle de missiles balistiques par l\u2019Iran \u00e0 la Russie \u00e9taient \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb. Selon Kiev, 400 drones iraniens ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour frapper des installations civiles en Ukraine, et Moscou en a command\u00e9 environ 2\u00a0000.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire, le G7 s\u2019engageant de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher Moscou d\u2019\u00ab\u00a0affamer\u00a0\u00bb et de faire \u00ab\u00a0mourir de froid\u00a0\u00bb les Ukrainiens cet hiver.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 n\u2019avoir d\u00e9cel\u00e9 pour le moment \u00ab\u00a0aucun signe d\u2019activit\u00e9s nucl\u00e9aires non d\u00e9clar\u00e9es\u00a0\u00bb dans trois lieux inspect\u00e9s \u00e0 la demande de Kiev. Ces conclusions sont des \u00ab\u00a0preuves claires et irr\u00e9futables\u00a0\u00bb de l\u2019absence de tout pr\u00e9paratif en vue de la fabrication d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en Ukraine, accus\u00e9e par Moscou d\u2019en fabriquer une, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi 4\u00a0novembre ","dateModified":"2022-11-04T13:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T05:26:23+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-04T05:26:23+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/04/17-3">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le juge chargé d’examiner les actes des membres du gouvernement n’a trouvé aucune raison de soupçonner Sanna Marin d’avoir manqué à ses devoirs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Finlande             Finlande : la première ministre blanchie après la polémique sur ses fêtes      Le juge chargé d’examiner les actes des membres du gouvernement n’a trouvé aucune raison de soupçonner Sanna Marin d’avoir manqué à ses devoirs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h48, mis à jour à 13h51        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les plaintes déposées contre la première ministre finlandaise, Sanna Marin, après la diffusion, cet été, d’une vidéo où on la voit s’amuser avec des amis lors d’une soirée, ont été classées sans suite, vendredi 4 novembre.            Le chancelier de la justice, chargé d’examiner la légalité de l’action des membres du gouvernement, « ne voit aucune raison de suspecter la première ministre de conduite illégale dans le cadre de ses activités ou d’avoir négligé ses fonctions officielles », annonce-t-il dans un communiqué.            L’affaire, qui a fait le tour du monde, a soulevé la question du comportement des dirigeants dans leur vie privée comme celles du traitement réservé aux femmes qui exercent le pouvoir.                 Les plaignants reprochaient en particulier à la plus jeune cheffe de gouvernement d’Europe, âgée de 36 ans, de ne pas être en état de travailler « à cause de [sa] consommation d’alcool », d’avoir un comportement inapproprié pour une première ministre ou encore d’avoir nui « à la réputation et à la sécurité » de la Finlande.            La première ministre sociale-démocrate s’était soumise à un test de dépistage de stupéfiants, qui s’était révélé négatif, mais la polémique avait été relancée quelques jours plus tard par la publication d’une photo montrant deux femmes soulevant leur haut lors d’une fête organisée en juillet à sa résidence officielle, ce qui a contraint Mme Marin à présenter ses excuses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanna Marin, une première ministre moderne qui dérange les conservateurs                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/finlande-la-premiere-ministre-blanchie-apres-la-polemique-sur-ses-fetes_6148522_3210.html"},"headline":"Finlande\u00a0: la premi\u00e8re ministre blanchie apr\u00e8s la pol\u00e9mique sur ses f\u00eates","dateCreated":"2022-11-04T13:48:42+01:00","datePublished":"2022-11-04T13:48:42+01:00","dateModified":"2022-11-04T13:51:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["International","Europe","Finlande"],"description":"Le juge charg\u00e9 d\u2019examiner les actes des membres du gouvernement n\u2019a trouv\u00e9 aucune raison de soup\u00e7onner Sanna Marin d\u2019avoir manqu\u00e9 \u00e0 ses devoirs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/60/0/5346/2673/1342/671/60/0/b6684f2_5641564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-4">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Dans son ouvrage, le socialiste belge Paul Magnette croit en un « réformisme révolutionnaire » qui rallierait tous ceux qui veulent travailler à la transition climatique. Un combat commun mené par une gauche qui ne renierait pas la notion de plaisir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                             Débats       Politique             « La Vie large. Manifeste écosocialiste » : la transition climatique par-delà le capitalisme      Dans son ouvrage, le socialiste belge Paul Magnette croit en un « réformisme révolutionnaire » qui rallierait tous ceux qui veulent travailler à la transition climatique. Un combat commun mené par une gauche qui ne renierait pas la notion de plaisir.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. Admirateur et lecteur de Jean Jaurès, Paul Magnette s’en est inspiré pour titrer son « manifeste écosocialiste ». « Nous ne sommes pas des ascètes, il nous faut la vie large », répondait Jaurès à ses adversaires. Mais qu’entend signifier par là, un siècle plus tard, le président du Parti socialiste belge francophone, ex-ministre de l’énergie et du climat, maire de Charleroi et professeur de théorie politique à l’Université libre de Bruxelles ? Qu’au lieu de décrire, en vain, « les cercles de l’enfer » dans lequel le réchauffement de la planète pourrait plonger l’humanité, il faut démontrer que la transition climatique sera l’instrument capable d’améliorer « le bien-être et le plaisir d’une immense majorité de la population ».          A l’ascétisme prôné, entre autres, par le philosophe allemand Hans Jonas, qu’il a aussi beaucoup lu, le dirigeant belge, ancien pourfendeur du CETA – l’accord commercial eurocanadien – oppose donc la vision d’un socialisme réinventé, optimiste, enfin capable de dépasser le système capitaliste. A condition, non seulement, prophétise-t-il, d’intégrer dans son action la dimension écologique, mais aussi de susciter l’adhésion populaire à des réformes indispensables mais toujours mal comprises, y compris à gauche.          La droite – dans laquelle il inclut Emmanuel Macron – n’a, dit-il, aucune vision de l’enjeu environnemental, ou alors celle d’un « capitalisme vert » appuyé par une conception technicienne qui n’aboutira qu’à enrichir des multinationales. Quant au courant écologiste, il aurait négligé la question sociale et apparaîtrait du coup comme une « oligarchie climatique » peu à même d’entraîner une réelle mobilisation. Et les jeunes militants climatiques ? Ils auraient, eux, quelques leçons à retenir de l’histoire du mouvement ouvrier et devraient considérer qu’aucune réforme profonde n’est possible si le groupe qui la porte n’arrive pas à la faire partager par d’autres catégories de la population. Or, cheminots, personnels soignants, agriculteurs, cadres intermédiaires de la planification écologique… tous peuvent se retrouver dans un combat commun, soutient l’auteur.          Renoncer à la prospérité matérielle          Ce « maillage des luttes », prôné par le dirigeant d’un parti essentiellement gestionnaire etparfois victime de dérives politico-financières, en étonnera plus d’un. Comme la critique d’un socialisme qui, écrit Magnette, « s’est trop facilement coulé dans l’imaginaire, l’esthétique et le langage de la société productiviste ». Cet intellectuel venu à la politique active n’hésite pas, alors que la gauche sociale-démocrate du nord de l’Europe est à la peine – sauf, exception notable, dans la partie francophone de la Belgique –, à lui conseiller un renoncement à son idée sacro-sainte de la prospérité matérielle comme seul facteur d’émancipation. Avant lui, le communiste italien Enrico Berlinguer fut l’un des rares à faire sienne, dans les années 1970, la notion d’une gauche adepte d’une certaine austérité, fondée sur les valeurs de « la rationalité, la rigueur, la justice et la jouissance de biens authentiques », comme la culture, l’éducation, ou « un rapport sain et libre avec la nature ». Mais c’est une gauche qui ne néglige pas le plaisir, ajouterait Paul Magnette.        Il vous reste 37.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/04/la-vie-large-manifeste-ecosocialiste-la-transition-climatique-par-dela-le-capitalisme_6148516_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Vie large. Manifeste \u00e9cosocialiste\u00a0\u00bb\u00a0: la transition climatique par-del\u00e0 le capitalisme","dateCreated":"2022-11-04T13:15:08+01:00","datePublished":"2022-11-04T13:15:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Livres","Belgique","D\u00e9bats","Politique","Europe","International"],"description":"Dans son ouvrage, le socialiste belge Paul Magnette croit en un \u00ab\u00a0r\u00e9formisme r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb qui rallierait tous ceux qui veulent travailler \u00e0 la transition climatique. Un combat commun men\u00e9 par une gauche qui ne renierait pas la notion de plaisir.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/193/0/400/200/1342/671/60/0/301b2ea_1667405617807-la-vie-large-manifeste-ecosocialiste.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-5">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Partant de l’échec retentissant de Liz Truss, dont le programme économique a été désavoué par les marchés financiers, l’économiste se demande, dans une tribune au « Monde », si les marchés sont libéraux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Royaume-Uni         Thierry Aimar : « Le dirigeant politique peut-il choisir une voie différente de celle désignée par l’opinion commune ? »   Tribune        Thierry Aimar  Economiste        Partant de l’échec retentissant de Liz Truss, dont le programme économique a été désavoué par les marchés financiers, l’économiste se demande, dans une tribune au « Monde », si les marchés sont libéraux.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’ambitieuse réforme fiscale prônée par Liz Truss n’aura donc jamais vu le jour. Toutes les mesures présentées par l’éphémère première ministre britannique comme indispensables à la relève de l’économie anglaise ont été brutalement annulées avant même sa démission forcée [jeudi 20 octobre].          Son successeur, Rishi Sunak, a annoncé dès sa nomination [le 25 octobre] une hausse des impôts, un nouveau tour de vis sur l’immigration (malgré la pénurie de main-d’œuvre) et l’abandon unilatéral des accords passés avec l’Union européenne sur la frontière nord-irlandaise.          Autant de mesures qui ont paradoxalement recueilli la faveur des opérateurs financiers, puisque les taux d’intérêt sur les emprunts d’Etat britannique ont immédiatement baissé et que le cours de la livre sterling est remonté. Cette situation soulève des questions embarrassantes.          Esprits animaux          La première d’entre elles, redoutable, est de savoir si les marchés sont libéraux. Comment une réforme fiscale censée libérer les énergies créatrices a-t-elle pu être accueillie si défavorablement par des institutions dont la clairvoyance est censée dépasser les capacités de jugement de n’importe quel expert ?          La Grande-Bretagne n’est pas confrontée à un choc de demande, mais d’offre, dont les caractéristiques ne sont pas sans rappeler celles des chocs pétroliers des années 1970 (hausse des coûts des matières premières et stagflation). Selon l’analyse de la célèbre courbe de Laffer, la baisse des impôts, par le mécanisme du multiplicateur fiscal, devrait générer à terme un supplément des recettes budgétaires grâce à l’augmentation de l’assiette des prélèvements permise par le rebond de l’économie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Toute stratégie économique sérieuse doit reconnaître que des hausses d’impôts sont nécessaires »                 Pourquoi les opérateurs financiers s’inquiètent-ils alors du « financement ex-ante » des dépenses ? Pour résoudre cette énigme, on pourrait changer son fusil d’épaule et considérer que les marchés, loin d’être omniscients, seraient gouvernés par ces esprits animaux dont l’économiste britannique John Maynard Keynes (1883-1946), le premier, a relevé l’importance dans la formation des représentations des acteurs.          Ils constitueraient une chambre d’enregistrement de l’opinion commune, contaminée elle-même par des croyances erronées qui s’autorenforceraient par des effets de mimétisme et de cascade dont les économistes expérimentaux ont identifié les rouages. Ce désir de conformité se cristalliserait alors par une mentalité statique, frileuse qui verrait ainsi dans toute nouvelle direction un risque potentiel qu’il convient d’écarter.        Il vous reste 57.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/04/thierry-aimar-le-dirigeant-politique-peut-il-choisir-une-voie-differente-de-celle-designee-par-l-opinion-commune_6148495_3232.html"},"headline":"Thierry Aimar\u00a0: \u00ab\u00a0Le dirigeant politique peut-il choisir une voie diff\u00e9rente de celle d\u00e9sign\u00e9e par l\u2019opinion commune\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-04T12:00:19+01:00","datePublished":"2022-11-04T12:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Banques \/ Finance \/ Assurance","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Partant de l\u2019\u00e9chec retentissant de Liz Truss, dont le programme \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par les march\u00e9s financiers, l\u2019\u00e9conomiste se demande, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, si les march\u00e9s sont lib\u00e9raux.","author":[{"@type":"Person","name":"Thierry Aimar","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/592/0/7110/3555/1342/671/60/0/b1c71b1_c44af68776e64cb088927dce6eaae0f9-c44af68776e64cb088927dce6eaae0f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-6">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ A Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass libérées à l’automne, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les doutes russes                                                LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »   Par Emmanuel Grynszpan (Lyman, Sviatohirsk (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 13h02     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass libérées à l’automne, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit.                Vêtue d’une doudoune rouge, Galina, 74 ans, prépare une soupe de légumes sur un brasero au pied de son immeuble de cinq étages éventré par un obus, avenue Terechkovoï. Comme des milliers d’habitants de Lyman (nord du Donbass), elle n’a plus ni eau, ni électricité, ni gaz, ni chauffage à son domicile depuis le début de l’été. Souriante, elle touille son brouet tout en bavardant avec son voisin de palier, un gros monsieur au visage fermé, assis sur un banc.                              Un homme fait chauffer de la nourriture devant son immeuble détruit à Lyman (Ukraine), le 21 octobre 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               Galina, qui n’a donné que son prénom, parvient à garder sa bonne humeur en dépit d’une situation catastrophique. « J’ignore comment nous allons passer l’hiver », dit-elle sans cesser de sourire. « Pour l’instant, le temps est clément, mais qu’adviendra-t-il de nous lorsqu’il gèlera ? », s’interroge-t-elle. Son immeuble est ouvert à tous vents, du fait des bombardements permanents subis par la ville entre le début du mois d’avril et sa capture le 27 mai par les forces russes. Nœud ferroviaire sans attrait où résidaient 20 000 habitants avant l’invasion, Lyman revêtait une importance stratégique pour l’armée russe, qui privilégie le rail pour sa logistique. Lyman fut reprise par l’armée ukrainienne le 1er octobre.          « Mon mari ne peut pas se lever, il est souffrant. C’est pourquoi nous sommes restés. Les combats ont été beaucoup plus longs et durs que lorsque l’armée ukrainienne a repris la ville », explique Galina. Tous deux ont passé le printemps dans la cave de l’immeuble avec 40 personnes. Son appartement est exposé au nord-est, d’où venait l’attaque russe. La façade sud-ouest ne montre aucun dégât hormis des fenêtres brisées. « Je ne saurais pas expliquer ce qui s’est passé, confie-t-elle pourtant. C’est comme si j’étais resté dans une boîte noire pendant quatre mois. Nous n’avions aucune communication avec le monde extérieur, ni télévision ni téléphone ni Internet. Je ne sais pas qui croire. C’est peut-être les Etats-Unis et la Russie qui s’affrontent », avance-t-elle, reprenant un leitmotiv de la propagande russe.          « Je n’ai plus rien »          Durant l’occupation, « les choses n’allaient pas trop mal. C’était l’été. Les Russes distribuaient de l’aide humanitaire. Le seul problème, c’est qu’ils étaient trop souvent ivres. » Sont-ils définitivement partis ? Le doute peut subsister dans les esprits alors que le tapage des explosions domine l’ambiance sonore d’une ville à moitié morte, privée de ses bruits habituels : grondement et sirènes des trains, cris des enfants, gazouillis des téléviseurs… Les combats font toujours rage vingt kilomètres plus à l’est.        Il vous reste 72.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/guerre-en-ukraine-que-les-prorusses-fassent-leurs-valises_6148483_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-04T11:30:07+01:00","datePublished":"2022-11-04T11:30:07+01:00","dateModified":"2022-11-04T13:02:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019automne, les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019efforcent de r\u00e9tablir l\u2019Etat de droit.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Lyman, Sviatohirsk (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/480/0/5750/2875/1342/671/60/0/2a2fcb7_1667498207642-lgeai-lyman-oct2223.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-7">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le ministre des armées, Sébastien Lecornu, a inauguré, jeudi 3 novembre, cette nouvelle emprise. Un déplacement qui visait aussi à pousser un certain nombre de contrats de coopération et d’armement avec Bucarest.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Défense             A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés      Le ministre des armées, Sébastien Lecornu, a inauguré, jeudi 3 novembre, cette nouvelle emprise. Un déplacement qui visait aussi à pousser un certain nombre de contrats de coopération et d’armement avec Bucarest.          Par Elise Vincent(Cincu, Bucarest, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 09h55, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre français de la défense, Sébastien Lecornu (à droite), et son homologue roumain, Angel Tilvar, lors d’une visite en Roumanie, à Bucarest le 3 novembre 2022.  VADIM GHIRDA / AP               C’est peu dire que le confort est encore rudimentaire, à Cincu, cette petite base roumaine située au milieu des pentes vallonnées des Carpates, appelée à devenir la principale emprise militaire française sur le flanc est de l’Europe. Une partie des quelque 750 soldats qui y sont désormais déployés aux côtés de 150 Belges et Néerlandais en rotation sont encore logés sous tente. Le réseau d’eau connaît un certain nombre de défaillances, et il manque toujours une véritable place d’armes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France renforce son dispositif militaire sur le flanc est de l’Europe                 Mais personne, parmi les officiers accueillant le ministre des armées, Sébastien Lecornu, venu inaugurer les lieux, jeudi 3 novembre, ne cherche à cacher le défi logistique que représente, depuis le printemps, l’aménagement de ce vaste terrain argileux. « Cela peut paraître paradoxal, mais c’était presque plus simple au Sahel », résume un gradé. Sur les 485 bungalows actuels du camp, plus de 360 sont d’ailleurs directement venus du Niger où la France a achevé, en août, son retrait du Mali.          Dans une Roumanie certes très demandeuse de renforts militaires, mais très sourcilleuse sur sa souveraineté, les Français ont été contraints de soigner les entreprises locales dans leurs appels d’offres pour leurs travaux. Si Cincu a les vertus de la rusticité pour l’entraînement à la guerre de « haute intensité », son isolement et le mauvais état des deux ponts à traverser pour y parvenir ont compliqué l’acheminement d’équipements lourds.          Des Leclerc affrétés par train          Autre problème redécouvert par les armées à l’occasion de l’aménagement de cette nouvelle base : l’absence d’homogénéité dans les règles de franchissement des frontières européennes pour les équipements militaires. Un problème ancien dont les chars Leclerc, promis par le chef de l’Etat le 13 octobre, sont les premiers à avoir fait les frais. Alors que Paris voulait, au détour de cette annonce, démontrer sa rapidité de déploiement, elle n’a pu, à ce jour, envoyer, par la route, que ses véhicules blindés de combat et d’infanterie – autour d’une dizaine.          Les chars Leclerc, eux, également autour d’une dizaine, se sont vu, selon nos informations, opposer un refus catégorique de transit par voie routière de la part de l’Allemagne. Et ce, au titre de limitations de tonnages s’appliquant même à la Bundeswehr. C’est donc par le train que les Leclerc devraient bientôt quitter la France, autour du 10 novembre. Un trajet plus long que par la route, et qui devrait prendre, là encore, plusieurs jours, faute de facilités de transit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A 25 km de la frontière ukrainienne, en Roumanie, le défi d’un entraînement commun pour la France et ses alliés de l’OTAN                 Alors que la voie aérienne ou maritime était jusqu’ici le principal moyen de déploiement logistique de la France en opération extérieure, l’opération « Aigle » en Roumanie et la guerre en Ukraine poussent les armées à redécouvrir le transport terrestre, en particulier ferroviaire, comme peuvent le faire les Russes pour leurs bascules d’effort. La direction générale de l’armement a d’ailleurs effectué une nouvelle demande d’information sur ce sujet, mi-octobre. Elle estime que les armées auraient besoin d’ici à 2029 de 250 wagons spécialisés supplémentaires – sur un parc d’actuellement 500.        Il vous reste 47.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/a-cincu-l-armee-francaise-finalise-sa-principale-base-sur-le-flanc-est-de-l-europe_6148463_3210.html"},"headline":"A Cincu, en Roumanie, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise finalise sa principale base sur le flanc est de l\u2019Europe, o\u00f9 750 soldats sont d\u00e9ploy\u00e9s","dateCreated":"2022-11-04T09:55:56+01:00","datePublished":"2022-11-04T09:55:56+01:00","dateModified":"2022-11-04T10:22:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","OTAN","Europe","Roumanie","International","D\u00e9fense"],"description":"Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, a inaugur\u00e9, jeudi 3\u00a0novembre, cette nouvelle emprise. Un d\u00e9placement qui visait aussi \u00e0 pousser un certain nombre de contrats de coop\u00e9ration et d\u2019armement avec Bucarest.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent","description":"Cincu, Bucarest, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/500/0/6001/3000/1342/671/60/0/f12db6b_1667546518205-104396.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-8">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La présidente d’extrême droite du conseil a salué un « échange très franc et très positif » avec les dirigeants des institutions européennes. Dans la Péninsule, un décret-loi fourre-tout et sécuritaire, adopté lundi, inquiète.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Italie             Italie : les premiers pas de Giorgia Meloni, entre apaisement à Bruxelles et polémique à Rome      La présidente d’extrême droite du conseil a salué un « échange très franc et très positif » avec les dirigeants des institutions européennes. Dans la Péninsule, un décret-loi fourre-tout et sécuritaire, adopté lundi, inquiète.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen) et Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h08, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente du conseil italien, Giorgia Meloni, et la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, au Parlement européen, à Bruxelles, le 3 novembre 2022.  YVES HERMAN / REUTERS               Alors qu’à Rome son gouvernement de coalition met en avant les marqueurs polémiques d’une droite dure, la présidente du conseil italien, Giorgia Meloni, a fait, jeudi 3 novembre, à Bruxelles, ses premiers pas à l’étranger dans une atmosphère d’apaisement. « Je suis contente du climat que j’ai trouvé », a déclaré la dirigeante, vers 20 heures, après avoir enchaîné en quelques heures les rendez-vous avec Roberta Metsola, Ursula von der Leyen et Charles Michel, les dirigeants des trois institutions de la capitale européenne – le Parlement, la Commission et le Conseil.          « D’un point de vue personnel, humain, il s’est créé un échange très franc et très positif », a-t-elle ajouté. Un constat manifestement partagé par ses homologues. « Ce fut une bonne occasion d’échanger sur des sujets cruciaux », a ainsi souligné, dans un tweet, Mme von der Leyen, évoquant en particulier l’Ukraine, l’énergie et la question des migrants. « La réunion a confirmé que l’Italie continuera à jouer un rôle central dans le processus décisionnel de l’Union européenne [UE] », assure-t-on dans l’entourage de Mme Metsola. « Elle a surtout réitéré son intention d’être un partenaire loyal et orienté vers les solutions au sein de l’UE », ajoute un haut fonctionnaire européen.          « Parler directement avec les personnes peut contribuer à démonter un récit qui a été construit à propos de moi et sur le gouvernement italien, a poursuivi Mme Meloni. Nous ne sommes pas des Martiens, nous sommes des personnes en chair et en os qui expliquent leurs positions. » Cette dernière déclaration illustre les intentions de la nouvelle cheffe du gouvernement transalpin. « En allant à Bruxelles pour le premier déplacement à l’étranger, nous voulons porter un signal politique fort pour montrer que Rome ne se place pas dans une perspective conflictuelle vis-à-vis de l’Union européenne », soulignait-on dans l’exécutif italien avant la visite, l’enjeu principal étant, pour Mme Meloni, de « faire connaissance » avec les dirigeants de l’Union et de faire preuve de bonne volonté, alors que son image d’eurosceptique la précède.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant la possible victoire de Giorgia Meloni en Italie, craintes et interrogations à Bruxelles                 Premières frictions avec Berlin          Si, dans sa première vie politique, Mme Meloni s’était distinguée par des engagements antieuropéens radicaux, sa position a évolué au fil de son ascension vers le pouvoir. L’importance du plan de relance européen NextGenerationEU, dont l’Italie est la première bénéficiaire, à hauteur de 200 milliards d’euros, et qui ne peut être renégocié qu’à la marge, rend improbable toute confrontation d’ampleur avec Bruxelles. Enfin, la posture euroatlantique prônée par le parti de Mme Meloni depuis le début de la guerre en Ukraine s’est accompagnée d’une approche moins conflictuelle vis-à-vis de l’Union européenne. La position de Mme Meloni consiste désormais à défendre une « Europe des patries », reconnaissant à l’échelon supranational sa pertinence, notamment sur la question énergétique.        Il vous reste 59.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/italie-pour-giorgia-meloni-des-premiers-pas-apaises-a-bruxelles-et-deja-une-polemique-a-rome_6148440_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: les premiers pas de Giorgia Meloni, entre apaisement \u00e0 Bruxelles et pol\u00e9mique \u00e0 Rome","dateCreated":"2022-11-04T06:08:23+01:00","datePublished":"2022-11-04T06:08:23+01:00","dateModified":"2022-11-04T11:00:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Italie"],"description":"La pr\u00e9sidente d\u2019extr\u00eame droite du conseil a salu\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9change tr\u00e8s franc et tr\u00e8s positif\u00a0\u00bb avec les dirigeants des institutions europ\u00e9ennes. Dans la P\u00e9ninsule, un d\u00e9cret-loi fourre-tout et s\u00e9curitaire, adopt\u00e9 lundi, inqui\u00e8te.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/290/0/3500/1750/1342/671/60/0/cdd9184_1667527414836-413580.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-9">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Cette visite à Pékin, très controversée, survient dans un contexte de défiance croissante de l’Occident face au régime autoritaire chinois. Le dirigeant allemand a promis d’aborder les « sujets difficiles ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Allemagne             Le chancelier Scholz rencontre Xi Jinping pour « développer davantage » la coopération économique entre l’Allemagne et la Chine      Cette visite à Pékin, très controversée, survient dans un contexte de défiance croissante de l’Occident face au régime autoritaire chinois. Le dirigeant allemand a promis d’aborder les « sujets difficiles ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 07h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président chinois, Xi Jinping, accueille le chancelier allemand, Olaf Scholz, à Pékin, le 4 novembre 2022.  KAY NIETFELD / AFP                 Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a été reçu, vendredi 4 novembre au matin, au Palais de l’Assemblée du peuple, à Pékin, par le président chinois, Xi Jinping. M. Scholz, qui doit ensuite s’entretenir avec le premier ministre, Li Keqiang, est le premier dirigeant de l’Union européenne (UE) et du G7 à se rendre en Chine depuis le début de la pandémie. La stricte politique zéro Covid a conduit la deuxième puissance économique du monde à fermer ses frontières depuis bientôt trois ans.            Le déplacement de M. Scholz en Chine « renforce » la coopération avec l’Allemagne, a dit Xi Jinping, selon la télévision publique CCTV. Le chancelier allemand a déclaré au président chinois qu’il souhaitait « développer davantage » la coopération économique avec Pékin, en dépit « de points de vue différents ».                 « Nous voulons également discuter de la manière dont nous pouvons développer notre coopération (…) sur d’autres sujets : le changement climatique, la sécurité alimentaire et les pays endettés », a dit M. Scholz, selon une source gouvernementale allemande à l’Agence France-Presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz                   « Démarche solitaire »            Cette visite d’un jour survient dans un contexte de défiance croissante de l’Occident face au régime autoritaire chinois, peu après la reconduction de Xi Jinping à la tête du Parti communiste chinois et du pays tout entier, et est vue d’un œil critique non seulement en Allemagne, mais aussi en France, à Bruxelles et à Washington.            Renouant avec les visites en Chine de sa prédécesseure, la démocrate-chrétienne Angela Merkel (douze voyages en seize ans de pouvoir), le social-démocrate Olaf Scholz emmène toute une délégation d’industriels, comme les patrons de Volkswagen et BASF. Or la dépendance de la première économie de l’UE à cette autocratie, où les entreprises allemandes réalisent une part importante de leurs profits, est de plus en plus remise en question.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Volée de critiques sur la visite d’Olaf Scholz en Chine                   « Avec son voyage en Chine, le chancelier poursuit une politique étrangère qui conduit à la perte de confiance en l’Allemagne chez nos partenaires les plus proches », a fustigé un député de l’opposition, Norbert Röttgen, déplorant « une démarche solitaire ».                Même au sein de la coalition gouvernementale les avertissements sont de mise : la ministre des affaires étrangères, l’écologiste Annalena Baerbock, a exhorté à « ne plus dépendre d’un pays qui ne partage pas nos valeurs », au risque de se rendre « politiquement vulnérables au chantage ».            Or quelques jours avant le voyage, le chancelier allemand a autorisé une prise de participation chinoise dans le terminal portuaire de Hambourg. Washington a d’ailleurs fait pression sur Berlin pour limiter la part cédée au groupe Cosco.            Pékin opposé à « toute interférence »            Tentant de calmer les esprits, M. Scholz avait promis « de ne pas faire l’impasse sur les controverses » au cours de cette visite. Dans une tribune publiée juste avant son départ, le chancelier se dit conscient que « la Chine d’aujourd’hui n’est plus la même qu’il y a cinq ou dix ans », citant le récent congrès du Parti communiste chinois, qui a cimenté le pouvoir de Xi Jinping. « Si la Chine change, nos relations avec la Chine doivent changer aussi », a admis le chancelier allemand, esquissant un prudent changement de cap.                Dans le domaine économique, il n’envisage pas de découplage vis-à-vis de la Chine, mais une réduction des « dépendances unilatérales » avec « sens des proportions et pragmatisme ».            Il a égrainé les « sujets difficiles » qu’il comptait aborder lors de ses entretiens. Parmi eux, « le respect des libertés civiles et politiques ainsi que les droits des minorités ethniques », comme les Ouïgours, musulmans du Xinjiang.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Ouïghours » : de Mao à Xi Jinping, plus de soixante-dix ans de répression dans le Xinjiang                   A Pékin, le porte-parole du ministère des affaires étrangères, Zhao Lijian, a toutefois prévenu : « La partie chinoise est opposée à toute interférence dans nos affaires internes et à tout dénigrement sous couvert de discussions sur les droits humains. »                Le chancelier a aussi promis d’évoquer « la situation tendue autour de Taïwan » et la guerre en Ukraine alors que la Chine revendique sa « neutralité », vue par les Occidentaux comme un soutien tacite au Kremlin.                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Nous ne sommes sans doute qu’à la moitié des années Xi Jinping en Chine »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/le-chancelier-scholz-rencontre-xi-jinping-pour-developper-davantage-la-cooperation-economique-entre-l-allemagne-et-la-chine_6148435_3210.html"},"headline":"Le chancelier Scholz rencontre Xi Jinping pour \u00ab\u00a0d\u00e9velopper davantage\u00a0\u00bb la coop\u00e9ration \u00e9conomique entre l\u2019Allemagne et la Chine","dateCreated":"2022-11-04T06:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-04T06:00:15+01:00","dateModified":"2022-11-04T07:35:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Europe","Allemagne","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Cette visite \u00e0 P\u00e9kin, tr\u00e8s controvers\u00e9e, survient dans un contexte de d\u00e9fiance croissante de l\u2019Occident face au r\u00e9gime autoritaire chinois. Le dirigeant allemand a promis d\u2019aborder les \u00ab\u00a0sujets difficiles\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/417/0/7744/3872/1342/671/60/0/10a5710_5639866-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-10">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Alors que la mise en service commerciale du réacteur pressurisé européen était prévue début décembre, elle va devoir être reportée en raison d’anomalies constatées au niveau des turbines. Le chantier a désormais treize ans de retard.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                             Alessandro Rampazzo pour « LE MONDE »                        Économie       Finlande         Nucléaire : l’interminable saga de l’EPR finlandais Olkiluoto 3   Par Anne-Françoise Hivert (Olkiluoto, Finlande, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 07h08     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlors que la mise en service commerciale du réacteur pressurisé européen était prévue début décembre, elle va devoir être reportée en raison d’anomalies constatées au niveau des turbines. Le chantier a désormais treize ans de retard.                Tout vient à point à qui sait attendre. Et, dans le cas de l’EPR finlandais, il a fallu patienter longuement. Très longuement. Au point que cela en devienne un sujet de plaisanterie dans les ministères à Helsinki, où on se demandait, sur le ton de la boutade, si le réacteur, bâti par le consortium Areva-Siemens, finirait un jour par produire de l’électricité. « J’ai été nommé responsable de l’énergie nucléaire au ministère de l’industrie en 2005. Le chantier venait de commencer et on m’avait dit qu’OL3 serait inauguré quatre ans plus tard », raconte Riku Huttunen, aujourd’hui directeur général du département de l’énergie au ministère de l’économie.          On peut donc imaginer le soulagement qui a accueilli cet instant, le 30 septembre, quand, pour la première fois, ses immenses turbines se sont mises à tourner à plein régime. Pendant quelques jours, OL3 est devenu le réacteur le plus puissant d’Europe et le troisième du monde, derrière ses homologues chinois de Taishan, avec une capacité de production de 1 650 mégawatts (MW), soit l’équivalent de 14 % de la consommation finlandaise.          Mais voilà : depuis la mi-octobre, il est de nouveau à l’arrêt et sa mise en service commerciale, annoncée pour début décembre, a été reportée. Selon l’opérateur Teollisuuden Voima Oyj (TVO),  « des dommages ont été détectés dans les composants internes des pompes d’eau d’alimentation, situées sur l’îlot de la turbine, lors de travaux de maintenance et d’inspection ». Il s’agit de « fissures longues de plusieurs centimètres », dont l’origine est pour le moment inconnue, précise TVO, dans un communiqué publié le 27 octobre.                              Travailleurs de la centrale nucléaire d’Olkiluoto devant le réacteur Olkiluoto 3, en Finlande, le 27 septembre 2022.  ALESSANDRO RAMPAZZO PUR « LE MONDE »               Sur la péninsule d’Olkiluoto, à 270 kilomètres au nord-ouest d’Helsinki, pas question, pour autant, de se laisser abattre. A l’entrée du site, une phrase en anglais accueille le visiteur : « We did it ! » (« nous l’avons fait ! »). La banderole a été déroulée sur le portail de sécurité le 12 mars, quand le réacteur a enfin pu être raccordé au réseau électrique finlandais. Trois mots qui expriment la satisfaction de voir cet énorme chantier, aux allures de gouffre financier, arriver enfin à son terme, avec treize ans de retard sur le calendrier.          Représailles          D’autant que le timing pouvait difficilement être meilleur. Dans la nuit du 13 au 14 mai, la Russie a coupé ses exportations d’électricité vers la Finlande, privant ses 5,5 millions d’habitants d’environ 1 000 MW, soit 10 % de leur consommation. Une mesure de représailles à l’encontre du pays nordique, qui partage 1 340 kilomètres de frontières avec son immense voisin russe, et qui a décidé, au printemps, d’adhérer à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), après l’invasion de l’Ukraine par la Russie.        Il vous reste 74.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/04/nucleaire-l-interminable-saga-de-l-epr-finlandais-olkiluoto-3_6148419_3234.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: l\u2019interminable saga de l\u2019EPR finlandais Olkiluoto\u00a03","dateCreated":"2022-11-04T03:30:03+01:00","datePublished":"2022-11-04T03:30:03+01:00","dateModified":"2022-11-04T07:08:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Finlande"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Finlande","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Alors que la mise en service commerciale du r\u00e9acteur pressuris\u00e9 europ\u00e9en \u00e9tait pr\u00e9vue d\u00e9but d\u00e9cembre, elle va devoir \u00eatre report\u00e9e en raison d\u2019anomalies constat\u00e9es au niveau des turbines. Le chantier a d\u00e9sormais treize ans de retard.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Olkiluoto, Finlande, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/ed23f49_1667409074113-014-paz06649.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-11">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le président ukrainien a déclaré qu’il ne participera pas au sommet du G20, prévu pour la mi-novembre en Indonésie, si Vladimir Poutine y prend part. Le président russe, invité par le dirigeant indonésien, Joko Widodo, n’a pas encore dit s’il s’y rendrait physiquement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les six réacteurs de la centrale nucléaire de Zaporijia sont-ils tous à l'arrêt ?    Marcel Marcelin         Bonjour Marcel,          Effectivement, les six réacteurs de la centrale Zaporijia sont actuellement à l’arrêt. Néanmoins, la centrale doit toujours être alimentée en électricité pour permettre le fonctionnement de ses systèmes de refroidissement et de sécurité.                    Le 03/11 à 16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces russes vont « probablement » se retirer de Kherson, selon un responsable prorusse        Les forces russes vont « probablement » se retirer de Kherson et quitter la rive occidentale du Dniepr, a annoncé aujourd’hui Kirill Stremooussov, chef adjoint de l’administration d’occupation russe dans une interview à Soloviov Live, une chaîne Telegram prorusse. « Nos unités, nos soldats vont très probablement rejoindre la rive orientale », a-t-il poursuivi, recommandant aux populations sur place de quitter la ville « le plus rapidement possible ».          Alors que la pression des forces ukrainiennes sur Kherson s’est intensifiée, les rumeurs d’un retrait des forces russes ont enflé après la diffusion d’images montrant que le drapeau russe ne flotte plus sur le principal bâtiment de l’administration régionale de la ville.          Néanmoins, l’Ukraine reste prudente. Nataliya Gumenyuk, du centre de presse de l’armée ukrainienne, estime que le retrait du drapeau russe pourrait être d’une « provocation » pour « donner l’impression que ces endroits sont abandonnés et qu’on peut y pénétrer en toute sécurité ».                Cette photo prise par le chef adjoint du conseil régional de Kherson, Yuriy Sobolevskyi, montre que le drapeau russe ne flotte plus sur ce bâtiment de l’administration régionale de la ville occupée de Kherson. YURIY SOBOLEVSKYI/KHERSON REGIONAL COUNCIL/COVER IMAGES/SIPA /YURIY SOBOLEVSKYI/KHERSON REGION                               Le 03/11 à 16:17   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Aucun signe d’activité nucléaire non déclarée » en Ukraine, selon l’AIEA        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé aujourd’hui n’avoir trouvé aucun signe d’activité nucléaire non déclarée sur trois sites d’Ukraine inspectés par l’agence à la demande de Kiev. L’inspection survient en réponse à des accusations de la Russie selon lesquelles l’Ukraine pourrait utiliser une « bombe sale ».          « Notre évaluation technique et scientifique des résultats pour l’instant en notre possession ne montre aucun signe d’activités ni de matériaux nucléaires non déclarés sur ces trois sites », a déclaré l’AIEA dans un communiqué.          Kiev a demandé à l’AIEA d’inspecter des instituts mentionnés par la Russie dans ses accusations, que l’Ukraine et les Occidentaux soupçonnent d’avoir forgées afin de justifier son propre recours à une « bombe sale » dans sa guerre en Ukraine.                                        Le 03/11 à 14:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne n’est pas autorisée à transmettre du matériel de guerre suisse à l’Ukraine        La Suisse a interdit mercredi à l’Allemagne d’envoyer en Ukraine les munitions de fabrication suisse destinées aux chars de défense antiaérienne que Berlin veut livrer à Kiev, qui dit en avoir cruellement besoin.          « Il n’y a toujours pas lieu de répondre favorablement à la demande de l’Allemagne de transmettre du matériel de guerre suisse à l’Ukraine » au nom du droit de la neutralité et de la législation suisse sur le matériel de guerre, explique Guy Parmelin, le ministre de l’économie dans un courrier à la ministre de la défense allemande, Christine Lambrecht. Cette dernière souhaitait transmettre environ 12 400 munitions de 35 mm de fabrication suisse pour des chars de défense antiaérienne de type Gepard, précise Le Temps. Et le journal suisse d’expliquer qu’une telle livraison d’armes est juridiquement impossible. Les exportations vers des pays impliqués dans des conflits internes ou internationaux intensifs et de longue durée sont impérativement interdites, explique le journal.                    Le 03/11 à 13:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Navires attaqués : Moscou met en garde Londres contre des « conséquences dangereuses »        La Russie a mis en garde jeudi le Royaume-Uni contre des « conséquences dangereuses » après de récentes attaques contre sa flotte en mer Noire, dans lesquelles Londres nie toute implication malgré les accusations de Moscou. Lors d’une convocation de l’ambassadrice britannique à Moscou, les autorités russes ont signifié que « de telles actions hostiles par le Royaume-Uni risquent de mener à une escalade de la situation qui pourrait avoir des conséquences imprévisibles et dangereuses », a déclaré la diplomatie russe dans un communiqué.                    Le 03/11 à 12:35   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les autorités séparatistes annoncent la libération de 107 soldats dans un échange avec Kiev        Les autorités séparatistes de l’est de l’Ukraine ont annoncé jeudi la libération de 107 soldats dans un nouvel échange avec Kiev, qui va récupérer de son côté le même nombre de prisonniers. « Aujourd’hui, nous ramenons 107 de nos combattants des geôles ukrainiennes », dont « 65 viennent des “républiques populaires” de Donetsk et Lougansk », a affirmé sur le réseau Telegram l’un des principaux dirigeants des séparatistes prorusses, Denis Pouchiline, à la tête de la « république populaire de Donetsk ».                    Le 03/11 à 11:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Transport de céréales : l’ONU confirme le retour à la normale        La délégation des Nations unies (ONU) au Centre de coordination conjointe (CCC) à Istanbul, chargé de superviser l’accord international sur les céréales ukrainiennes, a confirmé jeudi la reprise du trafic et des inspections de navire avec la délégation russe. A la mi-journée, « sept cargos transportant un total de 290 102 tonnes de céréales et produits agricoles transitent par le couloir humanitaire en vertu de l’Initiative céréalière de la mer Noire », fait savoir le CCC dans un communiqué.          Ce dernier annonce également que la délégation de Russie, qui les avait suspendues samedi, « a repris le travail et les inspections conjointes » de navires, avec les inspecteurs ukrainiens, turcs et des Nations unies. Le ministère turc de la défense avait rapporté plus tôt que six cargos chargés de céréales avaient quitté dans la matinée les ports ukrainiens après la reprise du trafic conclue la veille. Plus de 120 bâtiments attendent au large d’Istanbul de pouvoir prendre la mer, pour la grande majorité d’entre eux à destination de l’Ukraine, précise le CCC.          Chaque inspection de navire – obligatoire, selon l’accord – prend entre une à trois heures. Le trafic a été ralenti puis interrompu le long du corridor en mer Noire après que la Russie a suspendu vendredi sa participation à l’accord, accusant l’Ukraine d’avoir profité du couloir maritime pour conduire une attaque de drones visant la Crimée annexée. Après médiation de la Turquie et de l’ONU, Moscou est revenu sur sa décision mercredi, estimant avoir obtenu suffisamment de garanties de la part de Kiev.                    Le 03/11 à 11:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie dit qu’elle n’a pas encore décidé si elle prolongerait l’accord céréalier        La Russie n’a pas encore décidé si elle donnerait son aval à l’extension de l’accord sur les céréales ukrainiennes, lequel expire dans un peu plus de deux semaines, a déclaré jeudi le Kremlin, qui fait savoir qu’il veut d’abord en « évaluer » l’impact.          La récente décision de la Russie de revenir dans cet accord, dont elle s’était brièvement retirée, ne « signifie pas » qu’elle voudra le prolonger au-delà du 19 novembre, sa date limite actuelle, a prévenu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. « Avant de décider de continuer, il sera nécessaire de procéder à une évaluation », a-t-il ajouté.                    Le 03/11 à 10:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les soldats russes « probablement frustrés » par leur matériel        Dans son point quotidien du 3 novembre sur la situation en Ukraine, le ministère de la défense britannique considère que les soldats russes engagés sur le front sont « probablement frustrés d’être obligés de servir dans de vieux véhicules de combat d’infanterie qu’ils décrivent comme des canettes en aluminium ».          Les Britanniques évaluent par ailleurs à « 40 par jour » les pertes de véhicules blindés russes, à la mi-octobre, face aux offensives ukrainiennes. « Ces dernières semaines, la Russie a probablement eu recours à l’acquisition d’au moins 100 chars et véhicules de combat d’infanterie supplémentaires à partir des stocks biélorusses », ajoutent les analystes, rappelant les difficultés d’approvisionnement sur le terrain en « munitions d’artillerie » et « véhicules blindés ».                    Le 03/11 à 08:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Six cargos de céréales ont quitté les ports ukrainiens        Six cargos chargés de céréales ont quitté jeudi matin les ports ukrainiens après l’accord sur la reprise du trafic conclue la veille, a annoncé le ministère turc de la défense. Les bateaux vont emprunter le couloir humanitaire sécurisé en mer Noire qui a déjà permis d’exporter 9,7 millions de tonnes de céréales et autres produits agricoles depuis l’Ukraine malgré le conflit, grâce à l’accord international signé en juillet sous l’égide de la Turquie et de l’ONU, le seul conclu entre le Russie et l’Ukraine depuis le début du conflit, en février.          Selon le ministère turc de la défense cité par l’agence officielle Anadolu, 426 bateaux ont déjà suivi ce trajet sécurisé depuis le 1er août. La Russie a repris mercredi sa participation à l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, affirmant avoir reçu des « garanties écrites » de la part de l’Ukraine sur la démilitarisation du couloir maritime. Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, et ses ministres de la défense et des affaires étrangères, dont le pays est garant de l’accord céréalier, crucial pour l’approvisionnement alimentaire mondial, notamment en Afrique et au Moyen-Orient, se sont employés à lever les objections russes auprès de leurs homologues. Moscou avait suspendu sa participation à l’accord vendredi après une frappe de drone sur la région annexée de Crimée.                    Le 03/11 à 07:50   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La centrale nucléaire de Zaporijia déconnectée du réseau électrique        Le groupe public Energoatom prévient sur le réseau Telegram que la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus importante d’Europe, a été déconnectée du réseau électrique mercredi. Des « bombardements russes » auraient endommagé les deux dernières lignes à haute tension reliant le site, justifie l’entreprise publique. Vingt générateurs diesel auraient pris le relais, avec une autonomie de quinze jours.          « Une fois de plus, nous appelons la communauté internationale à prendre d’urgence des mesures pour la démilitarisation [de la centrale] dès que possible, [à imposer] le retrait de tous les militaires russes du [site] et de la ville d’Enerhodar, ainsi que le retour [sous] contrôle total de l’Ukraine », réclame Energoatom. Jeudi matin, le maire d’Enerhodar, Dmytro Orlov, alerte sur les « possibilités considérablement limitées » de maintenir la centrale en « mode sûr » : « Le compte à rebours a commencé. »             Les enjeux :   Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                                  Le 03/11 à 06:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée        Les maigres forces navales ukrainiennes ont fait sensation, samedi 29 octobre, en frappant leur adversaire russe dans le port de Sébastopol, en Crimée, lors d’une opération sans précédent mais aux contours encore mal connus.          Avant le lever du soleil, autour de 4 h 20, entre six et huit drones-suicides navals de surface ont attaqué des navires de la flotte de la mer Noire basés à Sébastopol. Cette attaque de saturation des défenses russes a été coordonnée avec une poignée de drones aériens, nous expliquent les journalistes du Monde Elise Vincent et Emmanuel Grynszpan dans leur article.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée                                         L’Ukraine ne participera pas au G20 si Vladimir Poutine y prend part, annonce Volodymyr Zelensky         « Aucun signe d’activité nucléaire non déclarée » en Ukraine, selon l’AIEA         Les autorités séparatistes annoncent la libération de 107 soldats dans un échange avec Kiev         Ce qu’il faut savoir ce jeudi 3 novembre au matin                    Le contexte       Live  animé par Sabrina El Mosselli      Image de couverture :  Un homme nettoie les débris d’un bâtiment endommagé après une attaque dans la ville de Kharkiv, le 3 novembre 2022.   YEVHEN TITOV / AFP          L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a affirmé jeudi n’avoir décelé à ce stade « aucun signe d’activités nucléaires non déclarées » dans trois lieux inspectés à la demande de Kiev, accusé par Moscou d’avoir effacé les preuves de préparation d’une « bombe sale ».L’Ukraine ne participera pas au sommet du G20 prévu mi-novembre en Indonésie si Vladimir Poutine y prend part, a affirmé jeudi Volodymyr Zelensky. Le président russe, invité par le président indonésien, Joko Widodo, n’a pas encore dit s’il avait décidé de se rendre physiquement au sommet prévu à Bali.L’exportation des céréales ukrainiennes a pu reprendre, mercredi 2 novembre, après que la Russie est revenue dans l’accord signé en juillet, a affirmé le président turc, Recep Tayyip Erdogan. Moscou a déclaré avoir reçu des « garanties écrites » de la part de l’Ukraine sur la démilitarisation du couloir maritime utilisé pour leur transport. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salué mercredi soir « l’importance pour le monde entier » de la reprise des exportations.Moscou avait suspendu samedi sa participation à l’accord céréalier à la suite d’une attaque menée avec des drones marins contre sa flotte basée dans la rade de Sébastopol, en Crimée annexée.Les Etats-Unis ont loué le rôle de la Turquie dans ce dénouement et ont demandé que l’accord, initialement signé pour quatre mois, soit reconduit.Malgré les doutes sur la tenue de ses engagements par Moscou, les cours mondiaux des céréales ont aussitôt entamé un repli. Ils s’étaient envolés en début de semaine, ce qui faisait craindre l’aggravation des difficultés d’alimentation dans le monde.En dépit de ces avancées, les craintes d’une frappe nucléaire russe en Ukraine se font plus pressantes. Les Etats-Unis sont « de plus en plus préoccupés par cette éventualité », a affirmé John Kirby, porte-parole du conseil de sécurité nationale. Ces propos font suite à une information du New York Times selon laquelle les généraux russes ont discuté récemment des modalités possibles de frappes nucléaires tactiques en Ukraine.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jugé mercredi « irresponsables » les médias occidentaux, qui « gonflent délibérément le sujet des armes nucléaires ». La veille, l’ex-président russe et actuel numéro deux du conseil de sécurité russe, Dmitri Medvedev, avait pourtant une nouvelle fois brandi la menace nucléaire.Sur le terrain, les affrontements se sont poursuivis mercredi avec des combats surtout dans l’Est et le bombardement de vingt-cinq localités, selon le commandement militaire ukrainien. Le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a rapporté la mort de quatre civils, mercredi.Celui de Zaporijia, dans le Sud, Oleksandr Staroukh, a écrit sur Telegram que l’armée russe attaquait les environs de la ville, proche de la centrale nucléaire du même nom, sans donner de détails. Le chef de l’administration de Kryvy Rih, dans le Sud également, a, de son côté, fait état d’attaques russes au drone kamikaze.L’opérateur ukrainien Ukrenergo a annoncé mercredi de nouvelles restrictions d’électricité tandis que le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a promis de déployer un millier de « points de chauffage » pour les habitants.Volodymyr Zelensky a précisé que les frappes russes avaient endommagé 40 % des installations énergétiques ukrainiennes, contraignant le pays à stopper ses exportations vers l’Union européenne, où les prix de l’électricité flambent.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Pour la première fois depuis le début de la guerre, Kiev utilise des drones navals suicides contre la flotte russe en Crimée         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Décryptages. En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale         Entretien. Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine ne participera pas au G20 si Vladimir Poutine y prend part, annonce Volodymyr Zelensky         « Aucun signe d’activité nucléaire non déclarée » en Ukraine, selon l’AIEA         Les autorités séparatistes annoncent la libération de 107 soldats dans un échange avec Kiev         Ce qu’il faut savoir ce jeudi 3 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-04T06:10:31+00:00","coverageEndTime":"2022-11-04T06:10:31+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 4,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en raison des bombard...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne participera pas au sommet du G20, pr\u00e9vu pour la mi-novembre en Indon\u00e9sie, si Vladimir Poutine y prend part. Le pr\u00e9sident russe, invit\u00e9 par le dirigeant indon\u00e9sien, Joko Widodo, n\u2019a pas encore dit s\u2019il s\u2019y rendrait physiquement.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sabrina El Mosselli"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : près de 4,5 millions d’Ukrainiens privés d’électricité en raison des bombardements russes, selon Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne participera pas au sommet du G20, pr\u00e9vu pour la mi-novembre en Indon\u00e9sie, si Vladimir Poutine y prend part. Le pr\u00e9sident russe, invit\u00e9 par le dirigeant indon\u00e9sien, Joko Widodo, n\u2019a pas encore dit s\u2019il s\u2019y rendrait physiquement.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sabrina El Mosselli"
,"startDate":"2022-11-04T06:10:31+00:00"
,"endDate":"2022-11-04T06:10:31+00:00"
  Notre nouveau live sur la guerre en Ukraine est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-11-04T05:30:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#717594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T22:21:01+00:00","articleBody":"     La conclusion \u00ab\u00a0\u00e9vidente\u00a0\u00bb de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est l\u2019absence de tous pr\u00e9paratifs d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, ce jeudi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Voldymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous avons donn\u00e9 toute libert\u00e9 d\u2019action\u00a0\u00bb \u00e0 la mission d\u2019inspection de l\u2019AIEA qui a pu visiter \u00ab\u00a0toutes les installations que les repr\u00e9sentants russes ont mentionn\u00e9es lorsqu\u2019ils ont racont\u00e9 leurs fantasmes sur la soi-disant \u201cbombe sale\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dans son adresse quotidienne. Apr\u00e8s la conclusion de l\u2019agence onusienne, \u00ab\u00a0nous avons des preuves claires et irr\u00e9futables que personne en Ukraine n\u2019a cr\u00e9\u00e9 ou n\u2019est en train de fabriquer des \u201cbombes sales\u201d\u00a0\u00bb, explique M. Zelensky.          Moscou avait accus\u00e9, le dimanche 23\u00a0octobre, l\u2019Ukraine de se pr\u00e9parer \u00e0 utiliser une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb sur son propre territoire. Ces all\u00e9gations avaient \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t\u00a0rejet\u00e9es par Kiev et r\u00e9cus\u00e9es \u00e0 leur tour lundi par Paris, Londres et Washington, qui disaient craindre \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb de la Russie pour justifier \u00ab\u00a0une escalade\u00a0\u00bb du conflit.          Le g\u00e9n\u00e9ral\u00a0Dominique Trinquand, expert militaire en g\u00e9ostrat\u00e9gie et ancien chef de la mission militaire fran\u00e7aise aupr\u00e8s de l\u2019ONU (2006-2008) avait expliqu\u00e9 qu\u2019une telle bombe \u00ab\u00a0se fabrique \u00e0 base d\u2019explosifs conventionnels auxquels sont ajout\u00e9s des composants radioactifs. Le but est que l\u2019explosion de l\u2019engin permette de diss\u00e9miner ces d\u00e9chets nucl\u00e9aires dans la zone attaqu\u00e9e, afin de la contaminer\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou tente de masquer la d\u00e9faite majeure que son arm\u00e9e essuie dans le sud\u00a0de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA conclut \u00e0 l\u2019absence de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en Ukraine, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-03T22:21:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#717579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T21:22:05+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 4,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e9taient plong\u00e9s dans le noir, jeudi soir, \u00e0 la suite des r\u00e9centes frappes russes contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Sont concern\u00e9es la capitale, Kiev, et dix autres r\u00e9gions \u00e0 travers le pays, a soulign\u00e9 le dirigeant dans son adresse du soir. Les Russes \u00ab\u00a0ne peuvent pas vaincre l\u2019Ukraine sur le champ de bataille, c\u2019est pourquoi ils essaient de briser notre peuple\u00a0\u00bb en se livrant \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a \u00e9galement clam\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 4,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en raison des frappes russes, selon Volody...","dateModified":"2022-11-03T21:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#717551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T20:19:07+00:00","articleBody":"     La fourniture de drones et celle \u00e9ventuelle de missiles balistiques par l\u2019Iran \u00e0 la Russie sont \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg. Kiev et les Occidentaux accusent T\u00e9h\u00e9ran de fournir des drones de combat \u00e0 Moscou, ce que les deux pays nient. \u00ab\u00a0Aucun pays ne devrait fournir un soutien \u00e0 Moscou dans cette guerre ill\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 M. Stoltenberg lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Istanbul.          Selon Kiev, 400 drones iraniens ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour frapper des installations civiles en Ukraine, et Moscou en a command\u00e9 environ 2\u00a0000. M.\u00a0Stoltenberg a ajout\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e9tait mis en \u00e9chec en Ukraine \u00ab\u00a0mais r\u00e9pondait avec plus de brutalit\u00e9\u00a0\u00bb. Il a en outre accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0priver cruellement et d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les Ukrainiens de chauffage, d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 au seuil de l\u2019hiver\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il est \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb que l\u2019Iran fournisse des drones \u00e0 Moscou, dit l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-03T20:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#717531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T19:52:14+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0condamne fermement\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des r\u00e9gions de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          \u00ab\u00a0L\u2019administration d\u2019occupation russe a commenc\u00e9 des d\u00e9placements de masse forc\u00e9s d\u2019habitants\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kherson, plus particuli\u00e8rement de Skadovsk et Kakhovka, vers la Crim\u00e9e ou vers la Russie, a poursuivi le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.                    \u00ab\u00a0La d\u00e9portation des r\u00e9sidents dans le Sud temporairement occup\u00e9 est accompagn\u00e9e de pillages par les occupants russes\u00a0\u00bb, touchant \u00e0 la fois les infrastructures, les institutions industrielles, culturelles, \u00e9ducatives et m\u00e9dicales, tout comme les habitations, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re, qui d\u00e9nonce des violations de la convention de Gen\u00e8ve relative \u00e0 la protection des personnes civiles en temps de guerre selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, qui \u00ab\u00a0appelle\u00a0\u00bb la communaut\u00e9 internationale \u00e0 \u00ab\u00a0condamner\u00a0\u00bb la Russie \u00e0 son tour et r\u00e9clame de nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard du pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb de populations civiles en masse","dateModified":"2022-11-03T20:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#717529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T18:53:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous ne permettrons pas que la brutalit\u00e9 de cette guerre conduise \u00e0 la mort en masse de personnes \u00e2g\u00e9es et d\u2019enfants, jeunes ou familles dans les mois d\u2019hiver \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une r\u00e9union du G7 \u00e0 M\u00fcnster, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne.          De nombreuses villes ukrainiennes, dont la capitale, Kiev, subissent ces derni\u00e8res semaines des bombardements qui ciblent particuli\u00e8rement les \u00e9quipements civils, provoquant des coupures d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Face \u00e0 l\u2019intensification des frappes russes sur les \u00e9quipements civils, le G7, qui se r\u00e9unit jusqu\u2019\u00e0 vendredi, va coordonner son aide pour livrer\u00a0\u00ab\u00a0pompes \u00e0 eau, appareils de chauffage, conteneurs d\u2019habitation et sanitaires, lits, couvertures, tentes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Baerbock, dont le pays assure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e la pr\u00e9sidence du groupe de sept pays.          Europ\u00e9ens et Am\u00e9ricains fournissent d\u00e9j\u00e0 une aide \u00e9conomique et militaire importante \u00e0 Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24 f\u00e9vrier. Une autre r\u00e9union internationale de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine se d\u00e9roulera le 13 d\u00e9cembre \u00e0 Paris, a rappel\u00e9 la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les membres du G7 promettent plus d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver","dateModified":"2022-11-03T19:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#717485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T18:38:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 aujourd\u2019hui que l\u2019Ukraine ne participerait pas au sommet du G20 pr\u00e9vu mi-novembre en Indon\u00e9sie si le pr\u00e9sident russe y prend part. Vladimir Poutine, invit\u00e9 par le pr\u00e9sident indon\u00e9sien, Joko Widodo, n\u2019a pas encore dit s\u2019il se rendrait physiquement ou non au sommet pr\u00e9vu \u00e0 Bali. \u00ab\u00a0Voyons voir, il reste quelques jours\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Kiev avec son homologue grecque, Katerina Sakellaropoulou. Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 au sommet international par l\u2019Indon\u00e9sie, m\u00eame si l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre du G20.          Djakarta a, de son c\u00f4t\u00e9, \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 des pressions occidentales pour exclure M.\u00a0Poutine de l\u2019\u00e9v\u00e9nement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 en avril qu\u2019il \u00e9tait invit\u00e9, mais a, \u00e0 ce stade, conserv\u00e9 une attitude de neutralit\u00e9 concernant le conflit en Ukraine. La semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait d\u00e9clar\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucune intention\u00a0\u00bb de conduire lors de ce sommet un entretien bilat\u00e9ral avec M.\u00a0Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne participera pas au G20 si Vladimir Poutine y prend part, annonce Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-11-03T18:48:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#717483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T18:26:59+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations pour d\u00e9bloquer les exportations d\u2019engrais russes ont fait\u00a0\u00ab\u00a0d\u2019importants pas en avant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui Rebeca Grynspan, haute responsable des Nations unies (ONU) impliqu\u00e9e dans les n\u00e9gociations, reconnaissant n\u00e9anmoins \u00ab\u00a0qu\u2019il restait du chemin \u00e0 parcourir\u00a0\u00bb\u00a0avant de lever tous les obstacles.          L\u2019accord sur les engrais a \u00e9t\u00e9 conclu en m\u00eame temps que celui sign\u00e9 entre la Russie et l\u2019Ukraine en guerre, sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies et de la Turquie, qui a permis de reprendre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. L\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales arrive \u00e0 expiration le 19 novembre mais Mme\u00a0Grynspan a exprim\u00e9 son\u00a0\u00ab\u00a0espoir\u00a0\u00bb\u00a0qu\u2019il sera prolong\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU optimiste quant aux exportations d\u2019engrais russes","dateModified":"2022-11-03T18:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#717444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T16:41:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes six r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont-ils tous \u00e0 l'arr\u00eat ?    Marcel Marcelin         Bonjour Marcel,          Effectivement, les six r\u00e9acteurs de la centrale Zaporijia sont actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat. N\u00e9anmoins, la centrale doit toujours \u00eatre aliment\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 pour permettre le fonctionnement de ses syst\u00e8mes de refroidissement et de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pr\u00e8s de 4,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en raison des bombard...","dateModified":"2022-11-03T16:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#717416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T15:32:40+00:00","articleBody":"     Les forces russes vont \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb se retirer de Kherson et quitter la rive occidentale du Dniepr, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui Kirill Stremooussov, chef adjoint de l\u2019administration d\u2019occupation russe dans une interview \u00e0 Soloviov Live, une cha\u00eene Telegram prorusse. \u00ab\u00a0Nos unit\u00e9s, nos soldats vont tr\u00e8s probablement rejoindre la rive orientale\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, recommandant aux populations sur place de quitter la ville \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.          Alors que la pression des forces ukrainiennes sur Kherson s\u2019est intensifi\u00e9e, les rumeurs d\u2019un retrait des forces russes ont enfl\u00e9 apr\u00e8s la diffusion d\u2019images montrant que le drapeau russe ne flotte plus sur le principal b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale de la ville.          N\u00e9anmoins, l\u2019Ukraine reste prudente. Nataliya Gumenyuk, du centre de presse de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, estime que le retrait du drapeau russe pourrait \u00eatre d\u2019une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0donner l\u2019impression que ces endroits sont abandonn\u00e9s et qu\u2019on peut y p\u00e9n\u00e9trer en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.                Cette photo prise par le chef adjoint du conseil r\u00e9gional de Kherson, Yuriy Sobolevskyi, montre que le drapeau russe ne flotte plus sur ce b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale de la ville occup\u00e9e de Kherson. YURIY SOBOLEVSKYI\/KHERSON REGIONAL COUNCIL\/COVER IMAGES\/SIPA \/YURIY SOBOLEVSKYI\/KHERSON REGION                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/8b43bda_1667489165566-sipa-sipausa31608106-000001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes vont \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb se retirer de Kherson, selon un responsable prorusse","dateModified":"2022-11-03T16:49:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#717329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T15:17:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui n\u2019avoir trouv\u00e9 aucun signe d\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire non d\u00e9clar\u00e9e sur trois sites d\u2019Ukraine inspect\u00e9s par l\u2019agence \u00e0 la demande de Kiev. L\u2019inspection survient en r\u00e9ponse \u00e0 des accusations de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine pourrait utiliser une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Notre \u00e9valuation technique et scientifique des r\u00e9sultats pour l\u2019instant en notre possession ne montre aucun signe d\u2019activit\u00e9s ni de mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires non d\u00e9clar\u00e9s sur ces trois sites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019AIEA dans un communiqu\u00e9.          Kiev a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019AIEA d\u2019inspecter des instituts mentionn\u00e9s par la Russie dans ses accusations, que l\u2019Ukraine et les Occidentaux soup\u00e7onnent d\u2019avoir forg\u00e9es afin de justifier son propre recours \u00e0 une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb dans sa guerre en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucun signe\u00a0d\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire non d\u00e9clar\u00e9e\u00a0\u00bb en Ukraine, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-11-03T18:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#717131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T13:24:37+00:00","articleBody":"     La Suisse a interdit mercredi \u00e0 l\u2019Allemagne d\u2019envoyer en Ukraine les munitions de fabrication suisse destin\u00e9es aux chars de d\u00e9fense antia\u00e9rienne que Berlin veut livrer \u00e0 Kiev, qui dit en avoir cruellement besoin.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a toujours pas lieu de r\u00e9pondre favorablement \u00e0 la demande de l\u2019Allemagne de transmettre du mat\u00e9riel de guerre suisse \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb au nom du droit de la neutralit\u00e9 et de la l\u00e9gislation suisse sur le mat\u00e9riel de guerre, explique Guy Parmelin, le ministre de l\u2019\u00e9conomie dans un courrier \u00e0 la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht. Cette derni\u00e8re souhaitait transmettre environ 12\u00a0400\u00a0munitions de 35\u00a0mm de fabrication suisse pour des chars de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de type Gepard, pr\u00e9cise Le Temps.\u00a0Et le journal suisse d\u2019expliquer qu\u2019une telle livraison d\u2019armes est juridiquement impossible. Les exportations vers des pays impliqu\u00e9s dans des conflits internes ou internationaux intensifs et de longue dur\u00e9e sont imp\u00e9rativement interdites, explique le journal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne n\u2019est pas autoris\u00e9e \u00e0 transmettre du mat\u00e9riel de guerre suisse \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-03T13:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#716598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T12:12:35+00:00","articleBody":"     La Russie a mis en garde jeudi le Royaume-Uni contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences dangereuses\u00a0\u00bb apr\u00e8s de r\u00e9centes attaques contre sa flotte en mer Noire, dans lesquelles Londres nie toute implication malgr\u00e9 les accusations de Moscou. Lors d\u2019une convocation de l\u2019ambassadrice britannique \u00e0 Moscou, les autorit\u00e9s russes ont signifi\u00e9 que \u00ab\u00a0de telles actions hostiles par le Royaume-Uni risquent de mener \u00e0 une escalade de la situation qui pourrait avoir des cons\u00e9quences impr\u00e9visibles et dangereuses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Navires attaqu\u00e9s\u00a0: Moscou met en garde Londres contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences dangereuses\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T12:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#716513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T11:35:11+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9 jeudi la lib\u00e9ration de 107 soldats dans un nouvel \u00e9change avec Kiev, qui va r\u00e9cup\u00e9rer de son c\u00f4t\u00e9 le m\u00eame nombre de prisonniers. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous ramenons 107 de nos combattants des ge\u00f4les ukrainiennes\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a065 viennent des \u201cr\u00e9publiques populaires\u201d de Donetsk et Lougansk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram l\u2019un des principaux dirigeants des s\u00e9paratistes prorusses, Denis Pouchiline, \u00e0 la t\u00eate de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes annoncent la lib\u00e9ration de 107 soldats dans un \u00e9change avec Kiev","dateModified":"2022-11-03T18:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#716463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T10:35:18+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation des Nations unies (ONU) au Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e0 Istanbul, charg\u00e9 de superviser l\u2019accord international sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a confirm\u00e9 jeudi la reprise du trafic et des inspections de navire avec la d\u00e9l\u00e9gation russe. A la mi-journ\u00e9e, \u00ab\u00a0sept cargos transportant un total de 290\u00a0102\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles transitent par le couloir humanitaire en vertu de l\u2019Initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la mer Noire\u00a0\u00bb, fait savoir le CCC dans un communiqu\u00e9.          Ce dernier annonce \u00e9galement que la d\u00e9l\u00e9gation de Russie, qui les avait suspendues samedi, \u00ab\u00a0a repris le travail et les inspections conjointes\u00a0\u00bb de navires, avec les inspecteurs ukrainiens, turcs et des Nations unies. Le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense avait rapport\u00e9 plus t\u00f4t que six cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales avaient quitt\u00e9 dans la matin\u00e9e les ports ukrainiens apr\u00e8s la reprise du trafic conclue la veille. Plus de 120 b\u00e2timents attendent au large d\u2019Istanbul de pouvoir prendre la mer, pour la grande majorit\u00e9 d\u2019entre eux \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, pr\u00e9cise le CCC.          Chaque inspection de navire \u2013 obligatoire, selon l\u2019accord \u2013 prend entre une \u00e0 trois heures. Le trafic a \u00e9t\u00e9 ralenti puis interrompu le long du corridor en mer Noire apr\u00e8s que la Russie a suspendu vendredi sa participation \u00e0 l\u2019accord, accusant l\u2019Ukraine d\u2019avoir profit\u00e9 du couloir maritime pour conduire une attaque de drones visant la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Apr\u00e8s m\u00e9diation de la Turquie et de l\u2019ONU, Moscou est revenu sur sa d\u00e9cision mercredi, estimant avoir obtenu suffisamment de garanties de la part de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transport de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: l\u2019ONU confirme le retour \u00e0 la normale","dateModified":"2022-11-03T11:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#716435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T10:18:01+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019a pas encore d\u00e9cid\u00e9 si elle donnerait son aval \u00e0 l\u2019extension de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, lequel expire dans un peu plus de deux semaines, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le Kremlin, qui fait savoir qu\u2019il veut d\u2019abord en \u00ab\u00a0\u00e9valuer\u00a0\u00bb l\u2019impact.          La r\u00e9cente d\u00e9cision de la Russie de revenir dans cet accord, dont elle s\u2019\u00e9tait bri\u00e8vement retir\u00e9e, ne \u00ab\u00a0signifie pas\u00a0\u00bb qu\u2019elle voudra le prolonger au-del\u00e0 du 19\u00a0novembre, sa date limite actuelle, a pr\u00e9venu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Avant de d\u00e9cider de continuer, il sera n\u00e9cessaire de proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit qu\u2019elle n\u2019a pas encore d\u00e9cid\u00e9 si elle prolongerait l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-11-03T10:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#716384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T09:11:12+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien du 3\u00a0novembre sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique consid\u00e8re que les soldats russes engag\u00e9s sur le front sont \u00ab\u00a0probablement frustr\u00e9s d\u2019\u00eatre oblig\u00e9s de servir dans de vieux v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie qu\u2019ils d\u00e9crivent comme des canettes en aluminium\u00a0\u00bb.          Les Britanniques \u00e9valuent par ailleurs \u00e0 \u00ab\u00a040 par jour\u00a0\u00bb les pertes de v\u00e9hicules blind\u00e9s russes, \u00e0 la mi-octobre, face aux offensives ukrainiennes. \u00ab\u00a0Ces derni\u00e8res semaines, la Russie a probablement eu recours \u00e0 l\u2019acquisition d\u2019au moins 100 chars et v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie suppl\u00e9mentaires \u00e0 partir des stocks bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb, ajoutent les analystes, rappelant les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement sur le terrain en \u00ab\u00a0munitions d\u2019artillerie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats russes \u00ab\u00a0probablement frustr\u00e9s\u00a0\u00bb par leur mat\u00e9riel","dateModified":"2022-11-03T10:14:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#716371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T07:50:00+00:00","articleBody":"     Six cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 jeudi matin les ports ukrainiens apr\u00e8s l\u2019accord sur la reprise du trafic conclue la veille, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense. Les bateaux vont emprunter le couloir humanitaire s\u00e9curis\u00e9 en mer Noire qui a d\u00e9j\u00e0 permis d\u2019exporter 9,7\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles depuis l\u2019Ukraine malgr\u00e9 le conflit, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU, le seul conclu entre le Russie et l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier.          Selon le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense cit\u00e9 par l\u2019agence officielle Anadolu, 426\u00a0bateaux ont d\u00e9j\u00e0 suivi ce trajet s\u00e9curis\u00e9 depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt. La Russie a repris mercredi sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, affirmant avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Ukraine sur la d\u00e9militarisation du couloir maritime. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et ses ministres de la d\u00e9fense et des affaires \u00e9trang\u00e8res, dont le pays est garant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, crucial pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, notamment en Afrique et au Moyen-Orient, se sont employ\u00e9s \u00e0 lever les objections russes aupr\u00e8s de leurs homologues. Moscou avait suspendu sa participation \u00e0 l\u2019accord vendredi apr\u00e8s une frappe de drone sur la r\u00e9gion annex\u00e9e de Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six cargos de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-11-03T08:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#716334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T06:50:10+00:00","articleBody":"     Le groupe public Energoatom pr\u00e9vient sur le r\u00e9seau Telegram que la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus importante d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique mercredi. Des \u00ab\u00a0bombardements russes\u00a0\u00bb auraient endommag\u00e9 les deux derni\u00e8res lignes \u00e0 haute tension reliant le site, justifie l\u2019entreprise publique. Vingt g\u00e9n\u00e9rateurs diesel auraient pris le relais, avec une autonomie de quinze jours.          \u00ab\u00a0Une fois de plus, nous appelons la communaut\u00e9 internationale \u00e0 prendre d\u2019urgence des mesures pour la d\u00e9militarisation [de la centrale] d\u00e8s que possible, [\u00e0 imposer] le retrait de tous les militaires russes du [site] et de la ville d\u2019Enerhodar, ainsi que le retour [sous] contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, r\u00e9clame Energoatom. Jeudi matin, le maire d\u2019Enerhodar, Dmytro Orlov, alerte sur les \u00ab\u00a0possibilit\u00e9s consid\u00e9rablement limit\u00e9es\u00a0\u00bb de maintenir la centrale en \u00ab\u00a0mode s\u00fbr\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9.\u00a0\u00bb             Les enjeux :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateModified":"2022-11-03T07:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#716303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T05:16:11+00:00","articleBody":"     Les maigres forces navales ukrainiennes ont fait sensation, samedi 29\u00a0octobre, en frappant leur adversaire russe dans le port de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, lors d\u2019une op\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent mais aux contours encore mal connus.          Avant le lever du soleil, autour de 4\u00a0h\u00a020, entre six et huit drones-suicides navals de surface ont attaqu\u00e9 des navires de la flotte de la mer Noire bas\u00e9s \u00e0 S\u00e9bastopol. Cette attaque de saturation des d\u00e9fenses russes a \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e avec une poign\u00e9e de drones a\u00e9riens, nous expliquent les journalistes du Monde Elise Vincent et Emmanuel Grynszpan dans leur article.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-03T08:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#716298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T05:01:01+00:00","articleBody":"      L\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a pu reprendre mercredi 2\u00a0novembre apr\u00e8s que la Russie est revenue dans l\u2019accord sign\u00e9 en juillet, affirm\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Moscou a affirm\u00e9 avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Ukraine sur la d\u00e9militarisation du couloir maritime utilis\u00e9 pour leur transport. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 mercredi soir \u00ab\u00a0l\u2019importance pour le monde entier\u00a0\u00bb de la reprise des exportations.          Moscou avait suspendu samedi sa participation \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier \u00e0 la suite d\u2019une attaque men\u00e9e avec des drones marins contre sa flotte bas\u00e9e dans la rade de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.          Les Etats-Unis ont lou\u00e9 le r\u00f4le de la Turquie dans ce d\u00e9nouement et ont demand\u00e9 que l\u2019accord, initialement sign\u00e9 pour quatre mois, soit reconduit.          Malgr\u00e9 les doutes sur la tenue de ses engagements par Moscou, les cours mondiaux des c\u00e9r\u00e9ales ont aussit\u00f4t entam\u00e9 un repli. Ils s\u2019\u00e9taient envol\u00e9s en d\u00e9but de semaine, ce qui faisait craindre l\u2019aggravation des difficult\u00e9s d\u2019alimentation dans le monde.          En d\u00e9pit de ces avanc\u00e9es, les craintes d\u2019une frappe nucl\u00e9aire russe en Ukraine se font plus pressantes. Les Etats-Unis sont\u00a0\u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s par cette \u00e9ventualit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Ces propos font suite \u00e0 une information du New York Times selon laquelle les g\u00e9n\u00e9raux russes ont discut\u00e9 r\u00e9cemment des modalit\u00e9s possibles de frappes nucl\u00e9aires tactiques en Ukraine.          Le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb que les m\u00e9dias occidentaux \u00ab\u00a0gonflent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le sujet des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb. La veille, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du conseil de s\u00e9curit\u00e9, Dmitri Medvedev, avait pourtant une nouvelle fois brandi la menace nucl\u00e9aire.          Sur le terrain, les affrontements se sont poursuivis mercredi avec des combats surtout dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et de bombardement de vingt-cinq localit\u00e9s, selon le commandement militaire ukrainien. Le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a rapport\u00e9 la mort de quatre\u00a0civils, mercredi.          Celui de Zaporijia, dans le Sud, Oleksandr Staroukh a \u00e9crit sur Telegram que l\u2019arm\u00e9e russe attaquait les environs de la ville, proche de la centrale nucl\u00e9aire du m\u00eame nom, sans donner de d\u00e9tails. Le chef de l\u2019administration de Kryvy Rih, dans le Sud \u00e9galement, a, de son c\u00f4t\u00e9, fait \u00e9tat d\u2019attaques russes au drone kamikaze.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo a annonc\u00e9 mercredi de nouvelles restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tandis que le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a promis de d\u00e9ployer un millier de \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb pour les habitants.          Volodymyr Zelensky a pr\u00e9cis\u00e9 que les frappes russes avaient endommag\u00e9 40\u00a0% des installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, contraignant le pays \u00e0 stopper ses exportations vers l\u2019Union europ\u00e9enne, o\u00f9 les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 flambent.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 3\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-03T07:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html#716296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-4-5-millions-d-ukrainiens-prives-d-electricite-en-raison-des-frappes-russes-selon-volodymyr-zelensky_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T05:00:00+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/727/0/8192/4096/1342/671/60/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-03T05:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/53784f5_5636222-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/04/17-12">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les ménages les moins aisés, mais aussi la classe moyenne, sont particulièrement affectés par l’inflation, alors que la pauvreté a nettement augmenté depuis la pandémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Inflation             Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »      Les ménages les moins aisés, mais aussi la classe moyenne, sont particulièrement affectés par l’inflation, alors que la pauvreté a nettement augmenté depuis la pandémie de Covid-19.          Par Marie Charrel         Publié hier à 20h29, mis à jour à 01h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des boîtes de thon sont équipées d’antivols pour faire face à la recrudescence des vols, dans une grande surface portugaise.  DOCUMENT EXPRESSO                 Ces images ont quelque chose de terrifiant. Elles en disent long sur la crise sociale engendrée par l’inflation au Portugal : dans certains supermarchés de Lisbonne ou de Porto, des boîtes de thon à 1,79 euro sont désormais vendues enserrées dans des coffrets plastiques antivol.            Et pour cause : depuis septembre, les vols de nourriture de base – thon, mais aussi pain, café, riz – décollent dans les supermarchés, en particulier dans les villes, se désole Gonçalo Lobo Xavier, le président l’Association portugaise des entreprises de distribution (APED), dans l’hebdomadaire Expresso du 21 octobre, citant également les témoignages d’agents de sécurité.                 Si l’APED ne donne pas de chiffre précis, c’est que les agents de sécurité, justement, déclarent peu ces vols à la police. « Des retraités, des étudiants ou des parents qui ne parviennent plus à nourrir correctement leurs enfants, même avec deux salaires, en sont réduits à cela face à la flambée des prix, s’alarme le réseau européen de lutte contre la pauvreté (EAPN). Lorsqu’ils sont désespérés, les gens commettent des actes désespérés. » En septembre, l’inflation a bondi de 9,8 % – un niveau proche de la moyenne de la zone euro, à 9,9 % –, dont 17 % pour les produits alimentaires (conte 14,1 % en zone euro) et 21,7 % pour la viande (13,8 %).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les gens n’en reviennent pas » : dans les supermarchés, les caissières aux premières loges de la flambée des prix                   Moins de 554 euros par mois            Surtout : ces hausses interviennent alors que le pays est sorti particulièrement affaibli de la pandémie de Covid-19. D’après les données publiées par Eurostat en septembre, le Portugal est l’Etat membre où le taux pauvreté a le plus progressé en 2021 : il est passé de 16,2 % à 18,4 % en un an, alors qu’il est resté stable, autour de 16,7 %, dans l’Union européenne.            En 2021, le produit intérieur brut par habitant était l’équivalent de 74 % de celui de la moyenne européenne. C’est moins qu’en 2019, avant la pandémie, où il était monté à 79 %. Aujourd’hui, près de 2 millions de personnes (sur une population totale de 10,3 millions d’habitants) vivent avec moins de 554 euros par mois.                             Lire aussi :  Espagne : des milliers de personnes dans les rues de Madrid pour réclamer des hausses de salaires                   « De nouvelles familles de la classe moyenne, que nous ne voyions pas auparavant, viennent demander de l’aide alimentaire, et une partie de celles qui pouvaient donner autrefois n’en ont plus les moyens », explique également Rita Valadas, présidente de Caritas Portugal, une ONG catholique aidant les plus démunis. De son côté, l’EAPN appelle le gouvernement à prendre de nouvelles mesures pour soutenir les ménages face à l’inflation.                Depuis cet été, une flambée des vols en rayon a également été observée au Danemark, en Allemagne, au Royaume-Uni et en Espagne, pour les mêmes raisons. Certains supermarchés choisissent de fermer une partie des caisses automatiques pour limiter le phénomène. Outre-Manche, les chaînes Aldi, Tesco et Asda ont également posé des antivols sur certains produits de première nécessité.                             Lire aussi :  En Grèce, les supermarchés obligés d’adopter des tarifs privilégiés sur des produits de base                        Marie Charrel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/03/au-portugal-les-vols-de-nourriture-en-magasin-explosent_6148409_3234.html"},"headline":"Les vols de nourriture dans les supermarch\u00e9s en hausse au Portugal\u00a0: \u00ab\u00a0Des retrait\u00e9s, des \u00e9tudiants ou des parents en sont r\u00e9duits \u00e0 cela\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-03T20:29:48+01:00","datePublished":"2022-11-03T20:29:48+01:00","dateModified":"2022-11-04T01:41:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inflation"],"keywords":["Entreprises","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","Inflation","International","Europe","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Portugal","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Les m\u00e9nages les moins ais\u00e9s, mais aussi la classe moyenne, sont particuli\u00e8rement affect\u00e9s par l\u2019inflation, alors que la pauvret\u00e9 a nettement augment\u00e9 depuis la pand\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/480/0/1920/960/1342/671/60/0/3385b0b_1666970068947-mw-1920.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-13">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’exhumation a été menée en application de la nouvelle loi de « mémoire démocratique », portée par le gouvernement du socialiste Pedro Sanchez.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Espagne             A Séville, les restes du général franquiste Queipo de Llano sortent de la basilique de la Macarena      L’exhumation a été menée en application de la nouvelle loi de « mémoire démocratique », portée par le gouvernement du socialiste Pedro Sanchez.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 20h18, mis à jour hier à 20h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant la basilique de la Macarena, à Séville, le 14 avril 2022.  CRISTINA QUICLER / AFP               La confrérie de la Macarena a attendu qu’une nuit épaisse enveloppe Séville et que les portes de la basilique du même nom soient fermées aux fidèles pour procéder, dans la plus grande discrétion, à l’exhumation des restes du général putschiste Gonzalo Queipo de Llano, dans la nuit de mercredi 2 à jeudi 3 novembre.          Depuis sa mort, en 1951, ce militaire sanguinaire, responsable de la mort de près de 45 000 personnes en Andalousie durant la guerre d’Espagne (1936-1939), occupait une place de choix dans l’église, au pied de l’autel dédié à Saint-Joseph. Il y était honoré aux côtés de son épouse, ainsi que de l’auditeur militaire Francisco Bohorquez, l’un des principaux collaborateurs de la terrible répression infligée par les nationalistes aux républicains dans le sud de l’Espagne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, une nouvelle loi durcit la condamnation du franquisme                 Après des années de lutte des associations mémorialistes pour mettre fin à cette offense aux victimes, les trois dépouilles ont finalement été sorties de la basilique et remis à leurs familles, en application de la nouvelle loi de « mémoire démocratique », portée par le gouvernement du socialiste Pedro Sanchez. Entrée en vigueur le 21 octobre, celle-ci établit que « les restes des dirigeants du coup d’Etat militaire de 1936 ne pourront pas rester inhumés dans un lieu prééminent d’accès public, autre qu’un cimetière ».          « L’impunité est terminée »          Sur le parvis de la basilique, alors que le fourgon mortuaire quittait les lieux aux alentours de 2 heures du matin, les descendants du général n’ont pas hésité à lancer, devant les quelques caméras présentes sur les lieux, « Viva Queipo ! ». Deux mots reçus comme un coup de poignard par la présidente de l’association Nuestra Memoria, Paqui Maqueda, arrière-petite-fille de victimes, venue en pleine nuit assister à ce « moment historique ». « Honneur et gloire aux victimes du franquisme, leur a-t-elle rétorqué. Aujourd’hui, à Séville, une dette historique envers les victimes est soldée. L’impunité est terminée. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, un nouveau projet de loi mémorielle suscite de vifs débats                 Comme pour Franco – dont les restes ont été sortis de la basilique du Valle de los Caidos, près de Madrid, en 2019 –, la présence de la dépouille d’un criminel de guerre dans un lieu de culte avait provoqué de nombreuses controverses, ces dernières années, à Séville. Mais il a fallu que la loi l’y oblige et que le gouvernement lui envoie une lettre, le 27 octobre, lui enjoignant de retirer sa dépouille « dans les plus brefs délais », pour que la confrérie mette fin à cette offense aux victimes.          La liste des crimes de Queipo de Llano, proche du dictateur Francisco Franco, est pourtant longue et bien connue. Surnommé le vice-roi d’Andalousie, il est considéré comme l’un des principaux responsables du massacre de la Desbandada, quand près de 5 000 civils ont été tués, alors qu’ils fuyaient la ville de Malaga, tombée aux mains des nationalistes.        Il vous reste 32.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/a-seville-les-restes-du-general-franquiste-queipo-de-llano-sortent-de-la-basilique-de-la-macarena_6148407_3210.html"},"headline":"A S\u00e9ville, les restes du g\u00e9n\u00e9ral franquiste Queipo de Llano sortent de la basilique de la Macarena","dateCreated":"2022-11-03T20:18:16+01:00","datePublished":"2022-11-03T20:18:16+01:00","dateModified":"2022-11-03T20:59:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"L\u2019exhumation a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en application de la nouvelle loi de \u00ab\u00a0m\u00e9moire d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, port\u00e9e par le gouvernement du socialiste Pedro Sanchez.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/429/0/4845/2422/1342/671/60/0/5904e1b_1667502869941-macarena.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-14">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Depuis l’été, les mouvements sociaux se multiplient outre-Manche. Dans le secteur public comme dans le privé, l’inflation a ranimé des contestations longtemps endormies.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Conditions de travail             Au Royaume-Uni, le renouveau des syndicats porté par les conflits sur les salaires      Depuis l’été, les mouvements sociaux se multiplient outre-Manche. Dans le secteur public comme dans le privé, l’inflation a ranimé des contestations longtemps endormies.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 19h00, mis à jour hier à 19h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des membres du public tiennent des pancartes sur lesquelles on peut lire « Protéger le droit de grève », lors de la troisième journée du Trades Union Congress (TUC), le 20 octobre 2022, à Brighton, au Royaume-Uni.  CARLOS JASSO / AFP               Pas de sécurité à l’entrée, une salle de presse quasi vide et des délégués qui s’étonnent presque qu’on s’intéresse à eux : organisé à Brighton (sud-est de l’Angleterre) du 18 au 20 octobre, le congrès annuel de la fédération britannique des syndicats (Trades Union Congress, TUC, regroupant 48 syndicats et 5,5 millions de travailleurs) avait triste allure. L’impression est trompeuse : les journalistes étaient coincés à Londres à l’affût d’un gouvernement sur le point d’imploser – la première ministre, Liz Truss, ayant finalement démissionné le 20 octobre. Et, surtout, les syndicalistes étaient très occupés sur le terrain à préparer les prochaines grèves.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, troisième premier ministre conservateur britannique de l’année 2022                 Car après avoir été cassé il y a presque quarante ans par l’ancienne première ministre Margaret Thatcher, puis longtemps marginalisé par les médias et le personnel politique, le mouvement syndical redresse la tête. Les adhésions sont en hausse et, ces derniers mois, les arrêts de travail se sont multipliés, dans le secteur public et le privé, avec une fréquence inédite. « Les gens en ont assez, ils trouvent qu’ils sont traités injustement », relève Daisy Carter, 26 ans, professeure de mathématiques dans le sud-ouest de l’Angleterre, prête à faire la première grève de sa carrière à l’appel du syndicat NEU (National Education Union).          Jusqu’à 300 000 infirmiers sont, eux aussi, sondés par leur principal syndicat, le Royal College of Nursing (RCN), pour la première fois depuis sa création en 1916. Le syndicat des sages-femmes, le Royal College of Midwives (RCM), consulte aussi ses membres en vue d’arrêts de travail pour la seconde fois depuis sa fondation en 1881. Côté transports, le syndicat RMT a rarement été autant mobilisé : ses membres enchaînent les grèves depuis l’été et débrayent à nouveau les 5, 7 et 9 novembre. Le CWU, le syndicat des postes et des télécommunications, coordonne aussi des grèves perlées depuis l’été chez Royal Mail – une nouvelle grève est prévue le 12 novembre. « Depuis le début de l’action, il y aura eu dix-neuf jours de grève chez Royal Mail. Ce sont des arrêts de travail tournants, un jour c’est la distribution, l’autre le processing ou les camions parce qu’on ne pourrait pas tenir financièrement autant de jours de grève d’affilée », précise Andy Mason, 49 ans, postier et adhérent du CWU.          Une ère d’austérité          Au cœur des revendications, les augmentations salariales, alors que l’inflation a atteint 10,1 % en septembre et que les salaires moyens stagnent depuis une décennie, conséquence de l’ère d’austérité engagée en 2010 par le gouvernement Cameron. Selon des chiffres du TUC, entre 2008 et 2021, les salariés ont perdu en moyenne et en valeur réelle 20 000 livres sterling (environ 23 230 euros), leurs salaires n’ayant pas progressé comme l’inflation. Face à des prix de l’énergie qui ont doublé et de l’alimentaire qui ont bondi de 14 % sur un an, vivre décemment avec ces rémunérations devient difficile. Selon le NASUWT, syndicat enseignant appelant comme le NEU à la grève, 72 % des enseignants britanniques ont réduit leurs dépenses alimentaires en raison du coût de la vie.        Il vous reste 71.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/03/au-royaume-uni-le-renouveau-des-syndicats-porte-par-les-conflits-sur-les-salaires_6148404_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, le renouveau des syndicats port\u00e9 par les conflits sur les salaires","dateCreated":"2022-11-03T19:00:05+01:00","datePublished":"2022-11-03T19:00:05+01:00","dateModified":"2022-11-03T19:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Conditions de travail"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, les mouvements sociaux se multiplient outre-Manche. Dans le secteur public comme dans le priv\u00e9, l\u2019inflation a ranim\u00e9 des contestations longtemps endormies.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/7442/3721/1342/671/60/0/26691c8_1667399700560-207189.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conditions de travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conditions-de-travail/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-15">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Venu promouvoir le dialogue entre islam et chrétienté, François a commencé sa visite de trois jours en abordant les droits humains et la peine de mort, en vigueur dans le royaume.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Pape             A Bahreïn, le pape évoque les droits des travailleurs immigrés      Venu promouvoir le dialogue entre islam et chrétienté, François a commencé sa visite de trois jours en abordant les droits humains et la peine de mort, en vigueur dans le royaume.          Par Sarah Belouezzane(Bahreïn, envoyée spéciale)         Publié hier à 18h55, mis à jour hier à 21h21    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape François salue les journalistes à bord de l’avion papal lors de sa visite à Bahreïn, le 3 novembre 2022.  MARCO BERTORELLO / AP               Drôle de paradoxe entre l’esprit et le corps qu’a donné à voir le pape François jeudi 3 novembre, premier jour de son déplacement à Bahreïn. Visiblement affaibli, le souverain pontife a admis avoir « mal », devant les journalistes qui l’accompagnaient dans l’avion l’emmenant à Manama afin de participer au Forum de dialogue entre l’Orient et l’Occident, organisé jusqu’à vendredi 4 dans ce pays du Golfe. C’est donc assis qu’il a reçu les présentations dans l’appareil qui le menait à destination. Une première.          C’est aussi assis dans son fauteuil roulant qu’il s’est rendu à l’accueil réservé par le roi à l’aéroport d’Awali. Arrivé en voiture dans la cour dallée du palais royal de Sakhir aux murs blancs immaculés, il a ensuite regagné cette chaise avant de s’exprimer devant les dignitaires bahreïnis, des membres de la société civile et des diplomates.          Faible, à l’inverse, son discours ne l’était pas. Assis à côté du roi Hamad Ben Issa Al Khalifa, François a évoqué, de façon subtile, la question des droits humains et des droits des travailleurs dans un royaume en proie à des soulèvements d’une population principalement chiite, réprimés par un pouvoir sunnite. Les habitants y sont pour près de la moitié issus de pays étrangers, en quête de travail dans une pétromonarchie prospère.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La visite du pape François à Bahreïn risque de légitimer la politique discriminatoire du roi Hamad »                 Auparavant, François a pris le temps d’une rencontre à huis clos avec le roi de Bahreïn. Pendant plus d’une demi-heure, les deux souverains se sont entretenus en dehors de la présence des journalistes. Ils sont ensuite arrivés dans la cour principale du palais royal, où vingt et un coups de canon et une parade protocolaire de la garde royale les ont accueillis.          Lutter contre la discrimination          Après une brève allocution du roi Hamad Ben Issa Al Khalifa, François a pris la parole et salué un pays où « des gens de diverses origines forment une originale mosaïque de vie ». Une référence aux différentes nationalités et surtout aux religions qui composent la population du royaume. Il a appelé à ce que « les droits humains fondamentaux ne soient pas violés ». Pour le pape, « l’égale dignité et l’égalité des chances » doivent être « concrètement reconnues à chaque groupe et à chaque personne afin qu’il n’y ait pas de discrimination ». Et d’ajouter, dans une allusion à la peine capitale en vigueur dans le royaume : « Je pense avant tout au droit à la vie, à la nécessité de toujours le garantir, même envers ceux qui sont punis, dont l’existence ne peut être éliminée. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bahreïn, le pape François en mission diplomatique                 Un premier discours politique dans lequel le pape ne pouvait ignorer les appels des ONG de défense des droits de l’homme, qui lui ont rappelé ces derniers jours les conditions de traitement des dissidents au roi depuis le soulèvement de 2011. Une révolte dont les soubresauts de ces dernières années ne cessent d’être réprimés. Le pouvoir soupçonne les manifestants, souvent issus de la majorité chiite du pays, d’être inféodés au régime iranien. Dans les geôles bahreïnies, vingt-six prisonniers attendent d’être exécutés après leur condamnation à mort. De ce voyage, le Saint-Siège attend d’ailleurs, d’après une source vaticane, la libération de prisonniers chiites, parmi lesquels des mineurs. Il mise ainsi sur une tradition locale selon laquelle le roi gracie des prisonniers lors de visites d’Etat comme celles-ci.        Il vous reste 39.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/a-bahrein-le-pape-evoque-les-droits-des-travailleurs-immigres_6148402_3210.html"},"headline":"A Bahre\u00efn, le pape \u00e9voque les droits des travailleurs immigr\u00e9s","dateCreated":"2022-11-03T18:55:37+01:00","datePublished":"2022-11-03T18:55:37+01:00","dateModified":"2022-11-03T21:21:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["Europe","Vatican","Pape","International","Proche-Orient","Bahre\u00efn"],"description":"Venu promouvoir le dialogue entre islam et chr\u00e9tient\u00e9, Fran\u00e7ois a commenc\u00e9 sa visite de trois jours en abordant les droits humains et la peine de mort, en vigueur dans le royaume.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane","description":"Bahre\u00efn, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/466/0/5582/2791/1342/671/60/0/cc7fe2a_1667496649813-104258.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-16">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les manifestants, au nombre de 25 000 selon les autorités, dénonçaient l’érosion de leur pouvoir d’achat. L’inflation a atteint 7,3 % sur un an en octobre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Espagne             Espagne : des milliers de personnes dans les rues de Madrid pour réclamer des hausses de salaires      Les manifestants, au nombre de 25 000 selon les autorités, dénonçaient l’érosion de leur pouvoir d’achat. L’inflation a atteint 7,3 % sur un an en octobre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h11, mis à jour hier à 18h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les manifestants ont convergé jeudi 3 novembre 2022 vers la plaza Mayor, au cœur de Madrid, derrière une vaste banderole sur laquelle était écrit : « Salaire ou conflit ».  THOMAS COEX / AFP                 Des milliers de personnes ont défilé, jeudi 3 novembre, à Madrid à l’appel des deux principaux syndicats ouvriers pour réclamer des hausses de salaires face à l’inflation, menaçant de poursuivre la mobilisation faute d’accord avec le patronat.            Les manifestants – 25 000, selon la délégation du gouvernement (l’équivalent d’une préfecture) à Madrid – avaient répondu à l’appel des Commissions ouvrières (CCOO) et de l’Union générale des travailleurs (UGT). Ils se sont rassemblés dans plusieurs lieux de la capitale avant de converger vers la Plaza Mayor, au cœur de la ville, derrière une vaste banderole sur laquelle était écrit : « Salaire ou conflit ».                 Les salariés sont « venus de toute l’Espagne avec un slogan très clair : ou il y a une hausse des salaires ou les conflits dans le monde du travail vont augmenter de façon exponentielle dans notre pays tout au long de l’année prochaine », a déclaré Unai Sordo, secrétaire général des CCOO. Un message relayé par le dirigeant de l’UGT, Pepe Alvarez, qui a appelé le patronat à garantir le maintien du « pouvoir d’achat » des salariés. Il faut que « la richesse » soit mieux « répartie » et qu’elle « ne reste pas aux mains de quelques-uns », a-t-il lancé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, le gouvernement va surtaxer les compagnies d’énergie et les banques pour financer ses mesures anti-inflation                   L’inflation a atteint 7,3 % sur un an en octobre            Les manifestants dénonçaient l’érosion de leur pouvoir d’achat, l’inflation ayant atteint 7,3 % sur un an en octobre. Il s’agit d’un niveau en nette baisse par rapport au pic de juillet (10,8 %) mais encore très élevé, en raison d’une flambée des prix de l’énergie et de l’alimentation. « Les salaires sont encore super bas », alors que les prix des produits essentiels ont bondi, déplore Maria Luisa Ortega, employée du secteur des services. Pour cette femme de 57 ans, il est nécessaire « d’aligner les salaires sur l’inflation ».                             Lire aussi :  L’indexation des salaires sur l’inflation en cinq questions                   Cette manifestation survient alors que le gouvernement espagnol négocie avec les syndicats de salariés et les organisations patronales une nouvelle hausse du salaire minimum (SMI), actuellement de 1 000 euros brut par mois sur quatorze mois. Le parti de gauche radicale Podemos, allié du Parti socialiste de Pedro Sanchez au sein de la coalition au pouvoir, milite pour une forte revalorisation de ce salaire minimum, de l’ordre de 10 %, pour prendre en compte l’inflation. Une hausse à laquelle s’oppose le patronat, qui se dit inquiet pour la trésorerie des entreprises.                Le gouvernement de M. Sanchez s’est engagé à porter le salaire minimum à 60 % du salaire moyen d’ici à la fin de la législature, en décembre 2023, afin de hisser le salaire minimum espagnol au niveau de celui de ses voisins européens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, un plafonnement des prix du gaz efficace mais aux effets pervers                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/espagne-des-milliers-de-personnes-dans-les-rues-de-madrid-pour-reclamer-des-hausses-de-salaires_6148377_3210.html"},"headline":"Espagne\u00a0: des milliers de personnes dans les rues de Madrid pour r\u00e9clamer des hausses de salaires","dateCreated":"2022-11-03T17:11:57+01:00","datePublished":"2022-11-03T17:11:57+01:00","dateModified":"2022-11-03T18:09:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Les manifestants, au nombre de 25\u00a0000 selon les autorit\u00e9s, d\u00e9non\u00e7aient l\u2019\u00e9rosion de leur pouvoir d\u2019achat. L\u2019inflation a atteint 7,3\u00a0% sur un an en octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/353/0/4260/2130/1342/671/60/0/6c86620_5631968-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-17">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Les témoignages affluent de Russes qui continuent à recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l’absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus se poursuive, malgré les déclarations du ministère de la défense.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les doutes russes                                                                                               International       Guerre en Ukraine             La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes      Les témoignages affluent de Russes qui continuent à recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l’absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus se poursuive, malgré les déclarations du ministère de la défense.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié hier à 15h30, mis à jour hier à 18h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats russes sur la plate-forme ferroviaire avant de quitter Moscou pour Dzhankoy, en Crimée, le 24 octobre 2022.  ALYONA MALKOWSKAYA POUR « LE MONDE »               La Russie en a-t-elle terminé avec la mobilisation « partielle » décrétée le 21 septembre par Vladimir Poutine ? Oui, à écouter les responsables russes. Depuis le 28 octobre, le ministère de la défense a fait savoir à deux reprises, par voie officielle, que le processus était terminé. En tout 300 000 hommes auraient été appelés sous les drapeaux, dont 82 000 seraient d’ores et déjà déployés en Ukraine, dans le cadre de l’« opération spéciale ». Ces chiffres, fournis par Sergueï Choïgou, le ministre de la défense, correspondent aux objectifs fixés par le président, en conséquence de quoi « toutes les activités liées à la conscription des citoyens ont été arrêtées ».          Ces déclarations multiples ne suffisent cependant pas à convaincre. Depuis une semaine, les témoignages affluent de Russes qui continuent à recevoir une convocation au bureau de recrutement. La propre hotline du ministère assure n’avoir reçu aucune instruction précise. De la même manière, plusieurs régions, qui avaient pourtant assuré avoir rempli leur quota, ont ensuite continué à mobiliser.          Autre source de méfiance, le refus du Kremlin de publier un nouvel oukase, un décret, mettant officiellement un terme à la mobilisation – celui signé le 21 septembre par M. Poutine ne mentionnant aucune date de fin. Interrogé le 1er novembre sur la nécessité de promulguer un nouveau texte, le dirigeant a joué la surprise : « Je n’y avais pas réfléchi, mais je vais en parler avec les juristes. » Il a toutefois insisté : « Elle [la mobilisation] est terminée, le point final est mis. »                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Dans les bureaux de recrutement de Moscou, la résignation, la peur et la colère                 Pour les juristes, ce flou permet au pouvoir de reprendre la mobilisation à tout moment, selon les besoins, voire de poursuivre discrètement l’appel de certains spécialistes, ce qui est constaté depuis le 1er novembre. Avantage : l’absence de document officiel interdit aux militaires sous contrat de démissionner.          Failles logistiques          La même méfiance est de mise s’agissant des chiffres. Dans la version publique de l’oukase du 21 septembre, les objectifs chiffrés sont tenus secrets. Celui de 300 000 n’a été énoncé qu’oralement. Le 29 octobre, le canal Telegram Volya, qui se distingue par la qualité de ses sources militaires, donnait un chiffre alternatif de 692 000 mobilisés, dont 340 000 seraient déjà en Ukraine. Le média en ligne Mediazona, lui, avance une estimation proche de 500 000, extrapolation à partir du chiffre des mariages célébrés en urgence dans chaque région avant le départ des hommes.          Reste que la phase la plus active et la plus massive est certainement passée. De l’avis des spécialistes, l’objectif de la mobilisation reste inchangé : combler les trous dans le dispositif défensif, pour passer l’hiver sans nouveau recul d’ampleur ; puis, une fois la masse des mobilisés prête au combat et équipée, au printemps, repasser à l’offensive.        Il vous reste 53.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-russie-un-point-final-a-la-mobilisation-qui-souleve-des-doutes_6148365_3210.html"},"headline":"La fin annonc\u00e9e de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie soul\u00e8ve des doutes","dateCreated":"2022-11-03T15:30:08+01:00","datePublished":"2022-11-03T15:30:08+01:00","dateModified":"2022-11-03T18:11:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Les t\u00e9moignages affluent de Russes qui continuent \u00e0 recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l\u2019absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus se poursuive, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/39162dc_1667317322689-crimee-169img-9726.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-18">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Reconduite dans ses fonctions après sa démission en octobre, Suella Braverman affronte de nouveau les critiques tandis que le système d’asile sature depuis le début de l’année.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la ministre de l’intérieur très critiquée alors que la situation des migrants ne fait qu’empirer      Reconduite dans ses fonctions après sa démission en octobre, Suella Braverman affronte de nouveau les critiques tandis que le système d’asile sature depuis le début de l’année.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 15h24    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre britannique de l’Intérieur, Suella Braverman, sort d’une réunion avec le nouveau gouvernement de Rishi Sunak, à Downing Street, à Londres, le 26 octobre 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP               Une ministre de l’intérieur sous le feu des critiques, un système d’asile qui craque de partout : la question migratoire fait de nouveau la « une » au Royaume-Uni, alors que les traversées de la Manche en bateaux de fortune (small boats) augmentent de façon exponentielle. Depuis le début de l’année, près de 40 000 personnes sont déjà arrivées dans le Kent, dans le sud-est de l’Angleterre, deux fois plus qu’en 2021 à la même époque, cinq fois plus qu’il y a deux ans.          Suella Braverman, ministre de l’intérieur et égérie de la droite du Parti conservateur férocement antimigrants, se bat encore pour sa survie politique. Elle avait dû démissionner le 19 octobre, pour avoir violé le code ministériel en envoyant depuis son courriel privé des documents sensibles à l’un de ses collègues. Son départ a précipité la chute de la première ministre Liz Truss – démissionnaire le lendemain. Le successeur de cette dernière, Rishi Sunak, a pourtant jugé bon de réinstaller Mme Braverman à ce poste ultrasensible. Il a passé « un accord dégoûtant » avec la droite du Parti conservateur pour qu’elle soutienne sa désignation, accuse Keir Starmer, le chef de file des travaillistes.          Des délais d’attente trop longs          La ministre « a fait une erreur de jugement, mais elle l’a signalée et elle a accepté son erreur », a justifié le nouveau locataire de Downing Street. Cela n’a pas suffi pour lever les doutes sur les compétences et la fiabilité de la ministre. D’autant que, lundi 31 octobre, Mme Braverman a reconnu avoir utilisé à six autres reprises depuis son arrivée au Home Office, en septembre, son courriel privé pour envoyer des documents de travail.          Sa responsabilité est aussi directement mise en cause dans la dégradation des conditions d’accueil à Manston. Cette ancienne base militaire, dans le Kent, a été reconvertie en centre logistique, hébergeant très temporairement les personnes arrivants en small boats, le temps de recevoir leurs demandes d’asile. Prévu pour accueillir au maximum 1 600 personnes, il en comptait jusqu’à 4 000 ces derniers jours, dont certaines retenues depuis quatre semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La ministre de l’intérieur britannique, Suella Braverman, obsédée par les migrants                 David Neal, inspecteur indépendant à la migration, s’est dit « sans voix » face la situation « vraiment dangereuse » constatée sur place, et le quotidien The Guardian rapportait, dimanche 30 octobre, qu’au moins huit cas de diphtérie y avaient été détectés. Roger Gale, un député conservateur du Kent, a même accusé Mme Braverman d’avoir ignoré les recommandations légales et de bloquer délibérément la réservation d’hôtels permettant de faire sortir plus vite les personnes de Manston.        Il vous reste 57.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/au-royaume-uni-un-systeme-d-asile-sature-et-une-ministre-de-l-interieur-sur-la-sellette_6148344_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur tr\u00e8s critiqu\u00e9e alors que la situation des migrants ne fait qu\u2019empirer","dateCreated":"2022-11-03T14:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T14:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:24:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Reconduite dans ses fonctions apr\u00e8s sa d\u00e9mission en octobre, Suella Braverman affronte de nouveau les critiques tandis que le syst\u00e8me d\u2019asile sature depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/397/0/4999/2499/1342/671/60/0/122d8d3_1667466611557-232963.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-19">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Alors que le chancelier, Olaf Scholz, effectue vendredi une visite controversée, l’industrie allemande est divisée sur la conduite à tenir vis-à-vis de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Allemagne             La Chine, une ligne de fracture inédite pour le patronat en Allemagne      Alors que le chancelier, Olaf Scholz, effectue vendredi une visite controversée, l’industrie allemande est divisée sur la conduite à tenir vis-à-vis de Pékin.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié hier à 11h00, mis à jour hier à 14h34    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’était le 21 février, trois jours avant l’attaque russe contre l’Ukraine. Le Monde avait rendez-vous avec Martin Brudermüller, patron du géant chimique allemand BASF, à Ludwigshafen (Rhénanie-Palatinat), le siège du groupe, au cœur du plus grand complexe chimique d’Europe. Lors de l’entretien, il avait été question de la Russie, mais surtout de la Chine, où BASF doit investir 10 milliards d’euros d’ici à 2030, à Zhanjiang, dans la province de Guangdong (sud-est), pour y construire un nouveau site de production.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Volée de critiques sur la visite d’Olaf Scholz en Chine                 N’est-il pas risqué, demandait-on alors, d’investir une telle somme dans un pays aux ambitions géopolitiques affirmées, qui multiplie les signes d’hostilité vis-à-vis de l’Occident ? M. Brudermüller avait répondu avec l’implacable autorité des chiffres : « En 2030, la Chine représentera 50 % du marché mondial de la chimie. Si vous voulez être un géant mondial de la chimie, vous ne pouvez pas dire que la moitié du marché, cela ne vous intéresse pas. »          Neuf mois plus tard, alors que la guerre en Ukraine et les menaces chinoises vis-à-vis de Taïwan ont entraîné une forte augmentation du risque géopolitique, la même question se pose, avec plus d’acuité encore, pour toute l’économie allemande. En témoigne la visite du chancelier allemand, Olaf Scholz, à Pékin, prévue ce vendredi 4 novembre, aussi controversée politiquement que délicate sur le plan logistique.          En raison des restrictions sanitaires, l’avion officiel devait repartir le soir même, et seuls douze représentants du monde économique ont été accrédités, sur une centaine de candidatures, bien loin des grosses délégations de l’ère Merkel. Le patron de BASF sera du voyage, tout comme Oliver Blume, le nouveau dirigeant de Volkswagen (VW), Roland Busch, de Siemens, Christian Sewing, de la Deutsche Bank, les dirigeants de BMW, de Bayer, d’Adidas et de Merck, ou encore un représentant du laboratoire BioNTech.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prix de l’énergie : « Une partie de l’industrie européenne craint de ne plus avoir beaucoup d’avenir en Europe »                 Deux fronts bien visibles          Plus étonnante est la liste de ceux qui ont décliné l’invitation : les constructeurs Mercedes et Daimler Truck, les équipementiers Bosch, Continental et Schaeffler, et même le Bundesverband der Deutschen Industrie (BDI), l’influente fédération des industriels. Si les raisons véritables de ces absences ne sont pas connues, on ne peut mieux illustrer le dilemme des entreprises allemandes vis-à-vis de la Chine, longtemps marché favori du « made in Germany » à cause de sa croissance dynamique et de sa forte rentabilité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’industrie allemande rattrapée par la géopolitique                 La Chine est, depuis six ans, le premier partenaire commercial de l’Allemagne. Elle était en 2021 son premier fournisseur, et son second marché d’exportation, loin derrière les Etats-Unis. Outre-Rhin, un million d’emplois dépendent directement des exportations vers Pékin. Mais le Covid-19 et la guerre en Ukraine ont ouvert une nouvelle ère au sein du capitalisme allemand. Deux fronts bien visibles se sont formés. D’un côté, les grands groupes, souvent d’importance systémique pour l’Allemagne, qui estiment qu’un industriel d’envergure mondiale ne peut se couper de la Chine.        Il vous reste 58.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/03/la-chine-une-ligne-de-fracture-inedite-au-sein-du-patronat-allemand_6148324_3234.html"},"headline":"La Chine, une ligne de fracture in\u00e9dite pour le patronat en Allemagne","dateCreated":"2022-11-03T11:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-03T11:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:34:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Alors que le chancelier, Olaf Scholz, effectue vendredi une visite controvers\u00e9e, l\u2019industrie allemande est divis\u00e9e sur la conduite \u00e0 tenir vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/263/0/3340/1670/1342/671/60/0/7bcafd6_d7791945ef674018a5286988f7b24aa0-d7791945ef674018a5286988f7b24aa0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-20">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Vendredi 4 novembre, Olaf Scholz passera onze heures à Pékin. Le chancelier allemand se voit reprocher des faiblesses vis-à-vis de la Chine au sein de sa propre coalition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne             Volée de critiques sur la visite d’Olaf Scholz en Chine      Vendredi 4 novembre, Olaf Scholz passera onze heures à Pékin. Le chancelier allemand se voit reprocher des faiblesses vis-à-vis de la Chine au sein de sa propre coalition.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié hier à 10h54, mis à jour hier à 14h16    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, à Berlin, le 2 novembre 2022.  MICHELE TANTUSSI / AFP               Malgré sa brièveté, le déplacement n’aura rien d’une formalité. Vendredi 4 novembre, Olaf Scholz ne restera que onze heures à Pékin, mais, avant même d’avoir lieu, cette première visite en Chine du chancelier allemand s’annonce plus périlleuse que toutes celles – douze au total – qu’Angela Merkel a effectuées dans ce pays pendant ses seize années au pouvoir (2005-2021).          Outre-Rhin, les critiques sont nombreuses contre ce voyage éclair volontiers considéré comme intempestif. Selon le leader de la droite allemande, Friedrich Merz (Union chrétienne-démocrate), Olaf Scholz « ne pouvait choisir un pire moment » pour se rendre à Pékin, moins de deux semaines après le 20e congrès du Parti communiste chinois, « lors duquel des menaces violentes ont été proférées contre Taïwan et où le prédécesseur du président Xi Jinping, Hu Jintao, s’est fait sortir de la salle devant les yeux du monde entier ». Même au sein du gouvernement allemand, la date de cette visite officielle, la première d’un dirigeant européen en Chine depuis le début de la pandémie de Covid-19, suscite un sérieux malaise. « C’est le chancelier qui a décidé de faire ce voyage à ce moment-là », a commenté la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock (Verts), mardi 1er novembre, depuis Tachkent.          Douze jours après la reconduction de M. Xi pour un troisième mandat à la tête du Parti communiste, l’aller-retour de M. Scholz à Pékin a également lieu une semaine après que le chancelier a donné son feu vert à une prise de participation du groupe public chinois Cosco dans un terminal de conteneurs du port de Hambourg. Même s’il a été acté que Cosco ne pourrait acquérir que 25 % des parts, et non 35 % comme il le souhaitait, cette décision a suscité de vives résistances au sein du gouvernement allemand, pas moins de six ministres s’étant prononcés contre une opération risquant d’ouvrir la voie à la prise de contrôle d’une infrastructure stratégique par un groupe étranger.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz                 Le fait que M. Scholz ait dirigé Hambourg de 2011 à 2018 n’a rien arrangé à l’affaire. « Un maire de Hambourg peut faire de la politique étrangère comme un commerçant. Mais agir ainsi quand on est chancelier allemand revient à violer les intérêts de l’Allemagne et de l’Europe », écrit Thorsten Benner, directeur du centre de réflexion berlinois Global Public Policy Institute, dans un article paru lundi 31 octobre dans la revue américaine Foreign Policy.          « Pas de stratégie claire »          Une semaine avant la visite de M. Scholz à Pékin, le feu vert donné à Cosco est vu comme un signal très inquiétant par ceux qui estiment que l’Allemagne doit se montrer beaucoup plus ferme vis-à-vis de la Chine qu’elle ne l’était sous Mme Merkel. « Scholz court après une Chine qui n’existe plus. Alors que la Chine a profondément changé, Scholz fait du “Merkel as usual” », déplore l’eurodéputé allemand Reinhard Bütikofer (Verts), président de la délégation du Parlement européen pour les relations avec la Chine. De la part de cet ancien président des Verts allemands (2002-2008), parti membre de la coalition du social-démocrate Olaf Scholz, l’accusation est sévère. « Le contrat de coalition que nous avons signé fin 2021 dit clairement que l’Allemagne doit se montrer beaucoup plus exigeante à l’égard de la Chine. Il faut croire que le chancelier ne se sent pas lié par cet engagement », regrette M. Bütikofer.        Il vous reste 55.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/volee-de-critiques-sur-la-visite-d-olaf-scholz-en-chine_6148322_3210.html"},"headline":"Vol\u00e9e de critiques sur la visite d\u2019Olaf Scholz en Chine","dateCreated":"2022-11-03T10:54:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T10:54:09+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:16:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Vendredi 4 novembre, Olaf Scholz passera onze heures \u00e0 P\u00e9kin. Le chancelier allemand se voit reprocher des faiblesses vis-\u00e0-vis de la Chine au sein de sa propre coalition.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/322/0/5746/2873/1342/671/60/0/bc19c0d_1667462611440-264240.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  
