<FILE-date="2022/11/04/17">

<article-nb="2022/11/04/17-1">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-1"> ¤ Le trublion belge de la mode publie un agenda fantasque et futuriste, illustré avec des photos de ses créations issues des collections de la dernière décennie.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Goût du Monde       Expos & événements mode             Avec Walter Van Beirendonck, rendez-vous en… 3023      Le trublion belge de la mode publie un agenda fantasque et futuriste, illustré avec des photos de ses créations issues des collections de la dernière décennie.          Par Valentin Pérez         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une double page du mois de février, avec un look de la collection automne-hiver 2019-2020, du « Journal 3023 » du créateur Walter Van Beirendonck réalisé avec la complicité du graphiste Paul Boudens.  RONALD STOOPS               La mode a pour habitude de dévoiler ses collections avec six mois d’avance ? L’esprit facétieux de Walter Van Beirendonck, lui, a déjà anticipé le millénaire suivant. Ainsi, le créateur le plus singulier de la mode masculine mondiale propose-t-il de vivre 2023 à son rythme futuriste, au travers d’un grand agenda vitaminé (au format et au prix d’un beau livre) qui affiche « 3023 » sur la couverture. Déconcertant, certes, mais cohérent pour le Flamand qui imagine, depuis quarante ans, un vestiaire coloré, badin et politique qui semble toujours dire à ceux qui le regardent : « Rêvez grand et voyez plus loin que la saison suivante ! »          Imaginé en tandem avec Paul Boudens, graphiste qui a travaillé pour toute l’élite de la création belge (Dries Van Noten, Olivier Theyskens, mais aussi Rosas, la compagnie de la chorégraphe Anne Teresa De Keersmaeker) et avec lequel Van Beirendonck a pour la première fois collaboré en 1989, cet agenda est une première expérimentation dans un projet de longue haleine. D’autres designers d’outre-Quiévrain devraient se prêter au jeu à leur tour dans les années à venir, sous la houlette de l’éditeur Borgerhoff & Lamberigts.                           Lire notre portrait :  Article réservé à nos abonnés  L’éternelle jeunesse du créateur Walter Van Beirendonck                 Pour sa version, Walter Van Beirendonck, 65 ans, a évité, cela va de soi, l’agenda façon maison de luxe avec pages épurées et couverture en cuir grainé, autant que le cahier de textes d’écolier bien peigné. Une fois passée une introduction qui raconte son parcours à la façon d’un conte de fées, il a sélectionné, pour les douze mois de l’année, douze de ses collections issues de la dernière décennie et a confié au photographe Ronald Stoops – dont la carrière s’est aussi construite à partir de la ville d’Anvers – le soin de les shooter. Sur les pages dévolues au mois de janvier, les familiers reconnaîtront donc les silhouettes de l’automne-hiver 2013, avec pantalons matelassés et vestes pailletées à la David Bowie, la grande idole de WVB depuis l’adolescence, qu’il regardait dans l’émission « Top of the Pops » et qui fut l’une de ses boussoles pour ne pas sombrer durant ses années d’internat. En avril, c’est l’automne-hiver 2018 qui accroche le regard, avec ses imprimés d’inspiration pornographique et parkas couvrantes avec pour seule ouverture un trou au niveau de la bouche. En août, apparaissent les combinaisons stretch fluorescentes du printemps-été 2022, et ainsi de suite…          Slogans bien troussés          Entre les images, Van Beirendonck a fait ajouter quelques-uns des slogans bien troussés qu’il aime inscrire sur ses vêtements : « Cherish creativity » (« chérissez la créativité »), « Accept no limitations » (« n’acceptez aucune limite »), « I hate fashion copycats », (« je déteste les copieurs de mode »)… « Je pense librement, sans chercher à tout prix à retenir l’attention, nous expliquait le designer l’an passé, en évoquant sa méthode créative. Si mon travail donne de l’espoir, c’est l’essentiel, et s’il semble provocant pour certains, je crois que cela raconte davantage de choses sur eux que sur moi… La mode est une affaire sérieuse, mon outil pour communiquer avec les autres, et c’est pour cela que j’affectionne autant les histoires, les phrases-clés, les slogans. Pour qu’on regarde, bien sûr, mais aussi pour qu’on réfléchisse. »        Il vous reste 29.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/11/04/avec-walter-van-beirendonck-rendez-vous-en-3023_6148450_4497319.html"},"headline":"Avec Walter Van Beirendonck, rendez-vous en\u2026 3023","dateCreated":"2022-11-04T08:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-04T08:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Expos & \u00e9v\u00e9nements mode"],"keywords":["Culture","Livres","Expos & \u00e9v\u00e9nements mode","Mode","Le Go\u00fbt du Monde"],"description":"Le trublion belge de la mode publie un agenda fantasque et futuriste, illustr\u00e9 avec des photos de ses cr\u00e9ations issues des collections de la derni\u00e8re d\u00e9cennie.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/131/0/1500/750/1342/671/60/0/5286af1_236961-3295288.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Expos & \u00e9v\u00e9nements mode","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/expos-evenements-mode/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-2">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-2"> ¤ Le neurologue développe les conséquences philosophiques et sociopolitiques de ses observations sur le fonctionnement de la perception.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Livres       Essais         « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Chronique        Roger-Pol Droit        Le neurologue développe les conséquences philosophiques et sociopolitiques de ses observations sur le fonctionnement de la perception.   Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                      « Apologie de la discrétion. Comment faire partie du monde ? », de Lionel Naccache, Odile Jacob, 330 p., 23,90 €, numérique 19 €.            DU CERVEAU À L’ÉTHIQUE, DISCONTINUITÉ ET SOCIÉTÉ          Peu importe l’adjectif. Qu’on la dise originale, singulière ou atypique, l’œuvre de Lionel Naccache se révèle, au fil du temps, importante autant qu’inclassable. Depuis une vingtaine d’années, et une bonne dizaine de livres, il campe au carrefour de la recherche scientifique et de la philosophie. Neurologue, chercheur en sciences cognitives, spécialiste du fonctionnement du cerveau, il travaille sur les bases neuronales de la conscience, et ses découvertes lui ont valu nombre de prix. Mais cet ancien normalien, devenu professeur de médecine à la Pitié-Salpêtrière et membre de l’Institut du cerveau, lit également avec une vive attention Spinoza et ­Descartes, Freud et le Talmud, Flaubert et les titres de l’actualité. Le résultat, qui peut déconcerter, est étonnamment fécond.                           Lire aussi ce portrait de 2014 :  Article réservé à nos abonnés  Lionel Naccache, la conscience des neurosciences                 Pour preuve, cette Apologie de la discrétion, qui ouvre des pistes de réflexion inédites sur des questions de fond : de quelle manière faisons-nous partie du monde ? Comment s’élabore notre relation aux autres, à la nature, à l’existence ? Est-ce sur fond de continuité originaire, ou à partir d’unités séparées ? Les réponses qu’on donne à ces interrogations entraînent des conséquences pratiques divergentes, sur le plan éthique aussi bien que politique. Ainsi, parmi les grands thèmes actuels, l’écologie ou la délimitation des genres ne seront-elles pas envisagées de manière identique dans l’optique continuiste et dans celle partant d’éléments « discrets ».          Car la « discrétion » dont il est question n’a rien à voir avec la réserve, l’attitude modeste, la « retenue prudente dans les paroles et dans les actes », selon la définition de Littré. Le terme doit s’entendre ici au sens mathématique : un ensemble est discret lorsque ses éléments se distinguent les uns des autres par des frontières tranchées. Il est en ainsi des nombres entiers naturels : entre 2 et 3, pas moyen d’insérer un autre élément. En revanche, une infinité d’intermédiaires peuvent s’intercaler entre 2 et 3 (2,1, 2,01, 2,001…) dans l’ensemble des nombres réels, qui est continu.          Treize images par seconde          Quelle relation entre ces distinctions mathématiques élémentaires et notre rapport au monde ? C’est là qu’intervient la neurologie cognitive. Il est désormais bien établi que tous nos actes neuronaux sont discontinus. Nous percevons le monde en images fixes, successives, environ treize par seconde. Et nous fabriquons, à partir de ces éléments discrets, une continuité – de mouvement, de sensation, de temps, d’existence. De cette construction permanente, nous n’avons évidemment pas conscience. Elle opère à notre insu. Avec du discret, nous inventons donc du continu. C’est Le Cinéma intérieur (Odile Jacob, 2020), dont Lionel Naccache a ­exposé le fonctionnement.        Il vous reste 22.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/04/apologie-de-la-discretion-de-lionel-naccache-la-chronique-essai-de-roger-pol-droit_6148449_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Apologie de la discr\u00e9tion\u00a0\u00bb, de Lionel Naccache\u00a0: la chronique \u00ab\u00a0essai\u00a0\u00bb de Roger-Pol Droit","dateCreated":"2022-11-04T08:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-04T08:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Essais"],"keywords":["D\u00e9bats","Livres","Culture","Livres","Essais"],"description":"Le neurologue d\u00e9veloppe les cons\u00e9quences philosophiques et sociopolitiques de ses observations sur le fonctionnement de la perception.","author":[{"@type":"Person","name":"Roger-Pol Droit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/896/0/1402/701/1342/671/60/0/5d4c055_1666972814637-naccache.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Essais","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/essais/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-3">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-3"> ¤ Chaque jeudi, une sélection de parutions récentes, au-delà des titres phares.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Critique littéraire             Anne Lorho, Jean-Michel Mestres, écrivains ukrainiens… Les brèves critiques du « Monde des livres »      Chaque jeudi, une sélection de parutions récentes, au-delà des titres phares.          Par Zoé Courtois(Collaboratrice du « Monde des livres »), Pierre-Edouard Peillon(Collaborateur du « Monde des livres »), Denis Cosnard et Florent Georgesco         Publié hier à 21h00, mis à jour hier à 21h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Trois romans, un recueil pour l’Ukraine, les auteurs du Monde… Voici les brèves critiques de huit ouvrages notables de la rentrée littéraire en cette quarante-quatrième semaine de l’année.          Recueil. « Hommage à l’Ukraine », sous la direction d’Iryna Dmytrychyn et Emmanuel Ruben          Peuplée depuis le néolithique, hérissée de vestiges d’une gloire désormais inimaginable, la presqu’île de Trakhtemyriv, ancienne capitale cosaque sur le fleuve Dniepr, a été engloutie à l’époque soviétique, au profit d’une centrale hydroélectrique. Quand, comme treize autres écrivains ukrainiens, le romancier Lyubko ­Deresh a été invité par Iryna Dmytrychyn et Emmanuel ­Ruben à raconter un lieu qui, à l’heure de l’agression russe, ­exprime la réalité de leur pays, c’est cette « Atlantide » à la fois « collective » et « intime » – tant il aimait « errer » jeune homme, « parfois seul, parfois en bonne compagnie », sur ses rivages – qui s’est imposée à lui. Que ­restera-t-il, après la guerre, de ces traces presque invisibles ? Quel vide irrémédiable ?          « Microcosmes » d’une vie ukrainienne menacée, à son tour, d’engloutissement, telle la « minuscule maison de briques rouges » que la romancière Taïs Zolotkovska rêve pourtant de retrouver un jour « libérée, si calme qu’on y entend les étoiles filer », les lieux évoqués dans ce beau recueil opposent à la violence et à la volonté d’anéantissement de l’envahisseur la puissance toujours renaissante d’une Ukraine « plurielle, multiforme (…), chatoyante et torturée », selon les mots d’Emmanuel Ruben. Une Ukraine qui se dresse, toute harnachée de « rêves et de fantômes », contre la destruction et l’oubli. Fl. Go            « Hommage à l’Ukraine », sous la direction d’Iryna Dmytrychyn et Emmanuel Ruben, traduit de l’ukrainien et du russe par Iryna Dmytrychyn, Paul Lequesne et Emmanuel Ruben, Stock, « La cosmopolite », 250 p., 21,50 €, numérique 15 €.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »                 Roman. « Confessions à un ficus », de Catherine Logean          C’est une plante d’open space, une touche verte sur la moquette grise. C’est aussi un arbre sur lequel poussent des grappes de symboles religieux valorisants quand il ne fait pas l’objet d’un culte, comme chez les bouddhistes. Le ficus, à la fois quelconque et sacré : enraciné dans le flou. Si Geoffroy, le narrateur du très drôle premier roman de Catherine Logean, se met à déballer sa vie, ses affres, au ficus installé dans le cabinet de son psychanalyste, c’est certainement parce que l’arbuste est le totem d’un monde où personne ne parle la même langue. Son employeur lui propose un stage « Assertivité et ­affirmation de soi »  ; son jumeau à qui tout réussit lui enjoint d’« aller de l’avant » après que sa compagne l’a abandonné ; son psychanalyste lui répond par métaphores – « Si vous étiez une voiture de sport rouge… »  ; la metteuse en scène de la pièce dans laquelle il se met à jouer par hasard lui demande « d’incarner la finitude »  ; l’amie bouddhiste de son ex « emprunte l’octuple sentier qui conduit à la libération ». D’un jargon l’autre, les conversations s’apparentent à des ronciers, où la communication finit pleine d’égratignures. C’est que l’on est tous des ­pépiniéristes un brin monomaniaques. P.-E. P.        Il vous reste 62.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/anne-lorho-jean-michel-mestres-ecrivains-ukrainiens-les-breves-critiques-du-monde-des-livres_6148412_3260.html"},"headline":"Anne Lorho, Jean-Michel Mestres, \u00e9crivains ukrainiens\u2026 Les br\u00e8ves critiques du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-03T21:00:04+01:00","datePublished":"2022-11-03T21:00:04+01:00","dateModified":"2022-11-03T21:00:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Chaque jeudi, une s\u00e9lection de parutions r\u00e9centes, au-del\u00e0 des titres phares.","author":[{"@type":"Person","name":"Zo\u00e9 Courtois","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
,{"@type":"Person","name":"Pierre-Edouard Peillon","description":"Collaborateur du \u00ab\u202fMonde des livres\u202f\u00bb"}
,{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
,{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/856/0/1476/738/1342/671/60/0/c8e846b_1667290798232-logean.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-4">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-4"> ¤ Lors de l’enterrement du philosophe, l’anthropologue s’est adressé à un ami dont la « philosophie diplomatique » permet de mieux habiter la Terre à l’heure du « nouveau régime climatique ».
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Disparitions         L’éloge de Philippe Descola à Bruno Latour : « Ta pensée audacieuse est devenue la pensée du temps présent »   Tribune        Philippe Descola  Anthropologue        Lors de l’enterrement du philosophe, l’anthropologue s’est adressé à un ami dont la « philosophie diplomatique » permet de mieux habiter la Terre à l’heure du « nouveau régime climatique ».   Publié hier à 17h55, mis à jour hier à 18h36    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le sociologue, anthropologue et philosophe françai Bruno Latour, le 3 février 2021.  JOEL SAGET / AFP               Très cher Bruno. Le moment est venu, tant redouté, d’apprendre à vivre sans toi. Pour ta famille de naissance, d’abord, et pour celle que tu as formée en épousant Chantal, qui devront raccommoder jour après jour les fils décousus d’une présence interrompue, d’un amour dont le support physique s’est absenté. Pour la foule de tes amis, tous désemparés de ne plus pouvoir reprendre le cours de la conversation avec toi là où il s’était interrompu, se souvenant sans doute avec netteté de tes derniers mots, du dernier état de la résonance entre eux et toi.          Chacun d’entre nous conserve une raison particulière de t’aimer, des images de toi qui se détachent d’autres, des paroles proférées ou écrites qui vibrent encore comme autant d’attaches parce qu’elles sont devenues un peu de toi qui survis en nous. Comment faire coïncider ce flux d’affects, de concepts, de gestes, diffracté dans tous ceux qui t’ont connu, afin qu’il forme un ensemble rendant justice à ce que tu étais pour nous tous ? Les Achuar de la haute Amazonie dont nous avons souvent parlé ensemble ont inventé un traitement des morts, choquant à première vue, mais qui pourrait offrir une piste pour cette entreprise de conciliation des multiples traces que tu as déposées en nous.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dépasser le dualisme entre nature et culture                 Dans la mémoire d’un défunt, ils dissocient brutalement les souvenirs de la personne aimée, le tissu des émotions et des moments partagés, de la remémoration de ses accomplissements comme un actant particulièrement estimé par une parentèle et dont les actions obligent ceux qui lui survivent. Les premiers, les souvenirs personnels, doivent être bannis de la mémoire, de peur que le défunt vous entraîne tout de go au pays des morts, tandis que les seconds sont volontiers évoqués afin que l’armature des relations sociales ne se désagrège pas. Loin de moi, cher Bruno, l’idée de transposer directement une façon si pathétique de traiter la mémoire des morts. Il me semble seulement que cette dissociation entre les souvenirs de ta personne, qui prennent pour chacun d’entre nous une allure différente dans notre for intérieur, et les souvenirs de ce que tu nous as légué dans ta vie de penseur pourrait me permettre de parler de toi sans avoir l’impression de contraindre à endosser mes mots le cortège de ceux qui t’accompagnent aujourd’hui.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bruno Latour, penseur du « nouveau régime climatique », est mort                 Tu as commencé comme un philosophe, Bruno, et, de fait, tu es demeuré philosophe toute ta vie, récoltant au fil du temps des qualificatifs de circonstance – sociologue, anthropologue, historien des sciences, voire, horresco referens, épistémologue – qui ne faisait que définir de façon conjoncturelle un élément parmi d’autres de la palette de tes zones d’intérêt et de tes champs d’investigation. « C’est tellement beau la philosophie », disais-tu encore dans un entretien récent ; non parce qu’elle mène à des vérités éternelles inatteignables, non parce qu’elle fournit un idiome dégagé des contingences permettant de légiférer sur tout, mais parce qu’elle est un puissant antidote contre ce que tu appelais les erreurs de catégorie, qu’elle permet de penser la diversité de l’être de façon à la fois empirique et diplomatique.        Il vous reste 64.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/03/a-bruno-latour-ta-pensee-audacieuse-est-devenue-la-pensee-du-temps-present_6148386_3232.html"},"headline":"L\u2019\u00e9loge de Philippe Descola \u00e0 Bruno Latour\u00a0: \u00ab\u00a0Ta pens\u00e9e audacieuse est devenue la pens\u00e9e du temps pr\u00e9sent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-03T17:55:39+01:00","datePublished":"2022-11-03T17:55:39+01:00","dateModified":"2022-11-03T18:36:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Disparitions"],"keywords":["Disparitions","Livres","Essais","Plan\u00e8te","Climat","Livres","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Lors de l\u2019enterrement du philosophe, l\u2019anthropologue s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 un ami dont la \u00ab\u00a0philosophie diplomatique\u00a0\u00bb permet de mieux habiter la Terre \u00e0 l\u2019heure du \u00ab\u00a0nouveau r\u00e9gime climatique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Descola","description":"Anthropologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/66/0/4833/2416/1342/671/60/0/2caeaca_1666947261917-000-9283uv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-5">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-5"> ¤ Un recueil de textes sur la littérature montre l’auteur des « Enfants de minuit » façonné par les grands écrivains et les grandes œuvres.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Essais             « Langages de vérité » : Salman Rushdie en lecteur érudit      Un recueil de textes sur la littérature montre l’auteur des « Enfants de minuit » façonné par les grands écrivains et les grandes œuvres.          Par Florence Noiville         Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivain Salman Rushdie durant le Heartland Festival, à Kværndrup (Danemark), en juin 2018.  CARSTEN BUNDGAARD/AFP                 « Langages de vérité. Essais 2003-2020 » (Languages of Truth. Essays 2003-2020), de Salman Rushdie, traduit de l’anglais par Gérard Meudal, Actes Sud, 400 p., 25 €, numérique 19 €.            Tous les architectes le savent : pour percer une ouverture dans un bâtiment très ancien, mieux vaut savoir comment il est ­construit. Il en va de même en littérature. Quand Salman Rushdie écrit Les Enfants de minuit (Stock, 1983), il ouvre une ­brèche dans l’histoire du roman anglophone. Mais, cette histoire, il la connaît pierre par pierre, elle l’a bercé, influencé, pétri, et c’est pour lui rendre hommage qu’il publie aujourd’hui un foisonnant et passionnant recueil d’essais. Ouvrage qui tombe à pic, après l’attentat dont il a été victime, le 12 août, aux Etats-Unis, pour rappeler cette évidence : l’auteur des Versets sataniques (Christian Bourgois, 1989) n’est pas seulement la victime d’une fatwa sans fin. Il est d’abord et avant tout un grand d’écrivain, façonné et nourri par d’autres grands écrivains.          Les contes d’Andersen à Bombay          Langages de vérité réunit une quarantaine de textes (cours, articles, conférences, préfaces…) écrits entre 2003 et 2020. Erudition, éclectisme : le tout forme une délicieuse invitation à plonger dans l’art de la fiction, depuis les fables non écrites venues du fond des âges jusqu’aux œuvres de Beckett ou de Faulkner. Rushdie y disserte sur la question du hasard chez Héraclite et dans le Mahabharata. Il s’interroge sur la notion de libre arbitre chez Kurt Vonnegut. Analyse ce qui fait la force d’une voix littéraire nouvelle – par exemple « le cri exacerbé de besoin, de souffrance et de désir » que Philip Roth fait entendre dans Portnoy et son complexe (Gallimard, 1970). Ou encore suggère des liens inattendus entre « les deux pères de la littérature moderne » que sont Shakespeare et Cervantès.          Mis bout à bout, ces essais composent un cours de littérature aussi magistral qu’original. Tout est fait pour rendre la chose vivante : une anecdote sur le « redoutable courroux » du dramaturge Harold Pinter, un déjeuner inattendu avec Eudora Welty (Rushdie était ce jour-là d’une timidité paralysante)… S’y ajoutent des réminiscences de l’enfance et des souvenirs de lectures, comme celui du petit Salman découvrant, émerveillé, les contes d’Andersen, à Bombay, sa ville natale. « La Reine des neiges avec ses éclats de miroir magique qui pénétraient dans les veines des gens et transformaient leur cœur en glace était encore plus terrifiante pour un garçon des tropiques où il n’y avait de glace que dans le réfrigérateur. »        Il vous reste 46.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/langages-de-verite-salman-rushdie-en-lecteur-erudit_6148372_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Langages de v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: Salman Rushdie en lecteur \u00e9rudit","dateCreated":"2022-11-03T17:00:07+01:00","datePublished":"2022-11-03T17:00:07+01:00","dateModified":"2022-11-03T17:00:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Essais"],"keywords":["D\u00e9bats","Livres","Culture","Livres","Essais"],"description":"Un recueil de textes sur la litt\u00e9rature montre l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Enfants de minuit\u00a0\u00bb fa\u00e7onn\u00e9 par les grands \u00e9crivains et les grandes \u0153uvres.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Noiville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/3543/1771/1342/671/60/0/1b8002e_1667383766834-000-15k12m.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Essais","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/essais/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-6">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-6"> ¤ « Keskili » (5/10). L’autrice livre ses conseils de lecture et se confie sur son rapport à la littérature.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Podcasts       Keskili             Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022 : « Lire, ça permet de vivre deux fois, en fait ! »     podcast    « Keskili » (5/10). L’autrice livre ses conseils de lecture et se confie sur son rapport à la littérature.          Par Judith Chétrit, Joséfa Lopez et Caroline Andrieu         Publié hier à 15h10, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/11/04/17-7">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-7"> ¤ Lors d’une représentation, au cirque, un illusionniste fait disparaître le comparse du narrateur. Pour de bon ? L’écrivain suédois est un vrai magicien.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Critique littéraire             « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible      Lors d’une représentation, au cirque, un illusionniste fait disparaître le comparse du narrateur. Pour de bon ? L’écrivain suédois est un vrai magicien.          Par Denis Cosnard         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sous le chapiteau du Cirque électrique, à Paris, en 2018.  FRÉDÉRIC MIGEON/HANS LUCAS                 « Le Cirque » (Cirkus), de Jonas Karlsson, traduit du suédois par Rémi Cassaigne, Actes Sud, 182 p., 20 €, numérique 15 €.            Ce livre est un tour de magie. Un de ceux qui, les applaudissements passés, laissent le spectateur flottant, rêveur, ne sachant ce qu’il préfère, connaître le truc ou rester dans l’illusion.          Tout commence au cirque. Le narrateur a accepté d’y accompagner son vieux copain d’enfance, Magnus Gabrielsson. Ils sont assis au milieu des gradins lorsque le prestidigitateur, Mister Magic Bobbi, annonce qu’il va faire disparaître une personne du public et demande un volontaire. Magnus lève la main. Le tour fonctionne… trop bien. Non seulement Magnus traverse un ­miroir et devient invisible, mais il ne réapparaît pas. Ni à l’entracte ni après la séance. Ni même les jours suivants. Son ami croit d’abord à une blague. Puis ­s’inquiète : « Je déteste quand des gens qu’on connaît disparaissent dans des miroirs pour ne plus revenir. Je trouve ça ­hyper pénible. » Dans ce genre de cas, ajoute-t-il, « on est obligé de remettre en cause sa conception du monde, et je n’aime pas avoir à faire ça ».          Le voici donc contraint de revoir ses maigres convictions et de lancer un semblant d’enquête. Magnus a-t-il été kidnappé ? S’est-il suicidé ? Qui est ou était-il vraiment ? « Du point de vue des étoiles », les deux garçons devaient, dans leur enfance, sembler « ne faire qu’un seul point », note le narrateur. Puis ils s’étaient éloignés, avant de se retrouver au cirque. L’heure est venue de remonter le fil jusqu’aux années de collège.          Les certitudes vacillent          Cette plongée en arrière donne lieu à de cocasses et subtils portraits de Magnuset des autres élèves de l’époque, comme l’épouvantable chef de bande, Dennis, tous plus ou moins paumés, à la recherche d’eux-mêmes. Dans leur collège, ces années-là, chacun se définissait, comme souvent, par ses goûts musicaux. Les garçons qui jouaient les durs étaient fans de hard rock. Le narrateur et ses amis, eux, se classaient résolument côté synthé. Le côté des dominés, des doux, des décalés. A l’image de Jallo, toujours prêt pour des aventures improbables : cultiver des pleurotes dans un parking souterrain, essayer l’hypnose pour retrouver un objet volé ou gagner un peu d’argent comme cartomancienne…          Mais, au lieu de clarifier la situation, les investigations du narrateur sur son alter ego évanoui rendent le brouillard plus dense. Plus le livre avance, plus les certitudes vacillent. L’enquêteur se met à recevoir des coups de téléphone anonymes et silencieux. Au bout du fil, un mystérieux correspondant se contente de respirer et, parfois, de passer un disque, comme pour nouer un dialogue. Serait-ce Magnus, appelant de l’au-delà ? Les époques, les lieux, les objets, les ­contours des personnages deviennent flous. La question même de leur identité est posée, au double sens de ce mot : ce qui fait qu’un être est identique à un autre, ce qui le rend unique. Peu à peu, le lecteur ne sait plus tout à fait s’il se trouve dans la réalité, dans un mauvais rêve, voire dans un monde légèrement parallèle. Jusqu’à la révélation finale.        Il vous reste 33.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/le-cirque-de-jonas-karlsson-l-ami-invisible_6148345_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Cirque\u00a0\u00bb, de Jonas Karlsson\u00a0: l\u2019ami invisible","dateCreated":"2022-11-03T14:00:21+01:00","datePublished":"2022-11-03T14:00:21+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:00:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Lors d\u2019une repr\u00e9sentation, au cirque, un illusionniste fait dispara\u00eetre le comparse du narrateur. Pour de bon\u00a0? L\u2019\u00e9crivain su\u00e9dois est un vrai magicien.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/3468/1734/1342/671/60/0/747dbda_1667378660793-hanslucas-hl-fmigeon-1272502.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-8">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-8"> ¤ Déjouant les pronostics des critiques littéraires, l’autrice lyonnaise se voit enfin récompensée par un grand prix littéraire pour son quatorzième livre.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Livres             Le Goncourt récompense Brigitte Giraud pour « Vivre vite », texte poignant sur la disparition de son compagnon      Déjouant les pronostics des critiques littéraires, l’autrice lyonnaise se voit enfin récompensée par un grand prix littéraire pour son quatorzième livre.          Par Christine Rousseau         Publié hier à 12h54, mis à jour hier à 17h39    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivaine Brigitte Giraud, à Paris, le 27 octobre 2022.  JULIEN DE ROSA/AFP               Le prix Goncourt a été attribué à Brigitte Giraud pour Vivre vite (Flammarion, 208 pages, 20 euros). Trois autres livres étaient également en lice : Le Mage du Kremlin, de Giuliano da Empoli (Gallimard, 288 pages, 20 euros), déjà récompensé du Grand Prix de l’Académie française, Les Presque Sœurs, de Cloé Korman (Seuil, 256 pages, 19 euros), et Une somme humaine, de Makenzy Orcel (Rivages, 624 pages, 22 euros). Comme chaque année, c’est depuis le restaurant Drouant, à Paris, où se réunissent les jurés, que la nouvelle a été proclamée, jeudi 3 novembre, à 13 heures. Quelques minutes après, dans le même lieu, le prix Renaudot a été attribué à Simon Liberati pour Performance (Grasset, 252 pages, 20 euros).                           Lire aussi :  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Déjouant les pronostics des critiques littéraires recueillis par Livres Hebdo, qui la plaçaient en outsider derrière le favori Giuliano da Empoli, la romancière lyonnaise se voit enfin récompensée par un grand prix littéraire pour son quatorzième livre. Et avec elle son éditeur, Flammarion, douze ans après le Goncourt décerné à Michel Houellebecq pour La Carte et le Territoire. Elle est la treizième femme ainsi récompensée, six ans après Leïla Slimani et sa Chanson douce (Gallimard).          Compte à rebours haletant          Dès le titre, Vivre vite – emprunté à Lou Reed, l’un des musiciens préférés de Claude, son compagnon, mort brutalement à 41 ans –, et l’exergue de Patrick Autréaux – « Ecrire, c’est être mené à ce lieu qu’on voudrait éviter » –, Brigitte Giraud donne le tempo musical et le tracé singulier de ce livre éminemment émouvant. Sous la forme d’un compte à rebours haletant, le récit dessine la généalogie d’une disparition. Et le portrait sensible d’un homme, guitariste et critique de rock, et d’un couple insouciant, épris de musique et de littérature, à l’aube d’une nouvelle vie.          Parents d’un garçon de 8 ans – Théo, à qui le livre est dédié –, les deux quadragénaires, après vingt ans de vie commune, ont décidé d’acheter une maison avec jardin, sur les hauteurs de Lyon. Un lieu bien à eux, où « ils pourraient poser leurs valises pour une vie entière »… Ils n’en auront pas le temps : un après-midi de juin 1999, sur le chemin de l’école, Claude se tue à moto.          Deux ans après le drame, Brigitte Giraud compose A présent (Stock, 2001). Arrimée au réel pour mettre à distance la douleur, elle retrace les quelques jours qui ont suivi l’annonce de l’accident, jusqu’à l’enterrement de son compagnon. Dès lors, la perte d’un être cher, d’un amour, d’un pays ou celle liée aux déchirements de l’adolescence deviennent un thème central dans l’œuvre de cette romancière à l’écriture subtile et juste, où la famille tient une place de choix. Que l’on pense à Marée noire (Stock, 2004), J’apprends (Stock, 2005), L’amour est très surestimé (Stock, 2007), récompensé par le Goncourt de la nouvelle, Une année étrangère ou encore Avoir un corps (Stock, 2009 et 2013), dans lequel réapparaît subrepticement Claude.        Il vous reste 50.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/03/le-goncourt-recompense-brigitte-giraud-pour-vivre-vite_6148343_3246.html"},"headline":"Le Goncourt r\u00e9compense Brigitte Giraud pour \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb, texte poignant sur la disparition de son compagnon","dateCreated":"2022-11-03T12:54:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T12:54:09+01:00","dateModified":"2022-11-03T17:39:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Culture","Livres"],"description":"D\u00e9jouant les pronostics des critiques litt\u00e9raires, l\u2019autrice lyonnaise se voit enfin r\u00e9compens\u00e9e par un grand prix litt\u00e9raire pour son quatorzi\u00e8me livre.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/316/0/3792/1896/1342/671/60/0/02f4ead_1667483923183-000-32mq3j2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-9">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-9"> ¤ Notre feuilletoniste entend les vivants et les morts appelés par l’écrivaine.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Livres       Critique littéraire         « Mdeilmm », d’Hélène Cixous : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Chronique        Tiphaine Samoyault  Ecrivaine et essayiste        Notre feuilletoniste entend les vivants et les morts appelés par l’écrivaine.   Publié hier à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     ELODIE BOUÉDEC                 « Mdeilmm. Parole de taupe », d’Hélène Cixous, Gallimard, 176 p., 17 €, numérique 12 €.            L’ESPRIT DES ESPRITS          L’éditeur est sceptique. Vous voulez vraiment appeler votre livre Mdeilmm ? Imprononçable ! Difficile d’entrer dans une librairie et de dire : « Je voudrais Mdeilmm… » L’éditeur s’inquiète. Il voudrait bien en vendre quelques exemplaires. Mais l’autrice insiste. Mon livre me dit qu’il s’appelle ainsi, de ce mot qui n’appartient à aucune langue connue, mais qui contient toutes les langues, qui vient d’un lieu où communiquent les vivants et les morts. « Mdeilmm » a pourtant bien été prononcé une fois, dans la circonstance particulière des séances de spiritisme pratiquées par Victor Hugo en exil. Mais l’a-t-il vraiment été ? Il faut s’en remettre aux manuscrits des séances, transcrits plusieurs fois au cours du XXe siècle. Nous sommes à Jersey le mercredi 25 janvier 1854. Il est 9 heures et demie du soir et Hugo fait tourner une table ; sa famille et ses amis l’assistent.          « Qui est là ? – Shakespeare. – Peux-tu continuer tes vers par la table ainsi qu’elle est tenue en ce moment ? – Oui. – Parle. – M d e i l m m. »          L’éditeur aurait pu trouver une solution à son problème en allant voir une autre transcription, celle effectuée par Jean Gaudon (très fiable, selon une spécialiste de Victor Hugo, consultée à l’occasion de l’écriture de ce feuilleton) et ­reprise dans l’édition Massin des Œuvres complètes d’Hugo de 1968 : la leçon du manuscrit est cette fois « B i i l i e m m », à peine moins mystérieux mais bien plus facilement prononçable. Il semble qu’Hélène Cixous ait travaillé avec l’autre transcription, celle de Gustave Simon de 1923 (« Mdeilmm », donc), et elle brouille les pistes en faisant se tenir la scène un dimanche 22 (alors que les deux éditions indiquent le mercredi 25). Qu’a vraiment dit Shakespeare, ou sa voix qui parle à travers la table ? « Biiliemm » ou « Mdeilmm » ? Ou peut-être rien du tout, qui sait ? L’important n’est pas là, bien sûr, mais de se placer dans la lignée des plus grands experts en fantômes de la littérature, avec Hugo en servant et Shakespeare en grand maître. Sous-titré Parole de taupe, Mdeilmm convoque ainsi en premier lieu le spectre du père de Hamlet, « the old mole », la pauvre taupe.           Hélène Cixous est d’une sensibilité extrême à l’humour de la langue. Elle explore pourtant une zone de grand danger, celle de l’imminence de la mort          La scène entre l’autrice et son éditeur est la plus comique d’un livre qui ne manque pas d’autodérision. Hélène Cixous est d’une sensibilité extrême à l’humour de la langue qui ouvre en tous sens le territoire des sens. Elle explore pourtant une zone de grand danger, celle de l’imminence de la mort dont le souffle l’effleure, celle de la condamnation à mort dont parle avec tant d’insistance L’Idiot, de Dostoïevski (Plon, 1887), ainsi que Victor Hugo, encore lui. « Mdeilmm » exprime ce souffle fatal, le bruit de la lame de la guillotine lorsqu’elle se rapproche et tombe, l’impossible qu’affronte celui qui se voit mourir. Se tenir devant la mort, c’est habiter plusieurs mondes en même temps, des réalités jumelles permettant de communiquer à la fois avec les morts et avec les vivants, de vivre avec les revenants. « Les morts m’accompagnent. Je ne vis pas sans mes morts. Les morts m’écrivent. » Un avis de décès du père de la narratrice, publié en février 1948 dans Alger républicain et ­reproduit dans le livre dans sa maté­rialité de document, fait de sa mort un événement vécu au présent. Mdeilmm contient d’autres archives, toutes exhumées d’une boîte miraculeusement retrouvée : elles ne sont pas là pour attester le passé mais pour faire lever les morts au cœur même de la vie.        Il vous reste 34.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/mdeilmm-d-helene-cixous-le-feuilleton-litteraire-de-tiphaine-samoyault_6148335_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Mdeilmm\u00a0\u00bb, d\u2019H\u00e9l\u00e8ne Cixous\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Tiphaine Samoyault","dateCreated":"2022-11-03T12:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-03T12:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Notre feuilletoniste entend les vivants et les morts appel\u00e9s par l\u2019\u00e9crivaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Tiphaine Samoyault","description":"Ecrivaine et essayiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/1837/918/1342/671/60/0/25416fb_1667382936602-cixous-rvb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-10">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-10"> ¤ La Française est la treizième femme lauréate du prix. Raphaëlle Leyris, journaliste au « Monde », a répondu à vos questions sur l’autrice, ses livres et le déroulement du concours.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-10"> ¤ Le prix Goncourt peut-il récompenser un premier roman ? Merci.    Laurent         Bonjour Laurent,          Oui, ce fut le cas avec L’Art français de la guerre (Gallimard), d’Alexis Jenni, en 2011.        Raphaëlle Leyris                                 Le contexte          Image de couverture :  Le prix Goncourt a cette année été décerné à la Française Brigitte Giraud. Dans Vivre vite (Flammarion), la romancière relate les derniers jours de son mari, tué dans un accident de moto en 1999, et les suites de ce drame.   BERTRAND GUAY  / AFP          L’académie Goncourt a remis, jeudi 3 novembre à 13 heures, le plus prestigieux des prix littéraires français, en direct du restaurant Drouant, à Paris. Remporté en 2021 par l’auteur sénégalais Mohamed Mbougar Sarr, pour son roman La Plus Secrète Mémoire des hommes (Philippe Rey-Jimsaan), le prix Goncourt a cette année été décerné à la Française Brigitte Giraud. Dans Vivre vite (Flammarion), la romancière relate les derniers jours de son mari, tué dans un accident de moto en 1999, et les suites de ce drame.         Trois autres finalistes avaient été sélectionnés par le jury, composé de sept hommes et de trois femmes :         L’Italo-Suisse Giuliano da Empoli, avec Le Mage du Kremlin (Gallimard), était considéré comme le favori bien qu’il ait obtenu, la semaine dernière, le grand prix de l’Académie française – seulement deux auteurs ont effectué un tel doublé depuis 1997 et l’actuel président de l’académie Goncourt, Didier Decoin, s’était montré peu favorable à ce que le phénomène se répète. Le roman de Giuliano da Empoli, sorti en avril, raconte l’itinéraire d’un conseiller fictif du président russe, Vladimir Poutine. L’occasion, pour l’auteur, d’évoquer l’histoire de la Russie depuis l’éclatement de l’Union soviétique.L’autrice Cloé Korman, avec Les Presque Sœurs (Seuil), signe une enquête sur des enfants victimes de la Shoah, cousines de son père. En septembre, le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, se réjouissait que sa « conseillère chargée des discours ait été choisie dans la première sélection ».Trentenaire comme Cloé Korman, Makenzy Orcel est un auteur de la nouvelle génération. Dans Une somme humaine (Rivages), l’écrivain haïtien fait parler d’outre-tombe, sur six cents pages, une femme habitée par la poésie et la violence dans une langue foisonnante et ininterrompue.         Comme le veut la tradition, le prix Renaudot a été attribué juste après le Goncourt, dans le même restaurant du quartier de l’Opéra, à Paris. Simon Liberati a été choisi cette année pour Performance (Grasset).         Nos articles à lire                                       Écouter aussi    Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022 : « Lire, ça permet de vivre deux fois, en fait ! »                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Vivre vite » : Brigitte Giraud au temps du souvenir                                 Lire l’histoire d’un livre :  Article réservé à nos abonnés  « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Presque sœurs », de Cloé Korman : les camps de Vichy à hauteur d’enfants                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Une somme humaine », de Makenzy Orcel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prix Goncourt : de nouvelles règles de déontologie édictées                                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","coverageStartTime":"2022-11-03T15:12:03+00:00","coverageEndTime":"2022-11-03T15:12:03+00:00","headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","description":"La Fran\u00e7aise est la treizi\u00e8me femme laur\u00e9ate du prix. Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019autrice, ses livres et le d\u00e9roulement du concours.","articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Livres","Culture"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Fran\u00e7aise est la treizi\u00e8me femme laur\u00e9ate du prix. Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019autrice, ses livres et le d\u00e9roulement du concours.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/5444/3630/1342/894/3/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-03T15:12:03+00:00"
,"endDate":"2022-11-03T15:12:03+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi \u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-11-03T14:22:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T14:12:08+00:00","articleBody":"     Brigitte Giraud est invit\u00e9e de la saison\u00a02 du podcast \u00ab\u00a0Keskili\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec le salon du livre du\u00a0Mans, Faites lire\u00a0!. Au micro de la journaliste Judith Chetrit, elle se confie sur son go\u00fbt de la lecture et de la litt\u00e9rature.          Cet entretien est \u00e0 \u00e9couter ci-dessous.             Lire aussi :   Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Lire, \u00e7a permet de vivre deux fois, en fait\u00a0! \u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019autrice Brigitte Giraud livre ses conseils de lecture et se confie sur son rapport \u00e0 la litt\u00e9rature da...","dateModified":"2022-11-03T14:55:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:15:25+00:00","articleBody":"     C\u2019est le pr\u00e9sident de l\u2019acad\u00e9mie, Didier Decoin, qui a fait pencher la balance au quatorzi\u00e8me tour d\u2019un scrutin tr\u00e8s serr\u00e9 avec sa voix comptant double. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il aurait vot\u00e9 pour cet ouvrage m\u00eame s\u2019il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un homme.          Il l\u2019a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019autre finaliste, Giuliano da Empoli, et son\u00a0Mage du Kremlin (\u00e9ditions Gallimard), un livre \u00ab\u00a0excellent\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0plus imm\u00e9diat, en prise directe avec l\u2019actualit\u00e9, moins romanesque\u00a0\u00bb. Brigitte Giraud \u00ab\u00a0pose avec beaucoup de simplicit\u00e9 et d\u2019authenticit\u00e9 la question du destin\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Didier Decoin, attabl\u00e9 chez Drouant, le restaurant parisien o\u00f9 les jur\u00e9s d\u00e9lib\u00e8rent traditionnellement. Brigitte Giraud \u00ab\u00a0est partie d\u2019un deuil cruel qu\u2019elle a ressenti, qui est poignant. Son livre a quelque chose de tragique\u00a0\u00bb, a-t-il encore relev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Didier Decoin, le pr\u00e9sident de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, explique son vote, qui a fait pencher la balance e...","dateModified":"2022-11-03T13:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:13:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que les mots aident \u00e0 conjurer le sort\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Brigitte Giraud apr\u00e8s l\u2019annonce du plus prestigieux des prix litt\u00e9raires francophones.           L\u2019intime n\u2019a de sens que s\u2019il r\u00e9sonne avec le collectif. (\u2026) J\u2019ai envie de penser que [les jur\u00e9s] ont vu cette dimension beaucoup plus large qu\u2019une simple vie intime, qu\u2019une simple destin\u00e9e.           La Fran\u00e7aise est la premi\u00e8re autrice \u00e0 recevoir le Goncourt depuis\u00a0Chanson douce, de Le\u00efla Slimani, en\u00a02016. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas en tant que femme que je re\u00e7ois le prix, mais en tant que personne qui travaille la litt\u00e9rature depuis des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud r\u00e9agit apr\u00e8s l\u2019annonce ","dateModified":"2022-11-03T13:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:05:13+00:00","articleBody":"              Je suis en train de d\u00e9vorer L'anomalie avec deux ans de retard, ne racontez rien !!!    Scotchant          Bonjour,          Promis, pas un mot\u00a0!Ce tchat est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:03:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nA lire la presse litt\u00e9raire de septembre, il \u00e9mergeait tr\u00e8s nettement deux romans, \"Le c\u0153ur ne c\u00e8de pas\" de Gr\u00e9goire Bouillier et \"La vie clandestine\" de Monica Sabolo. Comment expliquer un tel foss\u00e9 entre les  choix des  jur\u00e9s  Goncourt et les pr\u00e9f\u00e9rences de la presse \u00e9crite ?      Nolde         Bonjour,          Les deux livres que vous citez ont fait partie de la premi\u00e8re s\u00e9lection du Goncourt. Cela \u00e9tant, les n\u00e9gociations entre les jur\u00e9s sont un jeu subtil\u2026 Et il reste les prix Femina, M\u00e9dicis, Goncourt des lyc\u00e9ens \u00e0 attribuer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:00:45+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'une petite maison d'\u00e9dition a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 un prix Goncourt ? Car jusqu'\u00e0 maintenant c'est toujours Gallimard ou Grasset \u00e0 l'exception de l'an dernier avec l'\u00e9diteur Philippe Rey ?    Dave         Bonjour,          Philippe Rey l\u2019a re\u00e7u l\u2019an dernier, Minuit (avant le rachat par Gallimard) \u00e0 plusieurs reprises\u2026 mais il faut imaginer qu\u2019une infrastructure solide est n\u00e9cessaire pour accompagner le s\u00e9isme qu\u2019est, pour une maison d\u2019\u00e9dition, un pareil prix.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:59:17+00:00","articleBody":"              Le prix Goncourt a-t-il une audience \u00e0 l'\u00e9tranger ? Traduction facilit\u00e9e par exemple ? Merci    FrancoFran\u00e7ais ou ?         Bonjour,          L\u2019Italie a son prix Strega, la Grande-Bretagne son Booker Prize, les Etats-Unis le National Book Award\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:58:10+00:00","articleBody":"    Pourquoi les membres du jury sont tous vieux ? N'est ce pas problematique ?    lejeune         Bonjour,          Je ne les d\u00e9crirais pas, pour ma part, ainsi. Cependant, voici un facteur d\u2019explication\u00a0: appartenir au jury du Goncourt signifie renoncer \u00e0 recevoir celui-ci, de m\u00eame (m\u00eame si cela n\u2019est pas ainsi formul\u00e9 ainsi) que les autres grands prix. Il faut donc \u00eatre assez avanc\u00e9 dans sa carri\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:56:28+00:00","articleBody":"              Le genre de la po\u00e9sie a-t-il d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 ?     Lucien          Bonjour,          Il y a un Goncourt de la po\u00e9sie, remis au printemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:55:46+00:00","articleBody":"    Un polar a t il d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le Goncourt     Seb         Bonjour,          Il n\u2019a pas tout \u00e0 fait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ainsi, mais on peut dire qu\u2019Au revoir l\u00e0-haut, de Pierre Lemaitre (Albin Michel, 2013), ressortissait en partie de cette veine, ou que L\u2019Anomalie, d\u2019Herv\u00e9 Le Tellier (Gallimard, 2020), lorgnait le thriller sinon la SF\u2026       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:51:24+00:00","articleBody":"    Un peu de mal avec le concept \u00ab\u00a0ne pas faire \u00e7a aux libraires\u00a0\u00bb - j\u2019esp\u00e8re  que le jury est au d\u00e9j\u00e0 de \u00e7a !     Jmb         Bonjour,          Le jury est conscient du fait qu\u2019un Goncourt tourne autour de 300\u00a0000 exemplaires, et que, dans cette industrie, c\u2019est autant d\u00e9terminant pour les maisons d\u2019\u00e9dition que pour les librairies. Les jur\u00e9s estiment avoir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des libraires, qui sont un maillon essentiel de la cha\u00eene du livre en France.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T12:58:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:49:07+00:00","articleBody":"    Bonjour ! \nTout d'abord, merci pour vos r\u00e9ponses tr\u00e8s \u00e9clairantes. \nComment s'op\u00e8re la premi\u00e8re s\u00e9lection du Goncourt (et d'un prix litt\u00e9raire en g\u00e9n\u00e9ral) ? Est-ce que ce sont les maisons d'\u00e9dition qui envoient aux comit\u00e9s de s\u00e9lection les livres leur semblant \"papables\" ?    Patrice         Bonjour,          Merci \u00e0 vous de suivre ce live\u00a0!Les maisons d\u2019\u00e9dition envoient aux jur\u00e9s leurs ouvrages qu\u2019elles estiment les plus \u00ab\u00a0goncourables\u00a0\u00bb \u00e0 partir du mois de mai. Les jur\u00e9s passent (vraiment\u00a0!) leur \u00e9t\u00e9 \u00e0 lire et \u00e0 s\u2019\u00e9changer des informations sur leurs lectures respectives pour s\u2019encourager les uns les autres \u00e0 aller regarder tel ou tel livre. C\u2019est \u00e0 partir de ces lectures et discussions que s\u2019\u00e9labore la premi\u00e8re liste du Goncourt, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la mi-septembre, et dont les quelque quinze ouvrages se retrouvent en lice pour le Goncourt ainsi que pour le Goncourt des lyc\u00e9ens \u2013 tr\u00e8s important\u00a0et prescripteur, lui aussi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T12:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:45:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, de votre point de vue et en toute subjectivit\u00e9, diriez vous que \"Vivre vite\" est un tr\u00e8s bon livre ou un bon livre ?    Merci    RD84         Bonjour,          De mon point de vue parfaitement subjectif, c\u2019est un bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvant \u2013 ce qui n\u2019est pas rien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T12:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:44:42+00:00","articleBody":"    L'ordre de remise des diff\u00e9rents prix d'une ann\u00e9e sur l'autre est-il toujours le m\u00eame ?     Le Mage du Puy         Bonjour,          Plus ou moins\u00a0: on commence avec le Grand Prix de l\u2019Acad\u00e9mie dans les derniers jours d\u2019octobre, et on finit \u00e0 la fin de novembre avec le Goncourt des lyc\u00e9ens. Entre les deux, Goncourt, Femina et M\u00e9dicis font un peu de bonneteau, mais cela se joue \u00e0 quelques jours pr\u00e8s. Cette ann\u00e9e, le Femina sera remis le 7\u00a0novembre\u00a0; et le M\u00e9dicis, le 8.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:41:39+00:00","articleBody":"    N'est-ce pas un choix par d\u00e9faut ? Pour \u00e9viter la pol\u00e9mique avec Korman (cf T\u00e9l\u00e9rama cette semaine), le double prix avec Empoli, et le pav\u00e9 sans points ni majuscules avec Orcel qui aurait risqu\u00e9 de faire peur \u00e0 beaucoup de lecteurs et de priver les libraires de belles ventes.    Fly down         Bonjour,          A ce stade de la comp\u00e9tition, les quatre livres en lice ont de solides supporteurs\u2026 et tous les choix sont, en quelque sorte, par d\u00e9faut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:39:55+00:00","articleBody":"              Est-ce que les maisons d\u2019\u00e9dition font campagne aupr\u00e8s des jur\u00e9s pour obtenir le Goncourt ?    Gauthier d\u2019Avignon         Bonjour Gatuhier,          Bien s\u00fbr, elles font de leur mieux pour pousser les titres dont elles estiment qu\u2019ils ont le plus de chances de s\u00e9duire les jur\u00e9s, en amont de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire (les jur\u00e9s, comme les libraires ou les journalistes litt\u00e9raires, commencent \u00e0 lire la rentr\u00e9e en mai), puis au fil des semaines et des s\u00e9lections. Certains jur\u00e9s se font fort de fermer les \u00e9coutilles et de se pr\u00e9server de ce travail de \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:36:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nAu 14\u00e8me tour \r\n5 voix contre 5 ( Le Mage du K.. )\r\nVoix du pr\u00e9sident compte double. \r\nPunaise \u00e0 quoi \u00e7a tient... \ud83d\ude44  un destin\r\n\r\nComment l'expliquez-vous ?\r\n    Thor         Bonjour Thor,          Il semble que certains jur\u00e9s tenaient mordicus \u00e0 sacrer Le Mage du Kremlin de Giuliano da Empoli pour des raisons aussi litt\u00e9raires que politiques (le roman est une plong\u00e9e dans les coulisses du pouvoir russe)\u2026 Certains autres estimaient que, celui-ci ayant d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le Grand Prix de l\u2019Acad\u00e9mie la semaine derni\u00e8re, ce n\u2019\u00e9tait pas un cadeau \u00e0 faire aux libraires \u2013 les prix litt\u00e9raires, en particulier le Goncourt, ayant le pouvoir de d\u00e9cupler les ventes d\u2019un ouvrage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:33:06+00:00","articleBody":"              Qui peut pr\u00e9tendre au Goncourt ? Est-ce un prix litt\u00e9raire qui sacre uniquement des auteurs connus ?     Clea77         Bonjour,          Le Goncourt r\u00e9compense un livre \u00e9crit en langue fran\u00e7aise, publi\u00e9 dans une maison d\u2019\u00e9dition poss\u00e9dant des circuits de distribution en France, au cours de l\u2019ann\u00e9e. Ce sont les seuls crit\u00e8res requis. Le Goncourt peut r\u00e9compenser des auteurs tr\u00e8s connus (Michel Houellebecq en\u00a02010) comme des primo-romanciers ou des auteurs discrets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:30:37+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLe prix Goncourt peut-il r\u00e9compenser un premier roman ? Merci.    Laurent         Bonjour Laurent,          Oui, ce fut le cas avec L\u2019Art fran\u00e7ais de la guerre (Gallimard), d\u2019Alexis Jenni, en\u00a02011.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:48:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:29:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, globalement quelles sont les diff\u00e9rences entre le prix Goncourt et le Nobel de Litt\u00e9rature ? Merci    Krys         Bonjour Krys,          Le Goncourt r\u00e9compense un livre \u00e9crit en langue fran\u00e7aise, paru dans l\u2019ann\u00e9e, chez un \u00e9diteur disposant d\u2019un circuit de distribution en France. Le Nobel couronne une \u0153uvre sans n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019actualit\u00e9 \u00e9ditoriale, qui peut \u00eatre \u00e9crite dans toutes les langues du monde (\u00e0 condition que des traductions soient accessibles aux jur\u00e9s su\u00e9dois, bien s\u00fbr).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:27:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nPourriez vous \u00e9voquer le style, l'\u00e9criture de Madame Giraud ? \u00c9criture \"blanche\" ,style journalistique ? Merci.    Detonnant          Bonjour,          C\u2019est une \u00e9criture en apparence simple, mais qui ne manque ni de subtilit\u00e9 ni d\u2019humour. Elle est nourrie par la musique \u2013 il y aurait bien des liens \u00e0 faire avec les chansons de Dominique A, qui irriguent les textes de Brigitte Giraud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:25:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, \n\"Vivre vite\" n'est il pas un r\u00e9cit plut\u00f4t qu'un roman ? Ce prix Goncourt \u00e0 l'instar du prix Nobel \u00e0 Annie Ernaux ne couronne-t-il pas davantage l'oeuvre de Brigitte Giraud ?     Benoit         Bonjour Benoit,          Assur\u00e9ment, c\u2019est un r\u00e9cit autobiographique plut\u00f4t qu\u2019un roman, mais c\u2019est sans doute le meilleur texte de Brigitte Giraud \u2013 tr\u00e8s coh\u00e9rent avec le reste de son travail. Si le Goncourt salue un livre, en revanche le Nobel couronne l\u2019ensemble d\u2019une \u0153uvre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:22:56+00:00","articleBody":"              Quel est le roman \u00e9cart\u00e9 par le pr\u00e9sident qui a eu cinq voix aussi et qui doit \u00eatre bien d\u00e9\u00e7u ? Pourquoi pas d'exaequao ?    Libraire savoyard         Bonjour,          Il s\u2019agit du Mage du Kremlin, de Giuliano da Empoli (Gallimard), qui faisait figure de favori.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:19:46+00:00","articleBody":"    Brigitte Giraud a publi\u00e9 \"A pr\u00e9sent\" en 2001 (Stock). Elle relate d\u00e9j\u00e0 dans ce court roman la disparition de Claude, tu\u00e9 dans un accident de moto. \"Vivre vite\" est-il alors un prolongement de ce premier r\u00e9cit ?      Lauden         Bonjour Lauden,          Bien s\u00fbr, on peut lire Vivre vite comme un prolongement d\u2019A pr\u00e9sent, mais c\u2019est aussi un texte \u00e9crit \u00e0 vingt ans de distance. Et, avant tout, c\u2019est moins un r\u00e9cit de deuil (ce qu\u2019\u00e9tait A pr\u00e9sent) qu\u2019un r\u00e9cit de vie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:18:14+00:00","articleBody":"              Apr\u00e8s le prix Goncourt, les ventes du roman explosent habituellement. Combien d'exemplaires vendus\/imprim\u00e9s peut on esp\u00e9rer cette ann\u00e9e ?    Angelo         Bonjour Angelo,          En moyenne, un Goncourt se vend autour de 300\u00a0000 exemplaires. Il y a des ann\u00e9es exceptionnelles, comme 2020, o\u00f9 L\u2019Anomalie, d\u2019Herv\u00e9 Le Tellier, s\u2019est \u00e9coul\u00e9 \u00e0 plus d\u2019un million d\u2019exemplaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:16:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que la th\u00e9matique abord\u00e9e dans cet ouvrage par Brigitte Giraud n'a pas d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'un ouvrage pr\u00e9c\u00e9dent ?    Artetculture         Bonjour,          Je ne sais pas si vous parlez \u00ab\u00a0en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb \u2013 auquel cas la r\u00e9ponse est oui, le deuil est un th\u00e8me omnipr\u00e9sent en litt\u00e9rature \u2013 ou dans le cas particulier de Brigitte Giraud, auquel cas la r\u00e9ponse, \u00e0 nouveau, est oui\u00a0: en\u00a02001, elle a consacr\u00e9 \u00e0 la mort de son compagnon, survenue deux ans plus t\u00f4t, A pr\u00e9sent, chez Stock. Et depuis, \u00e9videmment, il hante cette \u0153uvre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:14:41+00:00","articleBody":"    Bonjour le tchat. Pouvez-vous nous rappeler quels sont les membres de l'Acad\u00e9mie Goncourt ?     Koalableu         Bonjour,          Sans ordre particulier\u00a0: Camille Laurens, Pascal Bruckner, Paule Constant, Fran\u00e7oise Chandernagor, Didier Decoin (pr\u00e9sident), Philippe Claudel, Pierre Assouline, Patrick Rambaud, Tahar Ben Jelloun, Eric-Emmanuel Schmitt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T12:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:11:59+00:00","articleBody":"              Le prix Goncourt n'est il pas cens\u00e9 r\u00e9compenser une fiction ?     Lectrice         Bonjour,          Le d\u00e9bat est r\u00e9current. Les r\u00e9ponses des jur\u00e9s fluctuent en fonction des textes qu\u2019ils souhaitent d\u00e9fendre ou au contraire ne pas retenir dans leurs s\u00e9lections (on se souvient du Royaume d\u2019Emmanuel Carr\u00e8re, qui n\u2019avait pas m\u00eame eu droit \u00e0 la premi\u00e8re liste du Goncourt, en\u00a02014).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:10:14+00:00","articleBody":"    Le Goncourt est-il un tremplin pour le Nobel ?    Ignace         Bonjour Ignace,          Uniquement dans la mesure o\u00f9 il d\u00e9cuple la notori\u00e9t\u00e9 d\u2019un auteur et, avec elle, les chances de traductions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:09:29+00:00","articleBody":"              Pour participer au prix Goncourt, l'auteur doit il obligatoirement \u00eatre de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ou non ?    Hina Honu         Bonjour Hina Honu,          Pas du tout \u2013 Mohamed Mbougar Sarr, Goncourt 2021, est s\u00e9n\u00e9galais \u2013, mais il faut \u00e9crire en fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:08:31+00:00","articleBody":"              Bonjour, est-ce que les \"goncouris\u00e9s\" ont \u00e9t\u00e9 aussi \"pl\u00e9iadis\u00e9s\" par le pass\u00e9 ? C'est un honneur auquel un \u00e9crivain est sensible... Merci    Marie         Bonjour Marie,          Le Goncourt ne peut suffire \u00e0 faire \u00ab\u00a0La Pl\u00e9iade\u00a0\u00bb\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:06:54+00:00","articleBody":"    Combien de femmes ont elles d\u00e9j\u00e0 obtenu le Goncourt ?     Solange          Bonjour Solange,          Brigitte Giraud est la treizi\u00e8me femme \u00e0 le recevoir, six ans apr\u00e8s Le\u00efla Slimani.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:06:23+00:00","articleBody":"              Quelles sont les principales caracteristiques de ce livre ?    Daniel         Bonjour Daniel,          C\u2019est un r\u00e9cit autobiographique court, qui revient sur la mort de son compagnon, Claude, en\u00a01999, en cherchant \u00e0 imaginer toutes les conditions auxquelles il aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9, et en retra\u00e7ant aussi leur vie de jeune couple se lan\u00e7ant dans la vie. L\u2019\u00e9criture est d\u00e9licate, le rythme haletant, c\u2019est le portrait d\u2019un couple, d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, d\u2019une \u00e9poque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:03:52+00:00","articleBody":"    Et le Goncourt du premier roman ? C'est quand ?    Lapiequilit         Bonjour,          Le Goncourt du premier roman est attribu\u00e9 au printemps (avec le Goncourt de la nouvelle, de la biographie, etc).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:02:41+00:00","articleBody":"              Bonjour, sans vouloir diminuer le m\u00e9rite de la laur\u00e9ate, dans quelle mesure peut-on attribuer sa victoire \u00e0 la volont\u00e9 de ne pas attribuer 2 grands prix au Mage du Kremlin?    Lou         Bonjour Lou,          Probablement pas n\u00e9gligeable, ainsi qu\u2019en t\u00e9moigne le fait qu\u2019il ait fallu aller jusqu\u2019\u00e0 quatorzi\u00e8me tour pour d\u00e9partager les jur\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:01:46+00:00","articleBody":"    On conna\u00eet les raisons de ce choix ?    FILO          Bonjour Filo,          Les d\u00e9bats sont secrets. Cela \u00e9tant, le roman Vivre vite avait de toute \u00e9vidence beaucoup de partisans parmi les jur\u00e9s, sans quoi il ne se serait pas retrouv\u00e9 sur cette derni\u00e8re liste. Les rumeurs disaient que Le Mage du Kremlin, de Giuliano da Empoli (Gallimard), \u00e9tait favori, mais il a re\u00e7u le prix de l\u2019Acad\u00e9mie la semaine derni\u00e8re, et les jur\u00e9s ont aussi \u00e0 c\u0153ur d\u2019aider les libraires \u2013 le m\u00eame livre prim\u00e9 deux fois aurait \u00e9t\u00e9 une mauvaise mani\u00e8re \u00e0 leur faire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:59:37+00:00","articleBody":"              Savez-vous \u00e0 quelle heure va \u00eatre annonc\u00e9 le prix Renaudot ?    Ch\u00e8vre domestique         Bonjour,          Il a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 Simon Liberati pour\u00a0Performance, aux \u00e9ditions Grasset, dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:59:02+00:00","articleBody":"    Je suis un des jur\u00e9s internationaux des Choix Goncourt. Comment est-ce qu'on doit interpr\u00e9ter le choix de l'Acad\u00e9mie Goncourt par rapport \u00e0 nos propres d\u00e9lib\u00e9rations \u00e0 l'\u00e9tranger ?    Aroon         Bonjour Aroon,          Il me semble qu\u2019il ne vous engage en rien, ni \u00e0 les suivre ni \u00e0 vous positionner en contre\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:57:36+00:00","articleBody":"              La remise du prix Goncourt des lyc\u00e9ens a t elle d\u00e9j\u00e0 eu lieu ? \r\nNnMerci     Brocolis          Bonjour Brocolis,          Le Goncourt des lyc\u00e9ens sera attribu\u00e9 \u00e0 la fin du mois de novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:52:37+00:00","articleBody":"     Le prix Goncourt 2022 est attribu\u00e9 \u00e0 Brigitte Giraud pour son roman Vivre vite, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Flammarion, dans lequel elle revient sur la mort de son mari dans un accident de moto en\u00a01999.          \u00ab\u00a0Elle est la treizi\u00e8me femme laur\u00e9ate du prix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Paule Constant, \u00e9crivaine membre de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt. Les dix membres de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, r\u00e9unis au restaurant Drouant, \u00e0 Paris, ont couronn\u00e9 la Lyonnaise au quatorzi\u00e8me tour de scrutin.                       Lire aussi :     Le Goncourt r\u00e9compense Brigitte Giraud pour \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb, texte poignant sur la disparition de son compagnon              Le tchat d\u00e9marre maintenant. Notre journaliste Rapha\u00eblle Leyris r\u00e9pond d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Goncourt est attribu\u00e9 \u00e0 Brigitte Giraud pour \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:50:43+00:00","articleBody":"    Suspense insoutenable !\r\nIl est 12 h 49 !    FABU         Effectivement, il nous faut attendre encore quelques minutes pour conna\u00eetre l\u2019identit\u00e9 du laur\u00e9at ou de la laur\u00e9ate de cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T11:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:32:56+00:00","articleBody":"     Didier Decoin, le pr\u00e9sident de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, est arriv\u00e9 au restaurant Drouant, \u00e0 Paris, o\u00f9 est traditionnellement annonc\u00e9 le nom du laur\u00e9at.\u2066                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du suspense \u00e0 12\u00a0h\u00a045","dateModified":"2022-11-03T12:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:28:35+00:00","articleBody":"     L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, l\u2019acad\u00e9mie Goncourt a modifi\u00e9 son r\u00e8glement int\u00e9rieur apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation, en septembre\u00a02021, des liens entre Fran\u00e7ois Noudelmann, retenu dans la premi\u00e8re s\u00e9lection, et sa compagne, Camille Laurens, membre de l\u2019acad\u00e9mie.             Lire aussi :     Prix Goncourt\u00a0: de nouvelles r\u00e8gles de d\u00e9ontologie \u00e9dict\u00e9es                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles r\u00e8gles de d\u00e9ontologie ","dateModified":"2022-11-03T13:36:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:33:32+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une \u00e9dition 2020 qui avait vu le laur\u00e9at, Herv\u00e9 Le Tellier, sacr\u00e9 pour L\u2019Anomalie (Gallimard) par visioconf\u00e9rence, le Goncourt est revenu en\u00a02021 au restaurant parisien qui lui est associ\u00e9 depuis 1903. C\u2019est de l\u00e0 que Philippe Claudel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du prix, a annonc\u00e9 le nom de l\u2019\u00e9crivain couronn\u00e9\u00a0: Mohamed Mbougar Sarr, distingu\u00e9 pour La Plus Secr\u00e8te M\u00e9moire des hommes (Philippe Rey\/Jimsaan), d\u00e8s le premier tour. Etaient \u00e9galement en lice\u00a0: Christine Angot pour Le Voyage dans l\u2019Est (Flammarion), Sorj Chalandon pour Enfant de salaud (Grasset) et Louis-Philippe Dalembert pour Milwaukee Blues (Sabine Wespieser Editeur).          Plusieurs jours avant la remise du prix, La Plus Secr\u00e8te M\u00e9moire des hommes \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme favori. Son auteur, n\u00e9 en\u00a01990 au S\u00e9n\u00e9gal \u2013 il est le premier auteur d\u2019Afrique subsaharienne \u00e0 se voir \u00ab\u00a0goncouris\u00e9\u00a0\u00bb, et le plus jeune depuis 1976 \u2013, n\u2019\u00e9tait pourtant pas le plus c\u00e9l\u00e8bre de la s\u00e9lection\u00a0; ni les deux maisons qui le co\u00e9ditent (Philippe Rey c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, Jimsaan c\u00f4t\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais), des habitu\u00e9es de la course au prix. Pas plus que son texte ne se pr\u00e9sentait comme le plus simple d\u2019acc\u00e8s. Mais l\u2019impressionnante ambition et l\u2019\u00e9tourdissante \u00e9nergie narrative de La Plus Secr\u00e8te M\u00e9moire des hommes ont tout emport\u00e9 sur leur passage.          L\u2019article de Rapha\u00eblle Leyris est \u00e0 retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 ci-dessous.             Lire aussi :     Mohamed Mbougar Sarr, un Goncourt dr\u00f4le et c\u00e9r\u00e9bral                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019an pass\u00e9, le prix \u00e9tait d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Mohamed Mbougar Sarr, un Goncourt dr\u00f4le et c\u00e9r\u00e9bral","dateModified":"2022-11-03T14:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:11:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Italo-Suisse Giuliano da Empoli, avec\u00a0Le Mage du Kremlin (Gallimard), \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le favori de l\u2019\u00e9dition de cette ann\u00e9e bien qu\u2019il ait obtenu, la semaine derni\u00e8re, le grand prix de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise \u2013 seulement deux auteurs ont d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 un tel doubl\u00e9 depuis 1997 et l\u2019actuel pr\u00e9sident de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, Didier Decoin, s\u2019\u00e9tait montr\u00e9 peu favorable \u00e0 ce que le ph\u00e9nom\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te. Le roman de Giuliano da Empoli, sorti en avril, raconte l\u2019itin\u00e9raire d\u2019un conseiller fictif du pr\u00e9sident Vladimir Poutine. L\u2019occasion, pour l\u2019auteur, d\u2019\u00e9voquer l\u2019histoire de la Russie depuis l\u2019\u00e9clatement de l\u2019Union sovi\u00e9tique.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le Mage du Kremlin\u00a0\u00bb, de Giuliano da Empoli\u00a0: le Kremlin vaut bien un roman          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les finalistes\u00a0| Giuliano da Empoli, pour \u00ab\u00a0Le Mage du Kremlin\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:11:02+00:00","articleBody":"     L\u2019autrice Clo\u00e9 Korman, avec\u00a0Les Presque S\u0153urs (Seuil), signe une enqu\u00eate sur des enfants victimes de la Shoah, cousines de son p\u00e8re. En septembre, le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, se r\u00e9jouissait que sa \u00ab\u00a0conseill\u00e8re charg\u00e9e des discours ait \u00e9t\u00e9 choisie dans la premi\u00e8re s\u00e9lection\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les Presque s\u0153urs\u00a0\u00bb, de Clo\u00e9 Korman\u00a0: les camps de Vichy \u00e0 hauteur d\u2019enfants          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les finalistes | Clo\u00e9 Korman pour \u00ab\u00a0Les Presque S\u0153urs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:11:00+00:00","articleBody":"     Trentenaire comme Clo\u00e9 Korman et le dernier laur\u00e9at, Makenzy Orcel est un auteur de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Dans\u00a0Une somme humaine (Rivages), l\u2019\u00e9crivain ha\u00eftien fait parler d\u2019outre-tombe, sur six cents pages, une femme habit\u00e9e par la po\u00e9sie et la violence dans une langue foisonnante et ininterrompue.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Une somme humaine\u00a0\u00bb, de Makenzy Orcel\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Tiphaine Samoyault          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les finalistes | Makenzy Orcel, pour \u00ab\u00a0Une somme humaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:23:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:11:00+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Brigitte Giraud retrace dans\u00a0Vivre vite (Flammarion) les derniers jours de son mari, tu\u00e9 dans un accident de moto en\u00a01999, et les suites de ce drame.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb\u00a0: Brigitte Giraud au temps du souvenir          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les finalistes | Brigitte Giraud pour \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:10:02+00:00","articleBody":"     Le jury de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, constitu\u00e9 de sept hommes et de trois femmes, a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plusieurs pr\u00e9s\u00e9lections parmi les romans publi\u00e9s cette ann\u00e9e. Quatre finalistes sont encore lice\u00a0: Brigitte Giraud, Giuliano da Empoli, Clo\u00e9 Korman et Makenzy Orcel.          Comme le veut la tradition, le prix Renaudot sera remis juste apr\u00e8s le Goncourt, dans le m\u00eame restaurant du quartier de l\u2019Op\u00e9ra de Paris. Il compte six finalistes pour le roman\u00a0: Sandrine Collette, Nathan Devers, Sibylle Grimbert, Claudie Hunzinger, Simon Liberati et Christophe Ono-dit-Biot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre finalistes en lice","dateModified":"2022-11-03T14:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:00:04+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la remise du prix Goncourt, pr\u00e9vue jeudi vers 13\u00a0heures, \u00e0 l\u2019heure du d\u00e9jeuner au restaurant Drouant, \u00e0 Paris. Nous suivrons l\u2019annonce du laur\u00e9at de l\u2019\u00e9dition 2022 et Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde des Livres\u00a0\u00bb, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur le choix du jury et le roman prim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:16:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/5444/3630/1342/894/3/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/04/17-11">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-11"> ¤ L’écrivaine mêle théorie et pratique dans une déclaration d’amour à la littérature.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Critique littéraire             « Notre si chère vieille dame auteur », d’Anne Serre : la création romanesque, roman      L’écrivaine mêle théorie et pratique dans une déclaration d’amour à la littérature.          Par Florence Bouchy(Collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié hier à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivaine Anne Serre, chez elle, à Paris, en septembre 2022.  PATRICE NORMAND/LEEXTRA VIA OPALE                 « Notre si chère vieille dame auteur », d’Anne Serre, Mercure de France, 128 p., 14 €, numérique 10 €.            Peu d’articles de critique ont exercé une influence aussi ­considérable sur les études littéraires. En proclamant « la mort de l’auteur » en 1968, dans la revue Manteia, Roland Barthes (1915-1980) a remisé, pour un temps, la question des « intentions d’auteur » et des interprétations biographiques de l’œuvre aux oubliettes de l’université et dans les tréfonds de l’âme des enseignants, réduits au silence par leur surmoi professoral.          Dans les médias, c’est évidemment une tout autre affaire. Qui de mieux placé, se dit-on, qu’un écrivain pour parler de son nouvel ouvrage sur un plateau télévisé, dans une émission de radio ? C’est entre ces deux pôles que se glisse avec délices Anne Serre. Elle les secoue et les réagence, pointant l’insuffisance de l’explication biographique comme l’impossibilité de se passer de toute référence à l’auteur.          Mais elle le fait en écrivaine plus qu’en théoricienne. Nul besoin d’être au fait de ces querelles méthodologiques pour se laisser entraîner gaiement dans la ronde à laquelle nous invite son nouveau roman. Notre si chère vieille dame auteur s’inscrit sans doute, d’ailleurs, plutôt dans le sillage du Plaisir du texte (Seuil, 1973), où Roland Barthes affinait son propos : « Comme institution, écrivait-il, l’auteur est mort (…) mais dans le texte, d’une certaine façon, je désire l’auteur : j’ai besoin de sa figure. »          « Ce n’est pas vous bien sûr ? »          Chez Anne Serre, en effet, « l’auteur » n’est pas tout à fait mort. C’est une nonagénaire fourbue qui agonise, mais respire (et parle) encore. Le lecteur la découvre sur « son lit de mort », interviewée par une équipe de télévision qui souhaite ­reconstituer l’un de ses manuscrits et en comprendre la genèse. Même si elle se prête assez volontiers au jeu des questions et réponses, cette « chère vieille dame auteur » recadre et oriente effica­cement le journaliste qui l’interroge. Evitons, lui fait-elle bien comprendre, de confondre auteur, narrateur et personnage. « Nous sommes troublés par quelque chose, lui dit tout de même le journaliste, vous êtes une vieille femme (notre chère vieille dame) mais il y a aussi une vieille femme dans l’histoire (celle au plissé noir soyeux lustré). » Il préfère s’en assurer : « Ce n’est pas vous bien sûr ? »          Cela posé, il reste possible de réfléchir au fil invisible qui unit toutes les instances à l’œuvre dans l’écriture romanesque. Penchons-nous peut-être, comme la ­protagoniste semble y inviter ses inter­locuteurs, sur le plus intéressant de tous, le narrateur. Qu’est-ce que raconter ? Et pourquoi, surtout, peut-on avoir l’envie, le désir, le besoin ou le plaisir de raconter ? Si l’explication du texte lui-même n’est sans doute pas à chercher dans la biographie de l’auteur, la source de sa pulsion narrative, telle que l’incarne le narrateur (qu’il soit omniscient ou non), a sans doute quelque chose à voir avec l’enfance de l’auteur. La première fois que la vieille dame a vu Hans (c’est ainsi qu’elle nomme le narrateur lorsque les faits racontés sont vus à travers ses yeux), elle a immédiatement été « charmée ». Elle ajoute : « C’est à peine, pourtant, si je possédais déjà un langage. (…) Je crois qu’il est apparu dans le jardin de mes grands-parents à Bordeaux. (…) Il y eut un jour cette silhouette en costume gris qui n’était pas exactement de ce monde tout en y étant bien franchement, je vous l’assure. »        Il vous reste 26.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/notre-si-chere-vieille-dame-auteur-d-anne-serre-la-creation-romanesque-roman_6148312_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Notre si ch\u00e8re vieille dame auteur\u00a0\u00bb, d\u2019Anne Serre\u00a0: la cr\u00e9ation romanesque, roman","dateCreated":"2022-11-03T10:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T10:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"L\u2019\u00e9crivaine m\u00eale th\u00e9orie et pratique dans une d\u00e9claration d\u2019amour \u00e0 la litt\u00e9rature.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Bouchy","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/969/0/3543/1771/1342/671/60/0/7d1e3bb_1667378075762-opaleplus-norpa220916b-03.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-12">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-12"> ¤ Manifestations et rassemblements contre le régime se succèdent depuis plus d’un mois, en dépit d’une répression brutale. « Le Monde des livres » a contacté des intellectuels, vivant dans le pays ou en dehors, pour entendre leur récit et leurs analyses.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Culture             Le soulèvement iranien vu et vécu par les écrivains      Manifestations et rassemblements contre le régime se succèdent depuis plus d’un mois, en dépit d’une répression brutale. « Le Monde des livres » a contacté des intellectuels, vivant dans le pays ou en dehors, pour entendre leur récit et leurs analyses.          Par Lila Azam Zanganeh         Publié hier à 06h30, mis à jour hier à 20h58    Temps de Lecture 11 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une photo anonyme de l’important cortège allant vers le cimetière de Saqqez, au Kurdistan iranien, où est enterrée Mahsa Amini, quarante jours après sa mort, le 26 octobre.  ANONYMOUS VIA AFP               La vie au creux de leurs mains, elles avancent. Elles entonnent Barayé, hymne à la jeunesse composé par Shervin Hajipour, arrêté à la suite du succès fulgurant de sa chanson sur les réseaux sociaux. « Pour pouvoir danser dans les rues, pour cette peur qui nous saisit au moment de nous embrasser…/ Pour ma sœur, pour ta sœur, pour le soleil après ces longues nuits. » ­Elles sont sorties de ce qu’Hannah Arendt nommait le terrain glissant entre obéissance et adhésion. Soudain, le pacte de légitimité de la République ­islamique – fait de piété et d’opportunisme – ­semble rompu. L’Iran n’est plus, selon Chowra Makaremi, anthropologue au CNRS et autrice du Cahier d’Aziz (Gallimard, 2011), qu’un « Etat zombie ». « C’est le mot d’un sociologue russe, et c’est très opératoire appliqué à l’Iran. On croit que les cadres du régime sont en place et la ligne rouge active, on croit que tout ça fonctionne encore, mais en fait c’est déjà mort », explique-t-elle. Comme elle, des intellectuels et écrivains iraniens, à l’intérieur et à l’extérieur du pays, ont raconté au « Monde des livres » leur vision du soulèvement qui l’embrase depuis la mi-septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Baraye », l’hymne du soulèvement iranien                 Cette nouvelle jeunesse, éveillée, ­inventive, est issue de la génération Z, âgée de 15 à 25 ans. Elle est ingouvernable, forte d’une colère transmise de femme en femme depuis plus d’un siècle. « On fait maintenant dans la rue ce qu’on faisait déjà chez nous : des doigts d’honneur. » Filles et fils d’Iraniens eux-mêmes enfants au moment de la Révolution islamique de 1979, cette génération n’a aucune mémoire directe du renversement de la monarchie. Elle se dresse au sein d’un espace politique saturé d’interdits religieux et d’emprises sur les corps. Selon la cinéaste et blogueuse Sepideh Farsi, on entend aussi, pour la première fois à l’unisson : « A bas la République islamique ! Mort à Khamenei [Ali Khamenei, Guide suprême de l’Iran] ! »          Une jeune Iranienne, connue sous le pseudonyme « L », témoigne dans un journal en ligne, Jadaliyya.com, depuis une bourgade restée sans nom, au lendemain d’une manifestation où elle-même a été battue par les forces de sécurité : « Les gens vont dans la rue, non plus seulement avec les corps qu’ils sont, mais avec les corps qu’ils veulent être. Avec leur propre imaginaire. Leur acte révolutionnaire est d’incarner cette imagination. »          « La révolution a déjà eu lieu dans les esprits »          Tout a commencé par un meurtre, et quelques articles sur les funérailles de Mahsa Amini, jeune Kurde en voyage à Téhéran, assassinée pour avoir enfreint un tant soit peu le code vestimentaire strict, qui oblige notamment les femmes à porter le voile. Les autrices des articles, Niloofar Hamedi et Elaheh Mohammadi, sont détenues au pénitencier politique d’Evin. Ce sont les gestes et les symboles relevés durant ces funérailles, dans un village du Kurdistan iranien, qui sont devenus les marqueurs de la révolte iranienne : couper ses cheveux, brûler son voile. L’écrivain Amir Ahmadi Arian, auteur de Et la baleine l’engloutit (Grasset, 2021), joint à New York, le craint : ces deux journalistes ont sans doute été mises à l’isolement et torturées. A ses yeux, l’imagination, dans ce contexte d’extrême violence, reste une boussole pour les révoltés : après avoir cherché à changer le système de l’intérieur, il ne leur reste plus qu’à lui inventer des alternatives. Dès lors que la population a commencé à envisager la vie sans « eux », assure Amir Ahmadi Arian, « la révolution a déjà eu lieu dans les esprits et l’imaginaire public a atteint un nouveau seuil ».        Il vous reste 79.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/le-soulevement-iranien-vu-et-vecu-par-les-ecrivains_6148304_3260.html"},"headline":"Le soul\u00e8vement iranien vu et v\u00e9cu par les \u00e9crivains","dateCreated":"2022-11-03T06:30:05+01:00","datePublished":"2022-11-03T06:30:05+01:00","dateModified":"2022-11-03T20:58:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["Iran","International","Proche-Orient","Culture","Livres"],"description":"Manifestations et rassemblements contre le r\u00e9gime se succ\u00e8dent depuis plus d\u2019un mois, en d\u00e9pit d\u2019une r\u00e9pression brutale. \u00ab\u00a0Le Monde des livres\u00a0\u00bb a contact\u00e9 des intellectuels, vivant dans le pays ou en dehors, pour entendre leur r\u00e9cit et leurs analyses.","author":[{"@type":"Person","name":"Lila Azam Zanganeh"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/0/0/2500/1250/1342/671/60/0/ff915f0_1666860536405-233578.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-13">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-13"> ¤ Cette spécialité de la médecine charrie son lot de clichés et de croyances diverses. Une vingtaine d’auteurs coordonnés par une psychiatre publient un ouvrage qui remet les pendules à l’heure.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sciences       Livres             Un manuel contre les idées reçues sur la psychiatrie      Cette spécialité de la médecine charrie son lot de clichés et de croyances diverses. Une vingtaine d’auteurs coordonnés par une psychiatre publient un ouvrage qui remet les pendules à l’heure.          Par Sandrine Cabut         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 08h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « De nos jours, on médicalise tout. » « Les malades mentaux sont des criminels en puissance. » « Il a deux personnalités, c’est un vrai schizo ! » « Le suicide, mieux vaut ne pas en parler, ça peut donner des idées. » Voici quelques-unes des soixante-dix idées reçues passées à la moulinette dans le récent En finir avec les idées fausses sur la psychiatrie et la santé mentale. Alors qu’une personne sur cinq est concernée au cours de sa vie par un trouble psychique, et que les sujets de santé mentale sont de plus en plus sur le devant de la scène, en lien notamment avec la pandémie de Covid-19, il devenait urgent de s’attaquer aux clichés et aux croyances diverses, aussi nombreux que tenaces dans ce domaine.          C’est justement ce que fait cet ouvrage, dirigé par la psychiatre et cheffe de clinique en santé publique Astrid Chevance, et rédigé par une vingtaine d’auteurs d’horizons variés. La démarche est d’autant plus salutaire que ces idées fausses peuvent avoir de graves conséquences, contribuant à la stigmatisation des personnes atteintes et de leurs proches, et entraînant des retards à la prise en charge des troubles.          Eléments de réponses concrets et accessibles          Dès l’introduction, le ton est donné : « Ce livre vise à desserrer nos étaux cognitifs pour redonner de la place à la réflexion et aux débats nécessaires au progrès humain. A ce titre, il ne pouvait être écrit et relu que par une pluralité d’acteurs de tous genres, âges, formations, détenteurs d’un savoir professionnel et/ou expérientiel. » De fait, ce manuel apporte des éléments de réponses concrets, étayés et accessibles sur tous les items, sans éluder les plus sensibles, comme la contention ou l’efficacité des médicaments psychotropes, ou encore la question du contrôle social par la psychiatrie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Santé : « La psychiatrie de secteur, publique ou associative, disparaît en vérité »                 A l’heure où, à chaque fait divers, des psychiatres sont invités à s’exprimer dans les médias sur les troubles psychiques supposés des meurtriers (c’est encore le cas concernnat le meurtre de Lola, une fillette de 12 ans tuée par une jeune femme), on peut ainsi lire avec grand intérêt le chapitre consacré à l’idée reçue numéro 54, selon laquelle « les psys sont les mieux placés pour décrypter l’actualité ». Outre-Atlantique, expliquent les psychiatres Christophe Debien et Geoffrey Marcaggi, l’association américaine de psychiatrie a créé une règle « dont les principes sont qu’un psychiatre n’est en droit d’émettre un avis clinique public qu’à propos d’une personne qu’il a lui-même examinée avec son autorisation et son consentement ».        Il vous reste 25.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/03/un-manuel-contre-les-idees-recues-sur-la-psychiatrie_6148300_1650684.html"},"headline":"Un manuel contre les id\u00e9es re\u00e7ues sur la psychiatrie","dateCreated":"2022-11-03T06:00:28+01:00","datePublished":"2022-11-03T06:00:28+01:00","dateModified":"2022-11-03T08:11:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Livres"],"keywords":["M\u00e9decine","Livres","Sciences"],"description":"Cette sp\u00e9cialit\u00e9 de la m\u00e9decine charrie son lot de clich\u00e9s et de croyances diverses. Une vingtaine d\u2019auteurs coordonn\u00e9s par une psychiatre publient un ouvrage qui remet les pendules \u00e0 l\u2019heure.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/1230/0/4028/2014/1342/671/60/0/477b688_1666792354628-pns-6493172.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-14">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-14"> ¤ Chaque jeudi, la rédaction du « Monde des livres » vous propose sa sélection littéraire.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Les envies du Monde             « Langages de vérité », de Salman Rushdie, « Le Cirque », « Version originale »… Nos choix de lectures      Chaque jeudi, la rédaction du « Monde des livres » vous propose sa sélection littéraire.       Le Monde     Publié hier à 00h20    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE          Des livres très attendus, comme le nouveau recueil d’essais de Salman Rushdie, Langages de vérité, ou le « Quarto » de l’historien Michel Winock, Gouverner la France, côtoient cette semaine quelques-unes des belles surprises de cette saison littéraire, tels le tour de magie accompli par le Suédois Jonas Karlsson dans Le Cirque, l’étonnant hommage de l’illustrateur Jean-Claude Götting au cinéma (Version originale) ou Notre si chère vieille dame auteur, le nouveau roman d’Anne Serre, jeu virtuose entre la fiction, le réel et la théorie littéraire.          ESSAI. « Langages de vérité », de Salman Rushdie          Quand Salman Rushdie publie Les Enfants de minuit (Stock, 1983), il ouvre une brèche dans l’histoire du roman anglophone. Mais cette histoire, il la connaît pierre par pierre, elle l’a bercé, influencé, pétri, et c’est pour lui rendre hommage qu’il publie aujourd’hui ce passionnant recueil d’essais. Dans Langages de vérité, l’écrivain a réuni une quarantaine de textes, cours, articles, conférences, préfaces, écrits entre 2003 et 2020.          Erudition, éclectisme : le tout forme une délicieuse invitation à plonger dans l’art de la fiction, depuis les fables non écrites venues du fond des âges jusqu’aux œuvres de Philip Roth, Harold Pinter ou Kurt Vonnegut. Dans ce cours de littérature aussi magistral qu’original, on apprend aussi comment, en lisant Saul Bellow et ses romans piquetés de yiddish, Salman Rushdie a soudainement trouvé « sa » langue : un anglais parsemé d’ourdou ou de panjabi, « assaisonné à la sauce chutney », dont la découverte fut pour lui une « véritable libération ».          Après l’agression dont il fut victime, le 12 août, aux Etats-Unis, cet ouvrage tombe à pic pour rappeler une évidence : l’auteur des Versets sataniques (Christian Bourgois, 1989) n’est pas seulement la victime médiatique d’une fatwa sans fin. Il est d’abord et avant tout un grand écrivain, façonné, nourri par d’autres grands écrivains, un romancier qui, avec une forme touchante d’humilité, exprime ici sa dette de gratitude envers ses pairs. Florence Noiville                         « Langages de vérité. Essais 2003-2020 » (Languages of Truth. Essays 2003-2020), de Salman Rushdie, traduit de l’anglais par Gérard Meudal, Actes Sud, 400 p., 25 €, numérique 19 €.  ACTES SUD               ROMAN. « Le Cirque », de Jonas Karlsson          Ce livre est un tour de magie. Tout commence au cirque. Le narrateur a accepté d’y accompagner son vieux copain d’enfance, Magnus Gabrielsson. Ils sont assis au milieu des gradins lorsque le prestidigitateur, Mister Magic Bobbi, annonce qu’il va faire disparaître une personne du public et demande un volontaire. Magnus lève la main. Le tour fonctionne… trop bien. Non seulement Magnus traverse un miroir et devient invisible, mais il ne réapparaît pas. Ni à l’entracte ni après la séance. Ni même les jours suivants.        Il vous reste 68.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/langages-de-verite-de-salman-rushdie-le-cirque-version-originale-nos-choix-de-lectures_6148272_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Langages de v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, de Salman Rushdie, \u00ab\u00a0Le\u00a0Cirque\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Version originale\u00a0\u00bb\u2026 Nos choix de lectures","dateCreated":"2022-11-03T00:20:10+01:00","datePublished":"2022-11-03T00:20:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Culture","Livres"],"description":"Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/797/0/1654/827/1342/671/60/0/e1a04e1_1667316621288-winock.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-15">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-15"> ¤ Voici la presque totalité de l’œuvre de l’écrivain, mort en 1962 à 26 ans, réunie en un volume tout à la fois brûlant et glacial. L’écrivaine Sarah Chiche l’a lu.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Critique littéraire             Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »      Voici la presque totalité de l’œuvre de l’écrivain, mort en 1962 à 26 ans, réunie en un volume tout à la fois brûlant et glacial. L’écrivaine Sarah Chiche l’a lu.          Par Sarah Chiche(Ecrivaine)         Publié le 02 novembre 2022 à 16h00 Mis à jour le 02 novembre 2022 à 16h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivain Jean-René Huguenin, début des années 1960.  KEYSTONE-FRANCE                 « La Côte sauvage. Journal. Le Feu à sa vie, suivis de romans et textes inédits », de Jean-René Huguenin, édité par Oliver Wagner, préfacé par Michka Assayas, introduit par Etienne de Gail, Bouquins, « La Collection », 1 216 p., 32 €.            Il ne faut pas envier les écrivains : leur vie est aussi une vie de honte. On se consume parfois, porté par le plein vent de la jeunesse, dans l’idée qu’une existence sacrifiée au geste d’écriture et qui ­connaîtrait, tôt, très tôt, une fin brutale pourrait bien être un mal nécessaire pour entrer dans la légende. Puis, un jour, on a vieilli. Et on s’aperçoit, toutes prétentions réduites à peau de chagrin, que l’on n’a eu, ni en matière de talent ni non plus de fin tragique, les moyens de ses ambitions. Il ne suffit pas de s’écraser à pleine vitesse contre le parapet d’un pont ou de disparaître en Abyssinie pour être lu pendant des générations. Reste la consolation de rencontrer sur la route de l’entre-deux-âges des livres qui, par la perfection presque inquiétante de leur style, la radicalité de leur propos, aussi bien que leur refus de complaire aux goûts et dégoûts du moment, sont d’authentiques trésors. Dotées de cinq romans (dont quatre jamais montrés au public), d’écrits divers destinés à des revues littéraires, d’un journal intime et d’une correspondance fascinante par son intensité, les 1 000 pages que Bouquins consacre, grâce au don de sa sœur Jacqueline, à l’éternellement jeune Jean-René Huguenin, disparu le 22 septembre 1962 dans un accident de voiture à l’âge de 26 ans, ont cette beauté-là. Glaciale et brûlante.                           Lire aussi la critique de 1964 :  Article réservé à nos abonnés  « Journal », de Jean-René Huguenin. « Mille chemins ouverts », de Julien Green                 De travail acharné, pour inciser dans le vif de la phrase comme du rapport à autrui, il est sans cesse question dans le journal qu’Huguenin aura tenu de ses 17 ans à l’avant-veille de sa mort. On prescrira volontiers sa lecture aux adolescents, et aux moins jeunes qui se souviennent encore des idéaux qui les ont faits. Huguenin veut plaire mais se vomit d’y arriver. Il admire Dostoïevski, Bernanos, Constant ; Robbe-Grillet l’agace. Au lycée Claude-Bernard, à Auteuil, il a pour professeur Julien Gracq et se lie avec ­Renaud Matignon et Jean-Edern Hallier. Avec ce dernier et Philippe Sollers, il fonde la revue Tel Quel, au Seuil, mais s’en fait rapidement chasser, autant pour absentéisme que pour intransigeance. Il écrira des romans jamais publiés quoique extrêmement construits, où la question du crime et de l’inceste est partout présente, une centaine d’articles pour La Table ronde, Arts ou Les Lettres françaises, sur la jeunesse et l’amour, l’état des sciences, Kafka, Valéry, le Nouveau Roman, et même sur les rapports entre médecine et littérature, où l’on trouve d’ailleurs cette phrase, en forme d’adresse cachée à son père cancérologue : « La médecine ne fera jamais que prolonger l’homme. La littérature, elle, peut l’éterniser. »        Il vous reste 49.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/02/dangereux-jean-rene-huguenin-un-bouquins-pour-l-auteur-de-la-cote-sauvage_6148233_3260.html"},"headline":"Dangereux Jean-Ren\u00e9 Huguenin\u00a0: un \u00ab\u00a0Bouquins\u00a0\u00bb pour l\u2019auteur de \u00ab\u00a0La C\u00f4te sauvage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T16:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-02T16:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:32:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Voici la presque totalit\u00e9 de l\u2019\u0153uvre de l\u2019\u00e9crivain, mort en\u00a01962 \u00e0 26\u00a0ans, r\u00e9unie en un volume tout \u00e0 la fois br\u00fblant et glacial. L\u2019\u00e9crivaine Sarah Chiche l\u2019a lu.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Chiche","description":"Ecrivaine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/469/0/3564/1782/1342/671/60/0/4c69558_1667377803084-grk4438808.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-16">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-16"> ¤ L’administration de Joe Biden s’oppose, pour des raisons de concurrence, au mariage entre le numéro un et le numéro quatre de l’édition américaine.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Livres             Le rachat de Simon & Schuster par Bertelsmann est bloqué par la justice américaine      L’administration de Joe Biden s’oppose, pour des raisons de concurrence, au mariage entre le numéro un et le numéro quatre de l’édition américaine.          Par Nicole Vulser         Publié le 02 novembre 2022 à 08h46 Mis à jour le 02 novembre 2022 à 09h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans une librairie à Washington (Etats-Unis), le 30 novembre 2017.  MARI MATSURI / AFP                 Prévues depuis fin 2020, les noces dans l’édition américaine entre le numéro un, Penguin Random House (PRH, filiale de l’allemand Bertelsmann) et son rival, Simon & Schuster (le quatrième éditeur du marché américain, détenu par Paramount Global), ont été bloquées par l’administration américaine. Florence Pan, la juge fédérale de Washington, a retoqué, lundi 31 octobre, ce projet d’acquisition d’un montant de 2,18 milliards de dollars (2,19 milliards d’euros).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lors d’un procès-fleuve, l’administration américaine tente de bloquer une énorme fusion dans l’édition                   L’administration de Joe Biden, qui s’oppose de plus en plus aux concentrations excessives aux Etats-Unis, avait intenté une action par le biais du département américain de la justice (DoJ) en estimant que le mastodonte issu de cette fusion risquait de réduire le nombre d’ouvrages édités et de diminuer les avances financières faites aux auteurs, notamment de livres à succès.                 Début août, les plaidoiries s’étaient succédé pendant trois semaines à la cour américaine du district de Washington et avaient permis d’entendre tout le gratin de l’édition américaine, entre les PDG des « Big Five » (les cinq plus gros groupes dont ceux visés par la fusion mais aussi Hachette Book Group, HarperCollins et Macmillan), bon nombre d’écrivains en vue et les agents littéraires les plus influents.            Sous scellés            Dans son jugement, Florence Pan estime que le rachat de Simon & Schuster (l’éditeur de Francis Scott Fitzgerald, Ernest Hemingway, John Irving, Don DeLillo, Bob Woodward… ) par PRH (qui a publié les Mémoires de Barack Obama et s’apprête à publier ceux du prince Harry)  « pourrait avoir pour effet d’affaiblir le jeu de la concurrence de manière significative » sur ce marché des best-sellers. De façon inhabituelle, ce jugement a été placé sous scellés parce qu’il contient des informations « hautement confidentielles », a expliqué la magistrate.            Sans surprise, la filiale de Bertelsmann a qualifié cette décision de « revers malheureux pour les lecteurs et les auteurs », tout en annonçant sa volonté d’interjeter appel en demandant une procédure d’urgence.                Violemment opposé à cette fusion, Stephen King, l’un des auteurs-phares de Simon & Schuster, s’est réjoui : « La fusion proposée n’a jamais eu pour objet les lecteurs et les écrivains ; il s’agissait de préserver (et de faire croître) les parts de marché de PRH. En d’autres mots : $$$ », a-t-il écrit sur Twitter. Dans la même veine, Jonathan Kanter, procureur général assistant pour la division antitrust, a qualifié cette décision de « victoire pour les auteurs, les lecteurs et le libre-échange des idées » qui « protège la concurrence dans l’édition ».            I am delighted that Judge Florence Pan has blocked the merger of Penguin Random House and Simon & Schuster. The pro… https://t.co/Iff2FH2ruw— StephenKing (@Stephen King)              PRH devra payer 200 millions de dollars au propriétaire de Simon & Schuster en cas de non-conclusion du rachat. Sans attendre le jugement du DoJ, le groupe Lagardère, maison mère d’Hachette Livre, avait indiqué dès le 27 octobre qu’il se porterait candidat au rachat de Simon & Schuster si cette vente venait à échouer. L’un des patrons d’Hachette avait d’ailleurs témoigné contre l’opération de fusion pendant le procès. HarperCollins (groupe NewsCorp de Rupert Murdoch), candidat malheureux au rachat de Simon & Schuster, a, lui aussi, fait savoir qu’il serait de nouveau sur les rangs si Bertelsmann devait jeter l’éponge.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux ans d’incertitudes déstabilisent Editis et Hachette                        Nicole Vulser           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/02/le-rachat-de-simon-schuster-par-bertelsmann-est-bloque-par-la-justice-americaine_6148174_3234.html"},"headline":"Le rachat de Simon &\u00a0Schuster par Bertelsmann est bloqu\u00e9 par la justice am\u00e9ricaine","dateCreated":"2022-11-02T08:46:44+01:00","datePublished":"2022-11-02T08:46:44+01:00","dateModified":"2022-11-02T09:55:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Livres"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie","Culture","Livres"],"description":"L\u2019administration de Joe Biden s\u2019oppose, pour des raisons de concurrence, au mariage entre le num\u00e9ro un et le num\u00e9ro quatre de l\u2019\u00e9dition am\u00e9ricaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/900/0/5369/2684/1342/671/60/0/8af6518_1667374757507-000-ur1uu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-17">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-17"> ¤ L’auteur « City of Quartz. Los Angeles, ville du futur », classique de la sociologie urbaine, s’est éteint le 25 octobre, à l’âge de 76 ans.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Livres             Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort      L’auteur « City of Quartz. Los Angeles, ville du futur », classique de la sociologie urbaine, s’est éteint le 25 octobre, à l’âge de 76 ans.          Par Clarisse Fabre         Publié le 31 octobre 2022 à 11h54    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mike Davis, dans la forêt nationale d’Angeles en Californie, en 1999.  MONICA ALMEIDA/NYT-REDUX-REA                 Le conteur des 1001 villes, Los Angeles, Dubaï, Lagos, Pékin, Manille, s’est éteint. Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort, mardi 25 octobre, à l’âge de 76 ans, à San Diego (Californie), mais restent en mémoire ses fertiles et précurseurs territoires de recherche, des bidonvilles aux ghettos de riches. Né le 10 mars 1946, à Fontana (Californie), l’anthropologue, historien, géographe avait l’art de croiser les disciplines (jusqu’au cinéma et à la science-fiction) pour éclairer d’un nouveau jour, très sombre, le devenir urbain d’une planète malmenée par le productivisme et l’exploitation du genre humain.            Syndicaliste et baroudeur, avant d’être universitaire, Mike Davis a grandi près de San Diego dans une famille modeste, avec un père découpeur de viande qu’il remplaçait quand celui-ci tombait malade. Quittant la maison à 18 ans, il est parti pour New York, a rejoint une organisation de la gauche étudiante radicale (Students for a Democratic Society), et fait un bref passage au Parti communiste (1968-1969). Pour vivre, il a conduit des camions de 1969 à 1973, avant de reprendre des études à la trentaine (à l’université de Californie à Los Angeles, UCLA), confrontant ses nouveaux savoirs au terrain, au fil de voyages dans les années 1980 (à Belfast, à Londres, où il collabore à la New Left Review). En 1987, il obtient un poste d’enseignant une journée par semaine à l’UCLA. « En un jour, à l’université, je gagnais plus qu’en six jours à bord de mon camion », nous confiait-il lors d’une interview, en 2008.                 Ayant ainsi mesuré lui-même les écarts de salaire, il s’est appliqué à revisiter la lutte des classes à l’aune du développement des mégalopoles. Publié en 1990, aux Etats-Unis, avant d’être traduit en France, City of Quartz. Los Angeles, capitale du futur (La Découverte, 1997) est devenu un classique de la sociologie urbaine, bien que l’auteur y adopte un ton très éloigné du style universitaire. Et ceci explique peut-être cela : Mike Davis avait le sens de la formule, et son écriture puissante, accessible, a pu emmener une nouvelle génération de chercheurs. Ses descentes à Downtown Los Angeles avec ses étudiants détonaient, ses joutes oratoires remplissaient les amphithéâtres. A propos de City of Quartz, le journaliste et éditeur Marc Saint-Upéry a écrit ceci, dans la préface de l’édition française : « Un objet livresque non identifiable, dans la veine de Paris, capitale du XIXe siècle, de Walter Benjamin. »                             Lire aussi :  Mike Davis, prophète de malheur                   Sous la plume de Davis, une ville devenait un personnage, un simple objet (le sable d’Arabie), le symptôme d’une course effrénée au gigantisme et au profit, dans les Emirats arabes unis. Un autre de ses ouvrages retentissants est un tout petit livre, Le Stade Dubaï du capitalisme (Prairies ordinaires, 2007), véritable bombe à eau, gorgée de références et d’analyses éclaboussant les nouveaux « grands » de ce monde. Décrivant un « étrange paradis », l’auteur analysait le prix à payer – écologique, politique et social, avec des travailleurs exploités – pour édifier une telle débauche architecturale, tours frôlant le ciel toujours plus haut, piscines réfrigérées pour touristes écrasés de chaleur.            Auteur prophétique            Extrait choisi : « Mais où êtes-vous donc ? Dans le nouveau roman de Margaret Atwood, dans la suite posthume de Blade Runner, de Philip K. Dick, ou d’un Donald Trump sous acide ? », s’interrogeait l’auteur prophétique, une dizaine d’années avant que le magnat de l’immobilier américain ne devienne le 45e président des Etats-Unis (2017-2021). Ajoutons que Le Stade Dubaï du capitalisme fait étrangement écho à d’autres « stades », et à l’actuelle polémique relative à l’organisation de la Coupe du monde de football au Qatar, pays qui ne s’embarrasse ni des droits de l’homme ni des conditions de travail des ouvriers.                Mike Davis est aussi l’auteur d’une impressionnante Petite histoire de la voiture piégée (La Découverte, 2012), analysant comment le véhicule bourré d’explosifs – un « bombardier du pauvre » – est devenu un emblème du terrorisme moderne. Dans l’un de ses derniers livres, The Monster Enters (Verso Books, 2022, non traduit), l’infatigable Davis reprenait l’écriture d’un précédent ouvrage sur l’histoire des épidémies – The Monster at Our Door. The Global Threat of Avian Flu (New Press, 2005, non traduit) –, resituant la pandémie du Covid-19 dans le contexte des catastrophes virales du passé, en lien avec la destruction des habitats sauvages. Beaucoup de grain à moudre.                           Mike Davis en quelques dates       10 mars 1946 Naissance à Fontana (Californie)         1987 Entre à l’université de Californie à Los Angeles         1990 Publie City of Quartz. Los Angeles, capitale du futur, traduit en français en 1997         2007 Publie Le Stade Dubaï du capitalisme         25 octobre 2022 Mort à San Diego (Californie)                              Clarisse Fabre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/31/le-chercheur-et-activiste-americain-mike-davis-est-mort_6148011_3382.html"},"headline":"Le chercheur et activiste am\u00e9ricain Mike Davis est mort","dateCreated":"2022-10-31T11:54:56+01:00","datePublished":"2022-10-31T11:54:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Livres"],"keywords":["Culture","Livres","Disparitions"],"description":"L\u2019auteur \u00ab\u00a0City of Quartz. Los Angeles, ville du futur\u00a0\u00bb, classique de la sociologie urbaine, s\u2019est \u00e9teint le 25\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 76\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/203/0/3600/1800/1342/671/60/0/dc9ce0a_1667149100126-rea9869631.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-18">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-18"> ¤ « J’avais 20 ans.  » « Le Monde » interroge une personnalité sur ses années d’études et son passage à l’âge adulte. L’écrivain et dessinateur de BD Fabrice Caro, auteur de « Zaï Zaï Zaï Zaï », plus récemment de « Samouraï » et de « Guacamole Vaudou », évoque ses années d’études, ses racines et ses débuts en tant qu’artiste.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M Campus        J'avais 20 ans             Fabcaro, auteur de BD : « Je suis mieux dans mes pompes aujourd’hui qu’à 20 ans »      « J’avais 20 ans.  » « Le Monde » interroge une personnalité sur ses années d’études et son passage à l’âge adulte. L’écrivain et dessinateur de BD Fabrice Caro, auteur de « Zaï Zaï Zaï Zaï », plus récemment de « Samouraï » et de « Guacamole Vaudou », évoque ses années d’études, ses racines et ses débuts en tant qu’artiste.          Propos recueillis par Séverin Graveleau         Publié le 31 octobre 2022 à 07h00 Mis à jour le 02 novembre 2022 à 16h57    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Portrait de Fabrice Caro dit Fabcaro, dessinateur de bande dessinée, à Paris, le 5 mai 2022.  ARNAUD DUMONTIER / PHOTOPQR/LE PARISIEN/MAXPPP               « Faut que je lève le pied, je travaille trop… », sourit Fabcaro, sans y croire une seconde, lorsqu’on évoque avec lui sa riche actualité artistique de dessinateur BD et d’auteur. On le retrouve dans un café du 3e arrondissement de Paris, juste à côté de la petite galerie où a lieu le vernissage de l’exposition « Guacamole Vaudou ». Celle-ci met à l’honneur une sélection de planches tirées du roman-photo du même nom, hilarant et absurde, qu’il a écrit et dont le comédien Eric Judor joue le personnage principal. L’ouvrage est sorti en mai, en même temps que son nouveau roman, Samouraï, et peu de temps avant le début de l’exposition rétrospective « Fabcaro sur la colline » à la Cité internationale de la bande dessinée et de l’image d’Angoulême, qui retrace son parcours artistique. L’occasion de revenir avec lui sur les prémices de ce parcours, des carnets griffonnés frénétiquement par le jeune élève timide qu’il était, à ses années d’études scientifiques plus subies que choisies, et son déclic après avoir failli devenir professeur à 20 ans…          Dans quel milieu avez-vous grandi ?          J’ai grandi dans l’Hérault, dans un milieu très populaire. Ma mère, fille d’immigrés espagnols arrivés en France en 1958 pour fuir le franquisme, était caissière dans la supérette du village, et mon père cuisinier dans un collège. Si la vie a ensuite fait que j’ai rencontré d’autres personnes, issues d’autres milieux sociaux, plus littéraires et plus bourgeois, j’ai gardé une forme de double culture. Ces racines modestes sont encore présentes chez moi, dans mes romans et BD où les références à la culture populaire des années 1970 ou 1980 reviennent par exemple très souvent.          Quel enfant et élève étiez-vous ?          J’étais un gamin hypertimide et introverti, toujours dans ma bulle. Aujourd’hui, on me ferait certainement passer un test d’autisme pour le même comportement. Je passais mon temps dans les livres, je dessinais et j’écrivais déjà à longueur de journée. Cela a continué au collège où j’étais néanmoins un très bon élève. Au lycée, j’ai rapidement eu envie de m’orienter vers des études artistiques, pour faire les Beaux-Arts, etc. Sauf que, comme à tout bon élève, on m’a dit « bah non, ce serait dommage… », et conseillé de faire un bac scientifique parce que « ça allait m’ouvrir toutes les portes ». C’était déjà la mode à l’époque. N’ayant pas d’autres artistes dans la famille, et venant d’un milieu populaire, mes parents étaient peu rassurés et ont été aussi dans ce sens-là du « passe ton bac d’abord », ce que je comprends avec le recul.        Il vous reste 71.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/10/31/fabcaro-auteur-de-bd-je-suis-mieux-dans-mes-pompes-aujourd-hui-qu-a-20-ans_6147977_4401467.html"},"headline":"Fabcaro, auteur de BD\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis mieux dans mes pompes aujourd\u2019hui qu\u2019\u00e0 20\u00a0ans\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T07:00:02+01:00","datePublished":"2022-10-31T07:00:02+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:57:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","J'avais 20 ans"],"keywords":["Le fil Good","J'avais 20 ans","Bande dessin\u00e9e","Livres","M Campus","Culture"],"description":"\u00ab\u00a0J\u2019avais 20\u00a0ans. \u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur ses ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes et son passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. L\u2019\u00e9crivain et dessinateur de BD Fabrice Caro, auteur de \u00ab\u00a0Za\u00ef Za\u00ef Za\u00ef Za\u00ef\u00a0\u00bb, plus r\u00e9cemment de \u00ab\u00a0Samoura\u00ef\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0Guacamole Vaudou\u00a0\u00bb, \u00e9voque ses ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes, ses racines et ses d\u00e9buts en tant qu\u2019artiste.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9verin Graveleau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/5e96b00_1666273377939-maxnewsspecial650945.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"J'avais 20 ans","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/j-avais-20-ans/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-19">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-19"> ¤ Son nom est inconnu du grand public mais son travail est dans toutes les mémoires : le grand chef décorateur d’Hollywood, qui a travaillé pour Francis Ford Coppola, Arthur Penn ou Roman Polanski, fait l’objet d’une rétrospective à La Cinémathèque, du 3 au 11 novembre, à Paris, et d’un livre d’entretiens.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-19"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                           M le mag        Cinéma         Dean Tavoularis, un monument des décors de cinéma   Par Samuel Blumenfeld   Publié le 31 octobre 2022 à 04h00 Mis à jour le 31 octobre 2022 à 04h00     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitSon nom est inconnu du grand public mais son travail est dans toutes les mémoires : le grand chef décorateur d’Hollywood, qui a travaillé pour Francis Ford Coppola, Arthur Penn ou Roman Polanski, fait l’objet d’une rétrospective à La Cinémathèque, du 3 au 11 novembre, à Paris, et d’un livre d’entretiens.                                    Dean Tavoularis, 90 ans, à Paris, le 10 octobre 2022.  EMMA BURLET POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »               Puisqu’il n’est ni acteur, ni réalisateur, ni même producteur, le nom de Dean Tavoularis n’est pas connu. Son patronyme est resté caché derrière l’immensité de ses décors. Impossible pourtant de passer à côté des différents mondes que le nonagénaire a conçus en tant que directeur artistique attitré de Francis Ford Coppola entre 1972 et 1996, du Parrain à Jack, en passant par Conversation secrète (1974), Apocalypse Now (1979), Coup de cœur (1981), et qu’on trouve aussi derrière les décors de Bonnie and Clyde (1967) et de Little Big Man (1970), d’Arthur Penn, de Zabriskie Point (1970), de Michelangelo Antonioni, ou de La Neuvième Porte (1999), de Roman Polanski.          Le livre d’entretiens richement illustré Conversations avec Dean Tavoularis (Synecdoche, 351 pages, 69 euros), qui vient de paraître, est destiné à faire date. Il permet enfin, avec toute l’ampleur nécessaire, de saisir la nature particulière du métier de chef décorateur, ainsi que la place à part occupée par Dean Tavoularis dans le panorama du cinéma américain.           « J’ai célébré trois anniversaires sur le tournage du film de Coppola. Ce n’est pas une expérience que l’on peut oublier facilement. » Dean Tavoularis          Après de longues années en tant qu’assistant, il est devenu chef décorateur au milieu des années 1960 sur Bonnie and Clyde, film qui a bouleversé le vieil Hollywood. Dans la foulée, il devient le collaborateur attitré de Francis Ford Coppola, le réalisateur emblématique du nouvel Hollywood, participant à la signature visuelle si distinctive de ses films. Dean Tavoularis saisit à plein la liberté que lui offre ce moment particulier dans l’histoire du cinéma, où les auteurs prennent le pouvoir sur les studios. A Coppola, il faut ajouter les collaborations avec deux auteurs européens, Michelangelo Antonioni et Roman Polanski.          Il habite aujourd’hui Paris avec son épouse, l’actrice Aurore Clément, rencontrée sur le tournage d’Apocalypse Now, où elle apparaissait dans la scène de la plantation française, avec cette demeure coloniale réinventée par le décorateur – une scène coupée de la version originale et rétablie par le réalisateur américain dans sa version « Redux », en 2001.                        


<article-nb="2022/11/04/17-20">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3260,1-0,0-20"> ¤ Pour changer, l’écrivain s’est plongé dans le dossier d’une affaire criminelle récente, l’affaire Laprie. Et montre à quel point l’enquête a été bâclée.
<filname="PROF-0,2-3260,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Critique littéraire             « Sans preuve et sans aveu » : le combat de Philippe Jaenada      Pour changer, l’écrivain s’est plongé dans le dossier d’une affaire criminelle récente, l’affaire Laprie. Et montre à quel point l’enquête a été bâclée.          Par Raphaëlle Leyris         Publié le 30 octobre 2022 à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   « Sans preuve et sans aveu », de Philippe Jaenada, Mialet-Barrault, 254 p., 19 €, numérique 14 €.                           L’écrivain Philippe Jaenada, à Paris, en 2021.  JOEL SAGET / AFP               A quoi sert la littérature ? Les réponses sont infinies, qui vont de « à rien, surtout », à « à vivre, pas moins ». Trois des ­livres de Philippe Jaenada, plongeant dans d’anciennes affaires judiciaires, La Petite Femelle, La Serpe (Julliard, 2015 et 2017) et Au printemps des monstres (Mialet-Barrault, 2021), ont apporté une pierre plus surprenante à l’infini débat : la littérature peut servir, aussi, à rendre leur honneur à des innocents. C’est ce que l’écrivain a fait pour Pauline Dubuisson, Henri Girard et Lucien Léger, à force d’immersions dans les dossiers d’instruction, de recoupements, de comparaisons entre les témoignages des uns et des autres, de mois ­passés à réfléchir sur les incohérences et à rejouer les scènes décrites.          Et c’est pourquoi Alain Laprie est venu trouver Philippe Jaenada, en août 2021, quelques jours avant d’être incarcéré pour le meurtre de sa tante, en 2004. En 2018, il avait été acquitté, mais le parquet général avait interjeté appel. Ce deuxième procès a abouti à la condamnation à quinze ans de prison ferme de ce sexagénaire, sans possibilité de recours. A moins que le surgissement d’éléments nouveaux ne permette une révision du dossier.          Donner à comprendre          En lisant ce dernier, Jaenada a été saisi par une question : « Comment peut-on décider de couper un homme de sa famille et de ses amis, de le priver de liberté, comment peut-on lui ôter la plupart des années qui lui restent à vivre en s’appuyant sur de telles inepties et de telles manœuvres ? » L’important, pour l’auteur, n’est pas tant de démontrer qu’Alain Laprie est innocent, même s’il le croit absolument, mais de donner à comprendre que l’enquête a été faite sans chercher d’autre coupable éventuel, en interprétant tous les éléments disponibles à charge. Prenez l’incendie volontairement allumé par le meurtrier après avoir infligé une blessure à la tête de la victime : la dernière des cinq expertises (la première, par l’heure à laquelle elle estimait le départ du feu, innocentait Laprie) en vient à tordre des faits objectifs pour démontrer qu’il a couvé pendant des heures. Des preuves ne cadrant pas avec la culpabilité du suspect ont été négligées, comme un mégot sur lequel a été retrouvé un autre ADN que le sien. Lequel ? Nul n’a cherché à le savoir.          Avec une colère froide et minutieuse, un grand désarroi face au manque de moyens de la police et de la justice, aussi, Jaenada note comment des analyses psychologiques erronées – allant cependant toujours dans le même sens – peuvent naître d’une lecture hâtive d’interrogatoires. Il met son énergie à poser à plat, sur le moins de pages possible, tout ce qui cloche dans l’énorme tas de feuilles auquel il a eu affaire. Il écrit aiguillé par l’urgence : « Pendant que je fais des phrases, un homme fermente dans une cellule. »        Il vous reste 3.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/30/sans-preuve-et-sans-aveu-le-combat-de-philippe-jaenada_6147925_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sans preuve et sans aveu\u00a0\u00bb\u00a0: le combat de Philippe Jaenada","dateCreated":"2022-10-30T11:00:15+01:00","datePublished":"2022-10-30T11:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Pour changer, l\u2019\u00e9crivain s\u2019est plong\u00e9 dans le dossier d\u2019une affaire criminelle r\u00e9cente, l\u2019affaire Laprie. Et montre \u00e0 quel point l\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 b\u00e2cl\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Leyris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/0/0/5477/2738/1342/671/60/0/31f5aa3_1666681016036-jaenada.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  
