<FILE-date="2022/11/04/17">

<article-nb="2022/11/04/17-1">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les quatre activistes, membres du groupe Ultima Generazione, ont visé l’œuvre pour protester contre le réchauffement climatique et les énergies fossiles. Le tableau, protégé par une vitre, n’a pas été endommagé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Italie             Un tableau de Vincent Van Gogh aspergé de soupe par des militantes écologistes à Rome      Les quatre activistes, membres du groupe Ultima Generazione, ont visé l’œuvre pour protester contre le réchauffement climatique et les énergies fossiles. Le tableau, protégé par une vitre, n’a pas été endommagé.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 17h14    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        « Le Semeur au soleil couchant », une œuvre datant de 1888, dans le cadre d’une exposition consacrée à Vincent Van Gogh au palais Bonaparte, à Rome, qui s’est ouverte le 8 octobre 2022.  ANSA / EPA                 Des militantes écologistes italiennes ont jeté, vendredi 4 novembre, de la soupe sur un tableau de Vincent Van Gogh, Le Semeur au soleil couchant, exposé à Rome, protégé par une vitre. Les quatre activistes, membres du groupe Ultima Generazione (Dernière Génération, en italien), ont visé le tableau en lançant des slogans contre le réchauffement climatique et les énergies fossiles. Le mouvement italien a justifié son action sur Twitter :            « Nous agissons par amour de la vie, donc par amour de l’art ! Dans un avenir où nous aurons du mal à trouver de la nourriture pour tous, comment pouvons-nous penser que l’art sera encore protégé ? Ces questions devraient faire la “une” des journaux télévisés et des agendas politiques à chaque instant, mais elles ne sont abordées que par des actions à “scandales” comme celle de ce matin. »            Oggi, zuppa di verdura sul "Seminatore" di Van Gogh
Agiamo per amore della vita, dunque per amore dell'arte! 

<article-nb="2022/11/04/17-2">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’ex-puissance coloniale peine à renouveler sa relation avec les jeunesses d’Afrique francophone qui ne croient pas aux promesses d’une rupture avec les pratiques du passé. Perçue comme un frein aux aspirations démocratiques, la France est de plus en plus contestée dans les rues du continent. Un climat qui profite aux intérêts de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                             ANNIE RISEMBERG POUR « LE MONDE »                         Le Monde Afrique        Géopolitique         L’Afrique à l’heure des comptes avec la France   Par Cyril Bensimon   Publié aujourd’hui à 16h49, mis à jour à 16h49     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’ex-puissance coloniale peine à renouveler sa relation avec les jeunesses d’Afrique francophone qui ne croient pas aux promesses d’une rupture avec les pratiques du passé. Perçue comme un frein aux aspirations démocratiques, la France est de plus en plus contestée dans les rues du continent. Un climat qui profite aux intérêts de la Russie.                La nuit est tombée sur Paris. Pourtant, rue Saint-Dominique, où diplomates et militaires se partagent un bâtiment, et dans l’Hexagone Balard qui regroupe les états-majors des armées françaises, des mains anonymes s’activent pour contrer le flot de « fake news » qui inondent les réseaux sociaux. Ce vendredi 30 septembre, l’issue du coup d’Etat militaire intenté quelques heures plus tôt au Burkina Faso est encore incertaine, mais les infox – relayées par des « agents russes », selon des sources françaises –, accusent la France de larguer des parachutistes au-dessus de Bobo-Dioulasso, la deuxième ville du pays, pour « sauver » le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, arrivé au pouvoir huit mois plus tôt à la faveur, lui aussi, d’un putsch. Ou de l’abriter dans la base des forces spéciales françaises de Kamboinsin en banlieue de Ouagadougou, en vue d’organiser la riposte contre ses anciens frères d’armes qui s’apprêtent à le renverser. Paris n’a pas encore réagi officiellement aux événements, mais un dessein lui a déjà été imputé : soutenir un chef d’Etat vacillant contre la volonté supposée de son peuple.          Ce putsch va mettre en lumière les fêlures au sein de l’armée burkinabée, incapable d’endiguer la flambée djihadiste qui dévore désormais 40 % du territoire national et pousse à bout la population. Il va aussi être la démonstration selon laquelle, dans un moment de confusion, il suffit de dénoncer d’éventuelles interférences françaises pour voir descendre des milliers de jeunes dans la rue et faire basculer l’histoire.          « On n’a rien à voir avec Damiba. Il n’est ni gardé ni protégé par les forces françaises », garantit ce soir-là par SMS une source diplomatique, avant même d’être sollicitée. Une exfiltration du lieutenant-colonel en difficulté – à l’image de l’opération qui avait soustrait, en 2014, le président de l’époque tout juste renversé, Blaise Compaoré, à la vindicte de la rue – est-elle envisageable ? « C’était un autre temps, coupe promptement une source militaire. Les événements d’aujourd’hui sont traités comme une affaire interne au Burkina Faso. » Les diplomates chargés de l’Afrique, et les officiers pour lesquels ce continent demeure un irremplaçable terrain d’entraînement et d’opérations stratégiques, pressentent-ils la vague qui va déferler ?          Le rejet de Paris, outil de mobilisation          Le lendemain, 1er octobre, un soldat insurgé intervient sur le plateau de la télévision nationale du Burkina (RTB) pour accuser le camp rival (celui des pro-Damiba) de « préparer une contre-offensive » avec l’appui de Paris. Qu’importent les démentis officiels de la France, son propos a l’effet d’un appel à la mobilisation populaire. La suite se déroule selon un scénario désormais familier. Des pierres et des cocktails Molotov fusent sur l’ambassade de France ; les Instituts français de Ouagadougou et de Bobo-Dioulasso sont saccagés. Des jeunes se massent à proximité des lieux associés à une présence française, prêts à des débordements. Des drapeaux russes apparaissent dans les foules en courroux. Aucun ressortissant français n’est blessé, mais les symboles économiques de l’ancienne puissance coloniale (agences Air France, stations TotalEnergies et locaux du groupe Bolloré) sont vandalisés.        Il vous reste 85.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/04/l-afrique-a-l-heure-des-comptes-avec-la-france_6148544_3212.html"},"headline":"L\u2019Afrique \u00e0 l\u2019heure des comptes avec la France","dateCreated":"2022-11-04T16:49:13+01:00","datePublished":"2022-11-04T16:49:13+01:00","dateModified":"2022-11-04T16:49:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Burkina Faso","S\u00e9n\u00e9gal","Tchad","C\u00f4te d'Ivoire","G\u00e9opolitique","Cameroun","Diplomatie","Mali","Le Monde Afrique","International"],"description":"L\u2019ex-puissance coloniale peine \u00e0 renouveler sa relation avec les jeunesses d\u2019Afrique francophone qui ne croient pas aux promesses d\u2019une rupture avec les pratiques du pass\u00e9. Per\u00e7ue comme un frein aux aspirations d\u00e9mocratiques, la France est de plus en plus contest\u00e9e dans les rues du continent. Un climat qui profite aux int\u00e9r\u00eats de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/1386/0/2773/1386/1342/671/60/0/a0430df_1667470486887-paloma-laudet-04.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-3">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’intensification de la rivalité entre l’Algérie et le Maroc, notamment autour du Sahara occidental, paralyse politiquement et économiquement l’ensemble des pays de l’Afrique du Nord, estime la politologue Khadija Mohsen-Finan, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Géopolitique             « Un climat de guerre froide s’est installé au Maghreb »      L’intensification de la rivalité entre l’Algérie et le Maroc, notamment autour du Sahara occidental, paralyse politiquement et économiquement l’ensemble des pays de l’Afrique du Nord, estime la politologue Khadija Mohsen-Finan, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 16h48, mis à jour à 16h48    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  NAËL FINAN               Khadija Mohsen-Finan, politologue spécialiste du Maghreb, est enseignante à l’université Paris-I. Elle est l’autrice de, notamment, Tunisie, l’apprentissage de la démocratie 2011-2021 (Nouveau Monde, 2021), et de Dissidents du Maghreb (Belin, 2018), cosigné avec Pierre Vermeren.          Au Maghreb, la fracture entre le Maroc et l’Algérie s’approfondit. Où en sont les lignes de force ?          Le paysage stratégique a évolué ces deux dernières années dans la région. Si on l’observe à travers le prisme de la rivalité entre l’Algérie et le Maroc, on peut dire qu’il s’est inversé. Quand l’administration de Donald Trump [2017-2021] avait reconnu, en décembre 2020, la « marocanité » du Sahara occidental en échange de la normalisation des relations entre Rabat et Tel-Aviv, le Maroc voyait un boulevard s’ouvrir devant lui. Il bénéficiait du soutien de deux parrains de poids : les Etats-Unis et Israël. Et, à ses yeux, les Etats européens ne pouvaient que suivre dans l’acceptation de ses revendications sur le Sahara occidental. Mais la guerre en Ukraine a changé la donne.          Dans quelle mesure ?          L’Algérie a mis en avant sa capacité à fournir de l’énergie à une Europe qui en manque, tout en cherchant à s’implanter davantage en Afrique. Le conflit algéro-marocain s’est ainsi prolongé sur le terrain africain, notamment dans le domaine de l’énergie avec une concurrence de deux projets de gazoducs [transsahariens, l’un transitant par l’Algérie, l’autre par le Maroc] reliant le Nigeria à l’Europe. En outre, depuis le retrait des troupes françaises du Mali [en août], la France cherche à s’appuyer sur l’Algérie au Sahel et au Mali. Et là, l’Algérie joue le même jeu que le Maroc, c’est-à-dire qu’elle tente de se rendre indispensable en mettant en avant ses capacités à négocier, à commercer, à être un pont entre l’Afrique, l’Afrique du Nord et l’Europe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris cherche l’appui d’Alger sur le Sahel                 L’Algérie paraissait en plein effacement stratégique à la fin de l’ère Bouteflika (1999-2019). S’est-elle rétablie ?          Il y a un changement. On est face à une Algérie nouvelle qui s’est repositionnée. La révision, en 2020, de la Constitution autorise désormais l’armée à opérer, certes sous conditions, en dehors de ses frontières. Et, depuis la guerre en Ukraine et la quête d’alternatives au gaz russe, les pays membres de l’Union européenne ont un comportement différent à son endroit. La France elle-ornemême la regarde d’un œil neuf. Les visites successives d’Emmanuel Macron, en août, et d’Elisabeth Borne, en octobre, illustrent cette considération nouvelle pour l’Algérie.        Il vous reste 76.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/04/un-climat-de-guerre-froide-s-est-installe-au-maghreb_6148543_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un climat de guerre froide s\u2019est install\u00e9 au Maghreb\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-04T16:48:11+01:00","datePublished":"2022-11-04T16:48:11+01:00","dateModified":"2022-11-04T16:48:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Sahara occidental","Tunisie","G\u00e9opolitique","Isra\u00ebl","Le Monde Afrique","\u00c9tats-Unis","Maroc","Alg\u00e9rie","International"],"description":"L\u2019intensification de la rivalit\u00e9 entre l\u2019Alg\u00e9rie et le Maroc, notamment autour du Sahara occidental, paralyse politiquement et \u00e9conomiquement l\u2019ensemble des pays de l\u2019Afrique du Nord, estime la politologue Khadija Mohsen-Finan, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/243/0/828/414/1342/671/60/0/0a66f80_1667397704101-image-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-4">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Seize Prix Nobel, dont Annie Ernaux, Wole Soyinka, Svetlana Alexievich, Mario Vargas Llosa, Patrick Modiano exhortent, dans une tribune au « Monde », les chefs d’Etat et de gouvernement présents à Charm El-Cheikh à réclamer la libération des détenus politiques, notamment l’écrivain et philosophe en grève de la faim depuis six mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Egypte         COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Tribune        Collectif        Seize Prix Nobel, dont Annie Ernaux, Wole Soyinka, Svetlana Alexievich, Mario Vargas Llosa, Patrick Modiano exhortent, dans une tribune au « Monde », les chefs d’Etat et de gouvernement présents à Charm El-Cheikh à réclamer la libération des détenus politiques, notamment l’écrivain et philosophe en grève de la faim depuis six mois.   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Alors que le monde entier se prépare à la 27e Conférence des parties (COP27), organisée par l’ONU, en Egypte, nous, lauréats du prix Nobel, vous exhortons à ne pas oublier les milliers de prisonniers politiques détenus dans les prisons égyptiennes – avec une urgence particulière dans le cas de l’écrivain et philosophe égypto-britannique Alaa Abd El-Fattah, qui mène depuis six mois une grève de la faim et risque de mourir.          Alaa a passé les dix dernières années – un quart de sa vie – en prison, pour les mots qu’il a écrits. Pour des essais, des posts sur les réseaux sociaux, des discours et des idées qu’il a fait naître, sur la démocratie, la loi, la technologie ou le travail – des idées qui devraient être célébrées, mais qui lui ont coûté sa liberté.          En tant que lauréats du prix Nobel, nous croyons à la puissance de l’écriture et en sa capacité à changer le monde – et à la nécessité de défendre une parole libre si nous voulons construire un avenir plus durable et véritablement plus juste.          Contre l’exploitation et la coercition          Nous exhortons tous les représentants des gouvernements, des organisations environnementales et des entreprises à utiliser tous les moyens à leur disposition pour aider les plus vulnérables et pour les protéger non seulement de la montée des eaux mais aussi de l’emprisonnement et de l’oubli. Une transition juste et équitable ne peut pas se contenter de réduire les émissions de gaz à effet de serre, mais doit viser à lutter contre l’exploitation et la coercition.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Egypte : Alaa Abd El-Fattah condamné à cinq ans de prison pour « diffusion de fausses informations »                 Si les dirigeants du monde entier se réunissent en Egypte et repartent sans adresse aux plus vulnérables, quel espoir peut-il encore leur rester ? Si, en fin de compte, la COP27 se résume à un rassemblement silencieux, où personne ne prend le risque de s’exprimer ouvertement par peur de contrarier la présidence de la COP, quel est l’avenir qui sera négocié pour la planète ?          Nous comprenons bien l’enjeu des négociations et leur urgence. Mais ce n’est pas en composant avec l’autoritarisme que les crises sont évitées. Nous croyons fermement qu’un développement véritablement durable nécessite plus de démocratie, plus de transparence et plus de participation citoyenne.                           Lire aussi :  Egypte : grève de la faim d’un médecin prodémocratie détenu depuis 2018                 Nous vous demandons d’utiliser votre temps de parole pour faire entendre le nom des prisonniers politiques, pour réclamer leur libération et pour inviter l’Egypte à tourner une page et à devenir un véritable partenaire dans la construction d’un avenir différent : un avenir qui respecte la vie et la dignité humaine.          Voix puissante en faveur de la démocratie        Il vous reste 48.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/04/cop27-l-appel-de-seize-prix-nobel-nous-vous-exhortons-a-ne-pas-oublier-alaa-abd-el-fattah-et-les-milliers-de-prisonniers-politiques-detenus-en-egypte_6148533_3232.html"},"headline":"COP27, l\u2019appel de seize Prix Nobel\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vous exhortons \u00e0 ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques d\u00e9tenus en Egypte\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-04T16:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-04T16:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-04T16:00:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Egypte"],"keywords":["International","Culture","COP27","Conf\u00e9rences climat","Tribunes","Egypte","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"description":"Seize Prix Nobel, dont Annie Ernaux, Wole Soyinka, Svetlana Alexievich, Mario Vargas Llosa, Patrick Modiano exhortent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les chefs d\u2019Etat et de gouvernement pr\u00e9sents \u00e0 Charm El-Cheikh \u00e0 r\u00e9clamer la lib\u00e9ration des d\u00e9tenus politiques, notamment l\u2019\u00e9crivain et philosophe en gr\u00e8ve de la faim depuis six mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/e882b98_980aa32a074f4cf88b9c7c1643f8464c-980aa32a074f4cf88b9c7c1643f8464c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-5">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le G7 a convenu, vendredi, de mettre en place « un mécanisme de coordination » afin d’aider l’Ukraine à réparer et à défendre ses infrastructures indispensables d’électricité et d’approvisionnement en eau, pilonnées ces dernières semaines par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Que se passe-t-il actuellement à Kherson? L'armée russe a-t-elle vidé les lieux? Les ukrainiens ont-ils réinvestis la place ou attendent-ils avant d'avancer ?    Sahni         Bonjour Sahni,          La situation reste très floue à Kherson. Selon le dernier rapport du groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), publié hier soir, « on ne sait toujours pas si les forces russes défendront la ville de Kherson ». Et de préciser :           Les forces russes continuent de préparer [leur] repli sur la rive gauche du Dniepr, tout en continuant à mettre en place des positions défensives au nord-ouest de la ville de Kherson, où ils amènent des forces supplémentaires.           L’un de nos journalistes présents en Ukraine, Emmanuel Grynszpan, rapportait ce matin qu’« à Kherson le bâtiment [de l’antenne régionale du service de sécurité ukrainien] SBU a été déserté par [les services de sécurité russes] FSB ».          Par ailleurs, les évacuations se poursuivent. La semaine passée, les forces d’occupation russes avaient déjà déclaré que 70 000 civils avaient quitté leurs habitations situées sur la rive droite du fleuve. Selon Kiev, il s’agissait de « déportations ».                    12:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les civils à Kherson « doivent être éloignés » des zones « dangereuses », affirme Poutine        Les civils qui se trouvent à Kherson dans le sud occupé de l’Ukraine « doivent être éloignés » des zones « dangereuses » de combat, a affirmé vendredi le président russe, Vladimir Poutine, lors d’une courte cérémonie sur la place Rouge à Moscou pour célébrer la Journée de l’unité nationale russe. « La population civile ne devrait pas souffrir des bombardements résultant de mesures offensives, contre-offensives et autres », a-t-il déclaré lors d’un échange notamment avec des volontaires russes engagés dans la région de Kherson, territoire dont Moscou revendique l’annexion depuis la fin de septembre.          « En fournissant continuellement des armes à l’Ukraine, en y envoyant des mercenaires, [les Occidentaux] sont absolument sans pitié pour les citoyens [ukrainiens]. A leurs dépens, ils favorisent leurs objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien », a-t-il également lancé. Selon M. Poutine, ces efforts visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».          Sur le terrain, face à la contre-offensive ukrainienne, les autorités d’occupation avaient annoncé mardi avoir commencé le déplacement de « jusqu’à 70 000 personnes » se trouvant actuellement sur la rive gauche du fleuve Dniepr. La semaine passée, les reponsables locaux avaient déjà rapporté que 70 000 civils avaient quitté leurs habitations situées à l’ouest sur la rive droite du fleuve et plus proches de la ligne de front.                    12:12   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Que les prorusses fassent leurs valises ! » : reportage dans deux villes du Donbass libérées à l’automne        A Lyman et Sviatohirsk, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit, alors que les combats font toujours rage 20 kilomètres plus à l’est.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »                        11:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les pays du G7 appellent la Russie à prolonger l’accord céréalier        Les pays du G7 appellent la Russie à prolonger l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, qui arrive prochainement à expiration, a rapporté vendredi un diplomate américain. « Tout le monde est d’accord sur la nécessité de prolonger l’accord céréalier de la mer Noire », a confirmé ce dernier à des journalistes sous couvert d’anonymat en marge d’une réunion des ministres des affaires étrangères du G7 à Münster, en Allemagne.          L’accord sur l’exportation de céréales, signé le 22 juillet sous l’égide de l’ONU et de la Turquie, est le seul conclu entre l’Ukraine et la Russie depuis le début de conflit, le 24 février. Moscou en avait suspendu plusieurs jours l’application, du 29 octobre au 2 novembre, accusant Kiev d’avoir attaqué avec des drones sa flotte en baie de Sébastopol, en Crimée, territoire annexé.                    10:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Medvedev qualifie de « traîtres lâches » ceux qui ont fui pour ne pas combattre en Ukraine        L’ex-président russe Dmitri Medvedev s’est emporté vendredi contre les milliers de Russes qui ont fui le pays pour éviter de combattre en Ukraine, les qualifiant de « traîtres lâches ». La Russie est « plus forte et plus pure » sans eux, a-t-il écrit sur le réseau social Telegram, à l’occasion de la Journée de l’unité russe, fête introduite par Vladimir Poutine en 2005 pour célébrer une victoire de 1612 sur les forces d’invasion polonaises.          Des dizaines de milliers de Russes ont quitté leur pays lorsque le chef de l’Etat a lancé l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. Une deuxième vague de départs a été observée à l’annonce une mobilisation de 300 000 réservistes le 21 septembre. « Les traîtres lâches et les déserteurs cupides sont partis à mille lieues – que leurs os pourrissent en terre étrangère ! » Depuis que le Kremlin a envoyé des troupes en Ukraine, ce proche de Vladimir Poutine multiplie les messages de plus en plus hostiles aux Occidentaux sur les réseaux sociaux.                    10:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De nombreuses mines encore présentes dans la région de Kharkiv        Le chef de la région administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a déclaré ce matin sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient neutralisé « 471 objets explosifs au cours de la journée » dans la région. « Le danger des mines (…) demeure : hier, un homme de 69 ans a déclenché une mine à Izioum, il a été hospitalisé avec des blessures modérées », a-t-il averti.          M. Synehoubov a ajouté que des bombardements avaient eu lieu dans sa région pendant la nuit, mais qu’aucune victime n’avait été signalée.                              09:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des habitations touchées par des missiles russes cette nuit dans l’oblast de Zaporijia        La région administrative de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, a été visée par des missiles russes S-300 la nuit dernière. « L’un des missiles ayant heurté une conduite de gaz [sur un terrain vide], un incendie s’est déclaré et a depuis été arrêté », a déclaré le gouverneur de l’oblast, Oleksandr Staroukh, sur sa chaîne Telegram.          « Selon les rapports préliminaires, il n’y a pas eu de victimes », a-t-il ajouté, précisant cependant que des habitations avaient été touchées.                                   09:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée        L’attaque ukrainienne contre le port d’attache de la flotte militaire russe en mer Noire, à l’aide de petites embarcations de surface autonomes, s’inscrit dans un mouvement plus large de dronisation du combat naval auquel réfléchissent beaucoup d’armées.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée                                  08:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des unités chargées de sanctionner les déserteurs russes        Dans son point quotidien du 4 novembre sur la situation en Ukraine, le ministère de la défense britannique rapporte le déploiement « probable » dans l’armée russe d’« unités de blocage », chargées de motiver – voire de sanctionner – les déserteurs. « Récemment, les généraux russes ont probablement voulu que leurs commandants utilisent des armes contre les déserteurs, y compris éventuellement en autorisant le tir pour tuer ces défaillants après qu’un avertissement a été donné », développent les analystes, ajoutant que cette « tactique » témoigne, sur le front, « de la faible qualité, du moral bas et de l’indiscipline des forces russes ».                    07:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              450 000 foyers privés d’électricité à Kiev        Dans un message publié vendredi matin sur le réseau Telegram, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, dénombre 450 000 foyers privés d’électricité dans la capitale, « une fois et demie de plus que les jours précédents ». L’élu explique la situation par la « surcharge » du réseau électrique du pays : « J’en appelle à tous les habitants de la capitale : économisez au maximum l’électricité, car la situation reste difficile ! »          La veille au soir, le chef de l’Etat, Volodymyr Zelensky, avait rapporté qu’« environ 4,5 millions de consommateurs [étaient] temporairement déconnectés » du réseau électrique, à Kiev et dans dix autres régions ukrainiennes. Les Russes « ne peuvent pas vaincre l’Ukraine sur le champ de bataille, c’est pourquoi ils essaient de briser [son] peuple » en se livrant à la « terreur énergétique », a-t-il lancé dans une allocution à l’intention de la population.                    07:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des militaires ukrainiens chargent un lance-roquettes sur une ligne de front dans l’oblast de Kharkiv, le 3 novembre 2022. IHOR TKACHOV / AFP                 Une femme devant un bâtiment endommagé dans la ville de Koupiansk dans la région de Kharkiv, le 3 novembre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                 Des ouvriers réparent des lignes électriques coupées par des bombardements dans la ville de Koupiansk, dans l’oblast de Kharkiv, le 3 novembre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                     06:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie suscite des doutes        La Russie en a-t-elle terminé avec la mobilisation « partielle » décrétée le 21 septembre par Vladimir Poutine ? Oui, à écouter les responsables russes.          Depuis le 28 octobre, le ministère de la défense a fait savoir à deux reprises, par voie officielle, que le processus était terminé. En tout 300 000 hommes auraient été appelés sous les drapeaux, parmi lesquels 82 000 seraient d’ores et déjà déployés en Ukraine, dans le cadre de l’« opération spéciale ».          Ces chiffres, fournis par Sergueï Choïgou, le ministre de la défense, correspondent aux objectifs fixés par le président, en conséquence de quoi « toutes les activités liées à la conscription des citoyens ont été arrêtées ».          Mais les témoignages affluent de Russes qui continuent à recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l’absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus ne se poursuive, malgré les déclarations du ministère de la défense.             Lire aussi :     La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes                                  06:27   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce vendredi 4 novembre          Près de 4,5 millions d’Ukrainiens ont été plongés dans le noir, jeudi soir, à Kiev et dans dix autres régions, à la suite des récentes frappes russes contre des installations énergétiques du pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie) et sont accompagnés de « pillages par les occupants », a dénoncé le ministère ukrainien des affaires étrangères.        Le président ukrainien a affirmé que l’Ukraine, figurant parmi les pays invités, ne participerait pas au sommet du G20 prévu à la mi-novembre en Indonésie si le président russe y prenait part. Vladimir Poutine n’a pas encore dit s’il se rendrait physiquement ou non au sommet prévu à Bali et présidé par le chef d’Etat indonésien, Joko Widodo.        L’OTAN a déclaré, jeudi, par la voix de son secrétaire général, Jens Stoltenberg, que la fourniture de drones et celle éventuelle de missiles balistiques par l’Iran à la Russie étaient « inacceptables ». Selon Kiev, 400 drones iraniens ont d’ores et déjà été utilisés pour frapper des installations civiles en Ukraine, et Moscou en a commandé environ 2 000.        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé n’avoir décelé pour le moment « aucun signe d’activités nucléaires non déclarées » dans trois lieux inspectés à la demande de Kiev. Ces conclusions sont des « preuves claires et irréfutables » de l’absence de tout préparatif en vue de la fabrication d’une « bombe sale » en Ukraine, accusée par Moscou d’en fabriquer une, a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                     06:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible avec ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir ce vendredi 4 novembre                     Le contexte       Live  animé par Laura Motet et Simon Auffret      Image de couverture :  Après un bombardement russe à Pokrovsk, dans la région de Donetsk, le 4 novembre 2022.   Andriy Andriyenko / AP          Près de 4,5 millions d’Ukrainiens ont été plongés dans le noir, jeudi soir, à Kiev et dans dix autres régions, à la suite des récentes frappes russes contre des installations énergétiques du pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie) et sont accompagnés de « pillages par les occupants », a dénoncé le ministère ukrainien des affaires étrangères.Le président ukrainien a affirmé que l’Ukraine, figurant parmi les pays invités, ne participerait pas au sommet du G20 prévu à la mi-novembre en Indonésie si le président russe y prenait part. Vladimir Poutine n’a pas encore dit s’il se rendrait physiquement au sommet prévu à Bali et présidé par le chef d’Etat indonésien, Joko Widodo.L’OTAN a déclaré, jeudi, par la voix de son secrétaire général, Jens Stoltenberg, que la fourniture de drones et celle éventuelle de missiles balistiques par l’Iran à la Russie étaient « inacceptables ». Selon Kiev, 400 drones iraniens ont d’ores et déjà été utilisés pour frapper des installations civiles en Ukraine, et Moscou en a commandé environ 2 000.Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé n’avoir décelé pour le moment « aucun signe d’activités nucléaires non déclarées » dans trois lieux inspectés à la demande de Kiev. Ces conclusions sont des « preuves claires et irréfutables » de l’absence de tout préparatif en vue de la fabrication d’une « bombe sale » par l’Ukraine, accusée par Moscou d’en fabriquer une, a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce vendredi 4 novembre                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-04T15:41:52+00:00","coverageEndTime":"2022-11-05T03:41:52+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il...","description":"Le G7 a convenu, vendredi, de mettre en place \u00ab\u00a0un m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9parer et \u00e0 d\u00e9fendre ses infrastructures indispensables d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau, pilonn\u00e9es ces derni\u00e8res semaines par la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : « Nous resterons fermement aux côtés de l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra », déclarent les pays du G7","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le G7 a convenu, vendredi, de mettre en place \u00ab\u00a0un m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9parer et \u00e0 d\u00e9fendre ses infrastructures indispensables d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau, pilonn\u00e9es ces derni\u00e8res semaines par la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-11-04T15:41:52+00:00"
,"endDate":"2022-11-05T03:41:52+00:00"
  Les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation ont assur\u00e9 vendredi qu\u2019aucun couvre-feu ne sera mis en place dans la ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, quelques minutes apr\u00e8s en avoir annonc\u00e9 un.          \u00ab\u00a0Un couvre-feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans la ville de Kherson, qui durera vingt-quatre heures sur vingt-quatre, afin que nous puissions d\u00e9fendre notre ville\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 dans un premier temps sur Telegram le responsable adjoint de l\u2019autorit\u00e9 d\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, Kirill Stremooussov. Quelques minutes plus tard, il a supprim\u00e9 sa vid\u00e9o initiale, la rempla\u00e7ant par une vid\u00e9o similaire mais \u00e9dit\u00e9e, o\u00f9 il n\u2019\u00e9tait plus question de ce couvre-feu, sans expliquer les raisons de cette modification.          Dans un troisi\u00e8me temps, M.\u00a0Stremooussov a publi\u00e9 une nouvelle vid\u00e9o, assurant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y avait aucune restriction pour les habitants\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, malgr\u00e9 la pouss\u00e9e des forces ukrainiennes dans la r\u00e9gion. Il a une nouvelle fois appel\u00e9 le maximum d\u2019habitants \u00e0 \u00ab\u00a0quitter\u00a0\u00bb la ville, disant s\u2019attendre \u00e0 des \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb et \u00e0 des \u00ab\u00a0actes terroristes\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s russes d\u00e9mentent qu\u2019un couvre-feu sera mis en place \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-04T16:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T15:21:53+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni va continuer de soutenir l\u2019Ukraine sous le nouveau gouvernement de Rishi Sunak, a dit vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse son chef de la diplomatie, James Cleverly, en marge d\u2019une r\u00e9union du G7 \u00e0 M\u00fcnster, en Allemagne. \u00ab\u00a0Je peux absolument rassurer la population de l\u2019Ukraine (\u2026) sur le fait que le premier ministre est r\u00e9solu dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et l\u2019aide aux Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous allons les aider \u00e0 conclure victorieusement ce conflit, aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Cleverly. Il a soulign\u00e9 qu\u2019en d\u00e9pit de \u00ab\u00a0l\u2019instabilit\u00e9 politique\u00a0\u00bb au Royaume-Uni ces derniers mois, Londres ne s\u2019est \u00ab\u00a0jamais d\u00e9tourn\u00e9 des choses vraiment importantes\u00a0\u00bb comme \u00ab\u00a0aider les Ukrainiens \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb.          Troisi\u00e8me premier ministre britannique en l\u2019espace de deux mois, M.\u00a0Sunak a reconduit fin octobre les principales figures du gouvernement conservateur, optant pour la stabilit\u00e9 et promettant de r\u00e9parer les \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb commises par l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re Liz Truss. Peu apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, il s\u2019est entretenu avec les pr\u00e9sidents de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, et des Etats-Unis, Joe Biden, et a promis une continuit\u00e9 dans la politique \u00e9trang\u00e8re du Royaume-Uni. L\u2019ancien premier ministre Boris Johnson s\u2019\u00e9tait av\u00e9r\u00e9 un alli\u00e9 pr\u00e9cieux de Kiev, o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 trois reprises depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau gouvernement britannique \u00ab\u00a0r\u00e9solu\u00a0\u00bb dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-04T16:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T14:23:14+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, a inaugur\u00e9 hier cette nouvelle emprise. Un d\u00e9placement qui visait aussi \u00e0 soutenir un certain nombre de contrats de coop\u00e9ration et d\u2019armement avec Bucarest.             Lire aussi :     A Cincu, en Roumanie, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise finalise sa principale base sur le flanc est de l\u2019Europe, o\u00f9 750 soldats sont d\u00e9ploy\u00e9s                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Cincu, en Roumanie, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise finalise sa principale base sur le flanc est de l\u2019Europe, o\u00f9 750 so...","dateModified":"2022-11-04T14:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T13:53:53+00:00","articleBody":"     Le\u00a0G7 a convenu, vendredi, de mettre en place \u00ab\u00a0un m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9parer et \u00e0 d\u00e9fendre ses infrastructures indispensables d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau pilonn\u00e9es ces derni\u00e8res semaines par la Russie. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du groupe, r\u00e9unis \u00e0 M\u00fcnster, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, ont \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0rh\u00e9torique nucl\u00e9aire inacceptable de la Russie\u00a0\u00bb et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur \u00ab\u00a0soutien in\u00e9branlable\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, dans leur communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, d\u00e9clarent-ils, ajoutant que les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 aider l\u2019Ukraine cet hiver.          Les pays industrialis\u00e9s (Etats-Unis, Canada, France, Allemagne, Italie, Royaume-Uni et Japon) ont \u00e9galement rejet\u00e9 les accusations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb de Moscou selon lesquelles l\u2019Ukraine pr\u00e9parerait \u00ab\u00a0une sale bombe\u00a0\u00bb. L\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par l\u2019agence onusienne AIEA a \u00ab\u00a0confirm\u00e9 que ces all\u00e9gations \u00e9taient sans fondement\u00a0\u00bb, soulignent-ils.          Le G7 continuera \u00e0 imposer \u00ab\u00a0des co\u00fbts \u00e9conomiques \u00e0 la Russie et d\u2019autres pays, personnes priv\u00e9es ou institutions fournissant un soutien militaire \u00e0 la guerre de Moscou (\u2026) comme certains d\u2019entre nous l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait en ce qui concerne la livraison par l\u2019Iran\u00a0\u00bb de drones en Russie, ont indiqu\u00e9 les ministres. Ils ont \u00e0 cet \u00e9gard r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur appel aux autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses, qui assurent ne pas vouloir s\u2019impliquer directement dans la guerre, \u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eater de permettre la guerre d\u2019agression de la Russie\u00a0\u00bb, y compris en autorisant des soldats russes \u00e0 stationner sur son territoire dont la Russie s\u2019est servie comme base arri\u00e8re pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 cr\u00e9e un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb pour r\u00e9parer les infrastructures ukrainiennes","dateModified":"2022-11-04T14:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T12:40:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb civils quittent \u00ab\u00a0chaque jour\u00a0\u00bb leur domicile depuis la reprise des \u00e9vacuations, mardi, dans la r\u00e9gion de Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, vendredi, Moscou \u00e9tant confront\u00e9 dans ce territoire annex\u00e9 du sud de l\u2019Ukraine \u00e0 une contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs militaires transportent quotidiennement jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0200\u00a0v\u00e9hicules civils, camions et voitures, ainsi que plus de 5\u00a0000 civils vers la rive gauche du Dniepr\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation avaient annonc\u00e9, mardi, avoir commenc\u00e9 le d\u00e9placement de \u00ab\u00a070\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb se trouvant actuellement sur la rive gauche du Dniepr. La semaine pass\u00e9e, les responsables locaux avaient d\u00e9j\u00e0 rapport\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest, sur la rive droite du fleuve, et plus proches de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb civils \u00e9vacu\u00e9s \u00ab\u00a0chaque jour\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-04T13:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T12:04:40+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail incessant depuis le d\u00e9but de la guerre!\r\n\r\nQue se passe-t-il actuellement \u00e0 Kherson? L'arm\u00e9e russe a-t-elle vid\u00e9 les lieux? Les ukrainiens ont-ils r\u00e9investis la place ou attendent-ils avant d'avancer ?    Sahni         Bonjour Sahni,          La situation reste tr\u00e8s floue \u00e0 Kherson. Selon le dernier rapport du groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), publi\u00e9 hier soir, \u00ab\u00a0on ne sait toujours pas si les forces russes d\u00e9fendront la ville de Kherson\u00a0\u00bb. Et de pr\u00e9ciser\u00a0:           Les forces russes continuent de pr\u00e9parer [leur] repli sur la rive gauche du Dniepr, tout en continuant \u00e0 mettre en place des positions d\u00e9fensives au nord-ouest de la ville de Kherson, o\u00f9 ils am\u00e8nent des forces suppl\u00e9mentaires.           L\u2019un de nos journalistes pr\u00e9sents en Ukraine, Emmanuel Grynszpan, rapportait ce matin qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 Kherson le b\u00e2timent [de l\u2019antenne r\u00e9gionale du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien] SBU a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sert\u00e9 par [les services de s\u00e9curit\u00e9 russes] FSB\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, les \u00e9vacuations se poursuivent. La semaine pass\u00e9e, les forces d\u2019occupation russes avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es sur la rive droite du fleuve. Selon Kiev, il s\u2019agissait de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il...","dateModified":"2022-11-04T12:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T11:56:02+00:00","articleBody":"     Les civils qui se trouvent \u00e0 Kherson dans le sud occup\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones \u00ab\u00a0dangereuses\u00a0\u00bb de combat, a affirm\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019une courte c\u00e9r\u00e9monie sur la place Rouge \u00e0 Moscou pour c\u00e9l\u00e9brer la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 nationale russe. \u00ab\u00a0La population civile ne devrait pas souffrir des bombardements r\u00e9sultant de mesures offensives, contre-offensives et autres\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change notamment avec des volontaires russes engag\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson, territoire dont Moscou revendique l\u2019annexion depuis la fin de septembre.          \u00ab\u00a0En fournissant continuellement des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, en y envoyant des mercenaires, [les Occidentaux] sont absolument sans piti\u00e9 pour les citoyens [ukrainiens]. A leurs d\u00e9pens, ils favorisent leurs objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement lanc\u00e9. Selon M. Poutine, ces efforts visent\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, face \u00e0 la contre-offensive ukrainienne, les autorit\u00e9s d\u2019occupation avaient annonc\u00e9 mardi avoir commenc\u00e9 le d\u00e9placement de \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 70\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb se trouvant actuellement sur la rive gauche du fleuve Dniepr. La semaine pass\u00e9e, les reponsables locaux avaient d\u00e9j\u00e0 rapport\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest sur la rive droite du fleuve et plus proches de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils \u00e0 Kherson \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones \u00ab\u00a0dangereuses\u00a0\u00bb, affirme Poutine","dateModified":"2022-11-04T16:30:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T11:12:52+00:00","articleBody":"     A Lyman et Sviatohirsk, les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019efforcent de r\u00e9tablir l\u2019Etat de droit, alors que les combats font toujours rage 20\u00a0kilom\u00e8tres plus \u00e0 l\u2019est.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans deux villes du Donbass lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019au...","dateModified":"2022-11-04T11:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T10:41:24+00:00","articleBody":"     Les pays du G7 appellent la Russie \u00e0 prolonger l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui arrive prochainement \u00e0 expiration, a rapport\u00e9 vendredi un diplomate am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Tout le monde est d\u2019accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prolonger l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier de la mer Noire\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 ce dernier \u00e0 des journalistes sous couvert d\u2019anonymat en marge d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 \u00e0 M\u00fcnster, en Allemagne.          L\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales, sign\u00e9 le 22\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, est le seul conclu entre l\u2019Ukraine et la Russie depuis le d\u00e9but de conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Moscou en avait suspendu plusieurs jours l\u2019application, du 29\u00a0octobre au 2\u00a0novembre, accusant Kiev d\u2019avoir attaqu\u00e9 avec des drones sa flotte en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, territoire annex\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays du G7 appellent la Russie \u00e0 prolonger l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-11-04T10:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T09:51:36+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev s\u2019est emport\u00e9 vendredi contre les milliers de Russes qui ont fui le pays pour \u00e9viter de combattre en Ukraine, les qualifiant de \u00ab\u00a0tra\u00eetres l\u00e2ches\u00a0\u00bb. La Russie est \u00ab\u00a0plus forte et plus pure\u00a0\u00bb sans eux, a-t-il \u00e9crit sur le r\u00e9seau social Telegram, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 russe, f\u00eate introduite par Vladimir Poutine en\u00a02005 pour c\u00e9l\u00e9brer une victoire de 1612 sur les forces d\u2019invasion polonaises.          Des dizaines de milliers de Russes ont quitt\u00e9 leur pays lorsque le chef de l\u2019Etat a lanc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Une deuxi\u00e8me vague de d\u00e9parts a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e \u00e0 l\u2019annonce une mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes le 21\u00a0septembre. \u00ab\u00a0Les tra\u00eetres l\u00e2ches et les d\u00e9serteurs cupides sont partis \u00e0 mille lieues \u2013 que leurs os pourrissent en terre \u00e9trang\u00e8re\u00a0!\u00a0\u00bb Depuis que le Kremlin a envoy\u00e9 des troupes en Ukraine, ce proche de Vladimir Poutine multiplie les messages de plus en plus hostiles aux Occidentaux sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Medvedev qualifie de \u00ab\u00a0tra\u00eetres l\u00e2ches\u00a0\u00bb ceux qui ont fui pour ne pas combattre en Ukraine","dateModified":"2022-11-04T10:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T09:21:19+00:00","articleBody":"     Le chef de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient neutralis\u00e9 \u00ab\u00a0471 objets explosifs au cours de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Le danger des mines (\u2026) demeure\u00a0: hier, un homme de 69\u00a0ans a d\u00e9clench\u00e9 une mine \u00e0 Izioum, il a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 avec des blessures mod\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          M.\u00a0Synehoubov a ajout\u00e9 que des bombardements avaient eu lieu dans sa r\u00e9gion pendant la nuit, mais qu\u2019aucune victime n\u2019avait \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreuses mines encore pr\u00e9sentes dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-11-04T09:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T08:51:18+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion administrative de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par des missiles russes S-300 la nuit derni\u00e8re. \u00ab\u00a0L\u2019un des missiles ayant heurt\u00e9 une conduite de gaz [sur un terrain vide], un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 et a depuis \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Oleksandr Staroukh, sur sa cha\u00eene Telegram.          \u00ab\u00a0Selon les rapports pr\u00e9liminaires, il n\u2019y a pas eu de victimes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant cependant que des habitations avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des habitations touch\u00e9es par des missiles russes cette nuit dans l\u2019oblast de Zaporijia","dateModified":"2022-11-04T09:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T08:30:04+00:00","articleBody":"     L\u2019attaque ukrainienne contre le port d\u2019attache de la flotte militaire russe en mer Noire, \u00e0 l\u2019aide de petites embarcations de surface autonomes, s\u2019inscrit dans un mouvement plus large de dronisation du combat naval auquel r\u00e9fl\u00e9chissent beaucoup d\u2019arm\u00e9es.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-04T08:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T07:24:09+00:00","articleBody":"     Dans son\u00a0point quotidien du 4\u00a0novembre\u00a0sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte le d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb dans l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9s de blocage\u00a0\u00bb, charg\u00e9es de motiver \u2013 voire de sanctionner \u2013 les d\u00e9serteurs. \u00ab\u00a0R\u00e9cemment, les g\u00e9n\u00e9raux russes ont probablement voulu que leurs commandants utilisent des armes contre les d\u00e9serteurs, y compris \u00e9ventuellement en autorisant le tir pour tuer ces d\u00e9faillants apr\u00e8s qu\u2019un avertissement a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppent les analystes, ajoutant que cette \u00ab\u00a0tactique\u00a0\u00bb t\u00e9moigne, sur le front, \u00ab\u00a0de la faible qualit\u00e9, du moral bas et de l\u2019indiscipline des forces russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des unit\u00e9s charg\u00e9es de sanctionner les d\u00e9serteurs russes","dateModified":"2022-11-04T08:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T06:55:36+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 vendredi matin sur le r\u00e9seau Telegram, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, d\u00e9nombre 450\u00a0000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans la capitale, \u00ab\u00a0une fois et demie de plus que les jours pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lu explique la situation par la \u00ab\u00a0surcharge\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique du pays\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019en appelle \u00e0 tous les habitants de la capitale\u00a0: \u00e9conomisez au maximum l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, car la situation reste difficile\u00a0!\u00a0\u00bb          La veille au soir, le chef de l\u2019Etat, Volodymyr Zelensky, avait rapport\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0environ 4,5\u00a0millions de consommateurs [\u00e9taient] temporairement d\u00e9connect\u00e9s\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique, \u00e0 Kiev et dans dix autres r\u00e9gions ukrainiennes. Les Russes \u00ab\u00a0ne peuvent pas vaincre l\u2019Ukraine sur le champ de bataille, c\u2019est pourquoi ils essaient de briser [son] peuple\u00a0\u00bb en se livrant \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dans une allocution \u00e0 l\u2019intention de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"450\u00a0000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-04T07:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T06:55:36+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens chargent un lance-roquettes sur une ligne de front dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 3 novembre 2022. IHOR TKACHOV \/ AFP                 Une femme devant un b\u00e2timent endommag\u00e9 dans la ville de Koupiansk dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 3 novembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Des ouvriers r\u00e9parent des lignes \u00e9lectriques coup\u00e9es par des bombardements dans la ville de Koupiansk, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 3\u00a0novembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/f9a5865_1667544835256-269312.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il...","dateModified":"2022-11-04T07:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T05:30:05+00:00","articleBody":"     La Russie en a-t-elle termin\u00e9 avec la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e le 21\u00a0septembre par Vladimir Poutine\u00a0? Oui, \u00e0 \u00e9couter les responsables russes.          Depuis le 28\u00a0octobre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a fait savoir \u00e0 deux reprises, par voie officielle, que le processus \u00e9tait termin\u00e9. En tout 300\u00a0000\u00a0hommes auraient \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s sous les drapeaux, parmi lesquels 82\u00a0000 seraient d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, dans le cadre de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Ces chiffres, fournis par Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense, correspondent aux objectifs fix\u00e9s par le pr\u00e9sident, en cons\u00e9quence de quoi \u00ab\u00a0toutes les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la conscription\u00a0des citoyens ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es\u00a0\u00bb.          Mais les t\u00e9moignages affluent de Russes qui continuent \u00e0 recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l\u2019absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus ne se poursuive, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense.             Lire aussi :     La fin annonc\u00e9e de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie soul\u00e8ve des doutes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin annonc\u00e9e de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie suscite des doutes","dateModified":"2022-11-04T06:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T05:27:45+00:00","articleBody":"      Pr\u00e8s de 4,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 plong\u00e9s dans le noir, jeudi soir, \u00e0 Kiev et dans dix autres r\u00e9gions, \u00e0 la suite des r\u00e9centes frappes russes contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Ils se d\u00e9roulent aussi en Crim\u00e9e, ainsi que dans l\u2019Est (r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk, annex\u00e9es par la Russie) et sont accompagn\u00e9s de \u00ab\u00a0pillages par les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine, figurant parmi les pays invit\u00e9s, ne participerait pas au sommet du G20 pr\u00e9vu \u00e0 la mi-novembre en Indon\u00e9sie si le pr\u00e9sident russe y prenait part. Vladimir Poutine n\u2019a pas encore dit s\u2019il se rendrait physiquement ou non au sommet pr\u00e9vu \u00e0 Bali et pr\u00e9sid\u00e9 par le chef d\u2019Etat indon\u00e9sien, Joko Widodo.          L\u2019OTAN a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, par la voix de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg, que la fourniture de drones et celle \u00e9ventuelle de missiles balistiques par l\u2019Iran \u00e0 la Russie \u00e9taient \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb. Selon Kiev, 400 drones iraniens ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour frapper des installations civiles en Ukraine, et Moscou en a command\u00e9 environ 2\u00a0000.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire, le G7 s\u2019engageant de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher Moscou d\u2019\u00ab\u00a0affamer\u00a0\u00bb et de faire \u00ab\u00a0mourir de froid\u00a0\u00bb les Ukrainiens cet hiver.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 n\u2019avoir d\u00e9cel\u00e9 pour le moment \u00ab\u00a0aucun signe d\u2019activit\u00e9s nucl\u00e9aires non d\u00e9clar\u00e9es\u00a0\u00bb dans trois lieux inspect\u00e9s \u00e0 la demande de Kiev. Ces conclusions sont des \u00ab\u00a0preuves claires et irr\u00e9futables\u00a0\u00bb de l\u2019absence de tout pr\u00e9paratif en vue de la fabrication d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en Ukraine, accus\u00e9e par Moscou d\u2019en fabriquer une, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi 4\u00a0novembre ","dateModified":"2022-11-04T13:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T05:26:23+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-04T05:26:23+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/04/17-6">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le juge chargé d’examiner les actes des membres du gouvernement n’a trouvé aucune raison de soupçonner Sanna Marin d’avoir manqué à ses devoirs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Finlande             Finlande : la première ministre blanchie après la polémique sur ses fêtes      Le juge chargé d’examiner les actes des membres du gouvernement n’a trouvé aucune raison de soupçonner Sanna Marin d’avoir manqué à ses devoirs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h48, mis à jour à 13h51        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les plaintes déposées contre la première ministre finlandaise, Sanna Marin, après la diffusion, cet été, d’une vidéo où on la voit s’amuser avec des amis lors d’une soirée, ont été classées sans suite, vendredi 4 novembre.            Le chancelier de la justice, chargé d’examiner la légalité de l’action des membres du gouvernement, « ne voit aucune raison de suspecter la première ministre de conduite illégale dans le cadre de ses activités ou d’avoir négligé ses fonctions officielles », annonce-t-il dans un communiqué.            L’affaire, qui a fait le tour du monde, a soulevé la question du comportement des dirigeants dans leur vie privée comme celles du traitement réservé aux femmes qui exercent le pouvoir.                 Les plaignants reprochaient en particulier à la plus jeune cheffe de gouvernement d’Europe, âgée de 36 ans, de ne pas être en état de travailler « à cause de [sa] consommation d’alcool », d’avoir un comportement inapproprié pour une première ministre ou encore d’avoir nui « à la réputation et à la sécurité » de la Finlande.            La première ministre sociale-démocrate s’était soumise à un test de dépistage de stupéfiants, qui s’était révélé négatif, mais la polémique avait été relancée quelques jours plus tard par la publication d’une photo montrant deux femmes soulevant leur haut lors d’une fête organisée en juillet à sa résidence officielle, ce qui a contraint Mme Marin à présenter ses excuses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanna Marin, une première ministre moderne qui dérange les conservateurs                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/finlande-la-premiere-ministre-blanchie-apres-la-polemique-sur-ses-fetes_6148522_3210.html"},"headline":"Finlande\u00a0: la premi\u00e8re ministre blanchie apr\u00e8s la pol\u00e9mique sur ses f\u00eates","dateCreated":"2022-11-04T13:48:42+01:00","datePublished":"2022-11-04T13:48:42+01:00","dateModified":"2022-11-04T13:51:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["International","Europe","Finlande"],"description":"Le juge charg\u00e9 d\u2019examiner les actes des membres du gouvernement n\u2019a trouv\u00e9 aucune raison de soup\u00e7onner Sanna Marin d\u2019avoir manqu\u00e9 \u00e0 ses devoirs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/60/0/5346/2673/1342/671/60/0/b6684f2_5641564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-7">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Depuis sa prise de fonction, en janvier 2017, le secrétaire général des Nations unies ne cesse de marteler, dans des discours incendiaires, l’urgence à agir dans cette « bataille pour nos vies ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             Antonio Guterres, un diplomate du climat à la tête des Nations unies      Depuis sa prise de fonction, en janvier 2017, le secrétaire général des Nations unies ne cesse de marteler, dans des discours incendiaires, l’urgence à agir dans cette « bataille pour nos vies ».          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 13h27, mis à jour à 14h12    Temps de Lecture 12 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, apporte de l’aide humanitaire, après les pluies et les inondations meurtrières de la mousson, à Karachi, au Pakistan, le 10 septembre 2022.  AKHTAR SOOMRO/REUTERS               Les formules chocs sur le climat sont devenues sa marque de fabrique. L’« alerte rouge pour l’humanité », le dérèglement climatique qui atteint « une portée destructrice inouïe » ou la « course contre la montre que l’on est en train de perdre », c’est de lui. Le « carnage climatique », en référence au Pakistan dévasté par les inondations, de lui encore. L’objectif de maintenir le réchauffement à 1,5 °C qui est « sous assistance respiratoire », toujours lui.          A chaque étude scientifique, à chaque déplacement, à chaque rencontre de la communauté internationale, Antonio Guterres n’a de cesse de marteler tant la gravité de la crise climatique que l’urgence à agir. Le monde s’enflamme et les discours du secrétaire général des Nations unies sont devenus incendiaires. Davantage qu’aucun autre haut diplomate avant lui, le Portugais de 73 ans braque les projecteurs sur les dégâts du dérèglement climatique, exhorte les Etats et les entreprises à réduire leurs émissions de gaz à effet de serre et désigne les coupables. Depuis sa prise de fonction en janvier 2017, il a fait de cette « bataille pour nos vies » le combat de la sienne.          « Il faut le dire franchement, nous allons vers la catastrophe », déclare-t-il en français depuis New York dans un entretien au Monde, mené en visioconférence. Il aligne, de tête, les chiffres qui témoignent d’une « folie » : nos plans climat, s’ils sont appliqués, feront augmenter les rejets carbonés de 10 % entre 2010 et 2030 alors qu’il faudrait les réduire de 45 % pour espérer maintenir le réchauffement à 1,5 °C, comme le prévoit l’accord de Paris. « C’est suicidaire. Il faut inverser la tendance, sans quoi nous ne pourrons plus garder un monde vivable. La responsabilité incombe aux pays du G20, responsables de 80 % des émissions », assène-t-il, à la veille de la 27e conférence mondiale sur le climat (COP27), qui se tiendra du 6 au 18 novembre, à Charm El-Cheikh, en Egypte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le monde se dirige vers un réchauffement « catastrophique » de 2,5 °C à la fin du siècle                 Alors que la planète brûle et que les dépenses des ménages s’envolent, l’ancien premier ministre socialiste du Portugal (1995-2002) réitère son appel à taxer les profits « exceptionnels » engendrés par les entreprises des énergies fossiles avec la crise énergétique et la guerre en Ukraine, notamment pour les reverser aux victimes des dégâts du réchauffement.          En juin, dans son style direct qui tranche avec le langage diplomatique classique, il accusait ces industriels du charbon, du pétrole et du gaz − principales causes du dérèglement climatique − de « prendre l’humanité à la gorge ». Ils utilisent les mêmes « techniques scandaleuses » que les industriels du tabac, ajoutait-il, avec un « faux récit visant à minimiser leur responsabilité dans le changement climatique et à saper les politiques climatiques ambitieuses ».        Il vous reste 85.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/04/antonio-guterres-un-diplomate-du-climat-a-la-tete-des-des-nations-unies_6148517_3244.html"},"headline":"Antonio Guterres, un diplomate du climat \u00e0 la t\u00eate des Nations unies","dateCreated":"2022-11-04T13:27:20+01:00","datePublished":"2022-11-04T13:27:20+01:00","dateModified":"2022-11-04T14:12:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Conf\u00e9rences climat","COP27","Climat","Plan\u00e8te","International"],"description":"Depuis sa prise de fonction, en janvier\u00a02017, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies ne cesse de marteler, dans des discours incendiaires, l\u2019urgence \u00e0 agir dans cette \u00ab\u00a0bataille pour nos vies\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/917/0/5500/2750/1342/671/60/0/1ef2925_1667384174317-2022-09-10t234951z-1276728674-rc2iew9aibis-rtrmadp-3-pakistan-weather-floods-guterres-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-8">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Dans son ouvrage, le socialiste belge Paul Magnette croit en un « réformisme révolutionnaire » qui rallierait tous ceux qui veulent travailler à la transition climatique. Un combat commun mené par une gauche qui ne renierait pas la notion de plaisir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                             Débats       Politique             « La Vie large. Manifeste écosocialiste » : la transition climatique par-delà le capitalisme      Dans son ouvrage, le socialiste belge Paul Magnette croit en un « réformisme révolutionnaire » qui rallierait tous ceux qui veulent travailler à la transition climatique. Un combat commun mené par une gauche qui ne renierait pas la notion de plaisir.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. Admirateur et lecteur de Jean Jaurès, Paul Magnette s’en est inspiré pour titrer son « manifeste écosocialiste ». « Nous ne sommes pas des ascètes, il nous faut la vie large », répondait Jaurès à ses adversaires. Mais qu’entend signifier par là, un siècle plus tard, le président du Parti socialiste belge francophone, ex-ministre de l’énergie et du climat, maire de Charleroi et professeur de théorie politique à l’Université libre de Bruxelles ? Qu’au lieu de décrire, en vain, « les cercles de l’enfer » dans lequel le réchauffement de la planète pourrait plonger l’humanité, il faut démontrer que la transition climatique sera l’instrument capable d’améliorer « le bien-être et le plaisir d’une immense majorité de la population ».          A l’ascétisme prôné, entre autres, par le philosophe allemand Hans Jonas, qu’il a aussi beaucoup lu, le dirigeant belge, ancien pourfendeur du CETA – l’accord commercial eurocanadien – oppose donc la vision d’un socialisme réinventé, optimiste, enfin capable de dépasser le système capitaliste. A condition, non seulement, prophétise-t-il, d’intégrer dans son action la dimension écologique, mais aussi de susciter l’adhésion populaire à des réformes indispensables mais toujours mal comprises, y compris à gauche.          La droite – dans laquelle il inclut Emmanuel Macron – n’a, dit-il, aucune vision de l’enjeu environnemental, ou alors celle d’un « capitalisme vert » appuyé par une conception technicienne qui n’aboutira qu’à enrichir des multinationales. Quant au courant écologiste, il aurait négligé la question sociale et apparaîtrait du coup comme une « oligarchie climatique » peu à même d’entraîner une réelle mobilisation. Et les jeunes militants climatiques ? Ils auraient, eux, quelques leçons à retenir de l’histoire du mouvement ouvrier et devraient considérer qu’aucune réforme profonde n’est possible si le groupe qui la porte n’arrive pas à la faire partager par d’autres catégories de la population. Or, cheminots, personnels soignants, agriculteurs, cadres intermédiaires de la planification écologique… tous peuvent se retrouver dans un combat commun, soutient l’auteur.          Renoncer à la prospérité matérielle          Ce « maillage des luttes », prôné par le dirigeant d’un parti essentiellement gestionnaire etparfois victime de dérives politico-financières, en étonnera plus d’un. Comme la critique d’un socialisme qui, écrit Magnette, « s’est trop facilement coulé dans l’imaginaire, l’esthétique et le langage de la société productiviste ». Cet intellectuel venu à la politique active n’hésite pas, alors que la gauche sociale-démocrate du nord de l’Europe est à la peine – sauf, exception notable, dans la partie francophone de la Belgique –, à lui conseiller un renoncement à son idée sacro-sainte de la prospérité matérielle comme seul facteur d’émancipation. Avant lui, le communiste italien Enrico Berlinguer fut l’un des rares à faire sienne, dans les années 1970, la notion d’une gauche adepte d’une certaine austérité, fondée sur les valeurs de « la rationalité, la rigueur, la justice et la jouissance de biens authentiques », comme la culture, l’éducation, ou « un rapport sain et libre avec la nature ». Mais c’est une gauche qui ne néglige pas le plaisir, ajouterait Paul Magnette.        Il vous reste 37.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/04/la-vie-large-manifeste-ecosocialiste-la-transition-climatique-par-dela-le-capitalisme_6148516_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Vie large. Manifeste \u00e9cosocialiste\u00a0\u00bb\u00a0: la transition climatique par-del\u00e0 le capitalisme","dateCreated":"2022-11-04T13:15:08+01:00","datePublished":"2022-11-04T13:15:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Livres","Belgique","D\u00e9bats","Politique","Europe","International"],"description":"Dans son ouvrage, le socialiste belge Paul Magnette croit en un \u00ab\u00a0r\u00e9formisme r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb qui rallierait tous ceux qui veulent travailler \u00e0 la transition climatique. Un combat commun men\u00e9 par une gauche qui ne renierait pas la notion de plaisir.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/193/0/400/200/1342/671/60/0/301b2ea_1667405617807-la-vie-large-manifeste-ecosocialiste.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-9">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Partant de l’échec retentissant de Liz Truss, dont le programme économique a été désavoué par les marchés financiers, l’économiste se demande, dans une tribune au « Monde », si les marchés sont libéraux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Royaume-Uni         Thierry Aimar : « Le dirigeant politique peut-il choisir une voie différente de celle désignée par l’opinion commune ? »   Tribune        Thierry Aimar  Economiste        Partant de l’échec retentissant de Liz Truss, dont le programme économique a été désavoué par les marchés financiers, l’économiste se demande, dans une tribune au « Monde », si les marchés sont libéraux.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’ambitieuse réforme fiscale prônée par Liz Truss n’aura donc jamais vu le jour. Toutes les mesures présentées par l’éphémère première ministre britannique comme indispensables à la relève de l’économie anglaise ont été brutalement annulées avant même sa démission forcée [jeudi 20 octobre].          Son successeur, Rishi Sunak, a annoncé dès sa nomination [le 25 octobre] une hausse des impôts, un nouveau tour de vis sur l’immigration (malgré la pénurie de main-d’œuvre) et l’abandon unilatéral des accords passés avec l’Union européenne sur la frontière nord-irlandaise.          Autant de mesures qui ont paradoxalement recueilli la faveur des opérateurs financiers, puisque les taux d’intérêt sur les emprunts d’Etat britannique ont immédiatement baissé et que le cours de la livre sterling est remonté. Cette situation soulève des questions embarrassantes.          Esprits animaux          La première d’entre elles, redoutable, est de savoir si les marchés sont libéraux. Comment une réforme fiscale censée libérer les énergies créatrices a-t-elle pu être accueillie si défavorablement par des institutions dont la clairvoyance est censée dépasser les capacités de jugement de n’importe quel expert ?          La Grande-Bretagne n’est pas confrontée à un choc de demande, mais d’offre, dont les caractéristiques ne sont pas sans rappeler celles des chocs pétroliers des années 1970 (hausse des coûts des matières premières et stagflation). Selon l’analyse de la célèbre courbe de Laffer, la baisse des impôts, par le mécanisme du multiplicateur fiscal, devrait générer à terme un supplément des recettes budgétaires grâce à l’augmentation de l’assiette des prélèvements permise par le rebond de l’économie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Toute stratégie économique sérieuse doit reconnaître que des hausses d’impôts sont nécessaires »                 Pourquoi les opérateurs financiers s’inquiètent-ils alors du « financement ex-ante » des dépenses ? Pour résoudre cette énigme, on pourrait changer son fusil d’épaule et considérer que les marchés, loin d’être omniscients, seraient gouvernés par ces esprits animaux dont l’économiste britannique John Maynard Keynes (1883-1946), le premier, a relevé l’importance dans la formation des représentations des acteurs.          Ils constitueraient une chambre d’enregistrement de l’opinion commune, contaminée elle-même par des croyances erronées qui s’autorenforceraient par des effets de mimétisme et de cascade dont les économistes expérimentaux ont identifié les rouages. Ce désir de conformité se cristalliserait alors par une mentalité statique, frileuse qui verrait ainsi dans toute nouvelle direction un risque potentiel qu’il convient d’écarter.        Il vous reste 57.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/04/thierry-aimar-le-dirigeant-politique-peut-il-choisir-une-voie-differente-de-celle-designee-par-l-opinion-commune_6148495_3232.html"},"headline":"Thierry Aimar\u00a0: \u00ab\u00a0Le dirigeant politique peut-il choisir une voie diff\u00e9rente de celle d\u00e9sign\u00e9e par l\u2019opinion commune\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-04T12:00:19+01:00","datePublished":"2022-11-04T12:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["Liz Truss","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Banques \/ Finance \/ Assurance","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Partant de l\u2019\u00e9chec retentissant de Liz Truss, dont le programme \u00e9conomique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 par les march\u00e9s financiers, l\u2019\u00e9conomiste se demande, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, si les march\u00e9s sont lib\u00e9raux.","author":[{"@type":"Person","name":"Thierry Aimar","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/592/0/7110/3555/1342/671/60/0/b1c71b1_c44af68776e64cb088927dce6eaae0f9-c44af68776e64cb088927dce6eaae0f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-10">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le pays subit d’importants déficits de pluviométrie d’une intensité inédite depuis quarante ans qui touchent 23 des 47 contés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Kenya             Au Kenya, plus de 200 éléphants morts en 9 mois à cause de la sécheresse      Le pays subit d’importants déficits de pluviométrie d’une intensité inédite depuis quarante ans qui touchent 23 des 47 contés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une carcasse d’un éléphant adulte, mort pendant la sécheresse, dans la réserve de Samburu au Kenya, le 12 octobre 2022.  LUIS TATO / AFP                 Plus de 200 éléphants sont morts à cause de la sécheresse entre février et octobre au Kenya, pays d’Afrique de l’Est qui fait face à d’importants déficits de pluviométrie, a déclaré vendredi  4 novembre la ministre du tourisme.            Le Kenya, moteur économique de l’Afrique de l’Est et une destination touristique majeure sur le continent, notamment grâce à sa faune, subit une sécheresse d’une intensité inédite depuis quarante ans et la faim y touche au moins 4 millions de personnes sur une population de plus de 50 millions d’habitants. Selon les autorités, la sécheresse touche 23 des 47 contés du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la crise alimentaire dans la Corne de l’Afrique risque de s’aggraver                   Quatre saisons des pluies insuffisantes de suite y ont créé les conditions les plus sèches observées depuis le début des années 1980. « La sécheresse a engendré une importante mortalité de la faune, principalement chez les espèces herbivores (…) en raison de l’épuisement des ressources alimentaires ainsi que des pénuries d’eau », a annoncé lors d’une conférence de presse à Nairobi Peninah Malonza, ministre du tourisme.                 Selon M. Malonza, quatorze espèces sont particulièrement touchées par la sécheresse. Entre février et octobre 2022, 205 éléphants sont morts à cause du manque d’eau à travers le pays, 512 gnous, 381 zèbres, 12 girafes et 51 buffles.            Mort de plus d’un million et demi de têtes de bétail            Selon la ministre du tourisme, « plus de 70 éléphants sont morts » sur la période dans les régions d’Amboseli, à quelque 160 kilomètres au sud de la capitale Nairobi, et de Laikipia-Samburu, dans le nord du pays. Selon les données du ministère du tourisme publiées en 2021, le Kenya compte plus de 36 000 éléphants.            Pour faire face à la sécheresse, la ministre a annoncé que les autorités avaient mis en place notamment des « provisions de foins pour les espèces touchées ». Fin septembre, l’ONG Save the Elephant avait annoncé le décès d’un éléphant célèbre dans la réserve de Samburu, étendue aride dans le nord du Kenya.                             Lire aussi :  Dida, plus grande éléphante à défenses du Kenya, est morte de vieillesse                   Monsoon (« Mousson » en anglais), femelle âgée d’une soixantaine d’années et mère de sept éléphanteaux, avait survécu cinq fois à des braconniers. L’éléphante a été euthanasiée fin septembre, l’ONG Save the Elephant ayant alors déclaré que la mauvaise santé de l’éléphant était due à son âge, mais qu’elle avait « été aggravée par la sécheresse ».                Rivières et puits se sont asséchés, les pâturages se sont transformés en poussière, causant la mort de plus d’un million et demi de têtes de bétail, rien qu’au Kenya.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/04/au-kenya-plus-de-200-elephants-morts-en-9-mois-a-cause-de-la-secheresse_6148488_3212.html"},"headline":"Au Kenya, plus de 200\u00a0\u00e9l\u00e9phants morts en 9\u00a0mois \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse","dateCreated":"2022-11-04T11:50:11+01:00","datePublished":"2022-11-04T11:50:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"Le pays subit d\u2019importants d\u00e9ficits de pluviom\u00e9trie d\u2019une intensit\u00e9 in\u00e9dite depuis quarante ans qui touchent 23 des 47 cont\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/170/0/1024/512/1342/671/60/0/685f56b_1667558412279-000-32lc9aj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-11">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ A Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass libérées à l’automne, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les doutes russes                                                LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »   Par Emmanuel Grynszpan (Lyman, Sviatohirsk (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 13h02     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass libérées à l’automne, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit.                Vêtue d’une doudoune rouge, Galina, 74 ans, prépare une soupe de légumes sur un brasero au pied de son immeuble de cinq étages éventré par un obus, avenue Terechkovoï. Comme des milliers d’habitants de Lyman (nord du Donbass), elle n’a plus ni eau, ni électricité, ni gaz, ni chauffage à son domicile depuis le début de l’été. Souriante, elle touille son brouet tout en bavardant avec son voisin de palier, un gros monsieur au visage fermé, assis sur un banc.                              Un homme fait chauffer de la nourriture devant son immeuble détruit à Lyman (Ukraine), le 21 octobre 2022.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               Galina, qui n’a donné que son prénom, parvient à garder sa bonne humeur en dépit d’une situation catastrophique. « J’ignore comment nous allons passer l’hiver », dit-elle sans cesser de sourire. « Pour l’instant, le temps est clément, mais qu’adviendra-t-il de nous lorsqu’il gèlera ? », s’interroge-t-elle. Son immeuble est ouvert à tous vents, du fait des bombardements permanents subis par la ville entre le début du mois d’avril et sa capture le 27 mai par les forces russes. Nœud ferroviaire sans attrait où résidaient 20 000 habitants avant l’invasion, Lyman revêtait une importance stratégique pour l’armée russe, qui privilégie le rail pour sa logistique. Lyman fut reprise par l’armée ukrainienne le 1er octobre.          « Mon mari ne peut pas se lever, il est souffrant. C’est pourquoi nous sommes restés. Les combats ont été beaucoup plus longs et durs que lorsque l’armée ukrainienne a repris la ville », explique Galina. Tous deux ont passé le printemps dans la cave de l’immeuble avec 40 personnes. Son appartement est exposé au nord-est, d’où venait l’attaque russe. La façade sud-ouest ne montre aucun dégât hormis des fenêtres brisées. « Je ne saurais pas expliquer ce qui s’est passé, confie-t-elle pourtant. C’est comme si j’étais resté dans une boîte noire pendant quatre mois. Nous n’avions aucune communication avec le monde extérieur, ni télévision ni téléphone ni Internet. Je ne sais pas qui croire. C’est peut-être les Etats-Unis et la Russie qui s’affrontent », avance-t-elle, reprenant un leitmotiv de la propagande russe.          « Je n’ai plus rien »          Durant l’occupation, « les choses n’allaient pas trop mal. C’était l’été. Les Russes distribuaient de l’aide humanitaire. Le seul problème, c’est qu’ils étaient trop souvent ivres. » Sont-ils définitivement partis ? Le doute peut subsister dans les esprits alors que le tapage des explosions domine l’ambiance sonore d’une ville à moitié morte, privée de ses bruits habituels : grondement et sirènes des trains, cris des enfants, gazouillis des téléviseurs… Les combats font toujours rage vingt kilomètres plus à l’est.        Il vous reste 72.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/guerre-en-ukraine-que-les-prorusses-fassent-leurs-valises_6148483_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-04T11:30:07+01:00","datePublished":"2022-11-04T11:30:07+01:00","dateModified":"2022-11-04T13:02:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Lyman et Sviatohirsk, deux villes du Donbass lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019automne, les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019efforcent de r\u00e9tablir l\u2019Etat de droit.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Lyman, Sviatohirsk (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/480/0/5750/2875/1342/671/60/0/2a2fcb7_1667498207642-lgeai-lyman-oct2223.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-12">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Avec la victoire de sa coalition aux élections législatives israéliennes, le président du Likoud est de retour au pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       L'actualité             En Israël, Benyamin Nétanyahou élu premier ministre pour la huitième fois, malgré son procès pour corruption      vidéo   Avec la victoire de sa coalition aux élections législatives israéliennes, le président du Likoud est de retour au pouvoir.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 11h17        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le revoilà. Benyamin Nétanyahou a une nouvelle fois remporté son pari en obtenant, avec ses alliés, la majorité des sièges lors des élections législatives du mardi 1er novembre. Sa coalition rassemble soixante-quatre députés sur les cent vingt que compte le Parlement israélien. Son parti, le Likoud, recueille trente-deux sièges. Ce résultat lui permettra d’être désigné une nouvelle fois premier ministre, puisqu’il est maintenant le seul capable de former un gouvernement avec une majorité à l’Assemblée.            Il devra cependant composer avec des partis ultraorthodoxes et une liste d’extrême droite pour former un gouvernement d’ores et déjà considéré comme le plus à droite de l’histoire d’Israël. Les deux leaders du parti d’extrême droite, Bezalel Smotrich et Itamar Ben Gvir, ont demandé les postes de ministre de la défense et de l’intérieur. M. Nétanyahou leur apporte son appui depuis plusieurs années, malgré leurs convictions divergentes.            En 2021, les opposants de M. Nétanyahou espéraient pourtant voir sa carrière politique terminée, après sa défaite aux législatives et, surtout, son procès pour corruption. Sauf que l’ancien premier ministre n’a jamais renoncé au pouvoir et qu’il peut toujours se présenter, n’étant pas condamné définitivement.            Outre les accusations de corruption, M. Nétanyahou est également accusé de fraude et d’abus de confiance, le tout dans trois affaires distinctes. Il a déjà plaidé son innocence.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/04/en-israel-benyamin-netanyahou-elu-premier-ministre-pour-la-huitieme-fois-malgre-son-proces-pour-corruption_6148480_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, Benyamin N\u00e9tanyahou \u00e9lu premier ministre pour la huiti\u00e8me fois, malgr\u00e9 son proc\u00e8s pour corruption","dateCreated":"2022-11-04T11:17:29+01:00","datePublished":"2022-11-04T11:17:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International"],"description":"Avec la victoire de sa coalition aux \u00e9lections l\u00e9gislatives isra\u00e9liennes, le pr\u00e9sident du Likoud est de retour au pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/3500/1750/1342/671/60/0/d28fb0c_fw1-israel-election-netanyahu-1102-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"En Isra\u00ebl, Benyamin N\u00e9tanyahou \u00e9lu premier ministre pour la huiti\u00e8me fois, malgr\u00e9 son proc\u00e8s pour corruption","uploadDate":"2022-11-04T11:17:29+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8f78pz?pubtool=oembed","duration":"01:57"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/3500/1750/1342/671/60/0/d28fb0c_fw1-israel-election-netanyahu-1102-11.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-13">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Tandis que les élections anticipées du 1er novembre ont vu les suprémacistes juifs faire une percée historique au Parlement, un nouveau visage de l’Etat hébreu se dessine. S’il se confirme dans la composition du prochain gouvernement, il devrait imposer à ses alliés occidentaux un réexamen de leurs relations avec Israël.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Israël         Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël   Éditorial   Le Monde    Tandis que les élections anticipées du 1er novembre ont vu les suprémacistes juifs faire une percée historique au Parlement, un nouveau visage de l’Etat hébreu se dessine. S’il se confirme dans la composition du prochain gouvernement, il devrait imposer à ses alliés occidentaux un réexamen de leurs relations avec Israël.   Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 11h24    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La participation élevée, enregistrée en Israël lors des élections législatives anticipées du 1er novembre, et ses résultats ne laissent guère la place au doute : le pays qui s’est exprimé ce jour-là porte les traits de ses vainqueurs. De fait, jamais par le passé Israël n’a été aussi ancré à droite. Aux côtés des nationalistes du Likoud et des ultrareligieux juifs, jamais sa composante la plus radicale, qui se revendique d’un suprémacisme juif, n’y a été aussi puissante. Son influence est d’ailleurs probablement supérieure au simple nombre de ses députés et elle réclame déjà des postes stratégiques au sein du futur gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, le décompte final des voix confirme le retour au pouvoir de Benyamin Nétanyahou                   Ces résultats sont une mauvaise nouvelle. Pour la démocratie israélienne tout d’abord, pour les Palestiniens ensuite, mais aussi pour nombre d’alliés d’Israël, qui ont longtemps adossé des relations étroites et empathiques à une communauté de valeurs.                 Le retour désormais certain au poste de premier ministre d’un Benyamin Nétanyahou englué depuis plus de deux ans dans un procès pour corruption, fraude et abus de pouvoir est en soi un symbole. Il pourrait s’accompagner d’un dangereux affaiblissement de l’Etat de droit. Tout y concourt : les velléités de revanche du futur chef du gouvernement comme le cap idéologique revendiqué par cette extrême droite devenue la troisième force politique du pays et qui méprise le principe d’équilibre des pouvoirs.            Cinq élections en moins de quatre ans            Cette dernière ne saurait être confondue avec les partis populistes qui prospèrent en Europe et qu’alimentent des discours concentrés sur la stigmatisation de l’immigration et l’insécurité. La singularité israélienne a produit une autre dynamique constitutive de ce suprémacisme ouvertement raciste, homophobe, qui juge impérative la purge du pays de ses éléments considérés comme déviants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, le décompte final des voix confirme le retour au pouvoir de Benyamin Nétanyahou                   Avec un tel gouvernement, relativement bien armé pour résister à une instabilité à l’origine de cinq élections en moins de quatre ans, la création, aux côtés d’Israël, d’une Palestine considérée comme une nuisance inacceptable, relève ensuite, plus que jamais, d’une chimère.                Que l’un des idéologues de cette extrême droite, Itamar Ben-Gvir, affiche jusqu’à très récemment dans son salon un portrait du terroriste israélien Baruch Goldstein, disciple du rabbin extrémiste Meir Kahane et responsable, en 1994, du massacre de vingt-neuf Palestiniens en prière au tombeau des Patriarches, à Hébron, lève toute forme d’ambiguïté, s’il en subsistait encore. L’heure pourrait donc venir d’une relation israélo-palestinienne dans laquelle la puissance occupante se dispense définitivement de la moindre perspective politique et s’autorise un usage totalement décomplexé de la force que permet son écrasante supériorité militaire.            Ce nouveau visage d’Israël, s’il se confirme dans la composition du prochain gouvernement, devrait imposer à ses alliés occidentaux un réexamen de leurs relations avec l’Etat juif. Ne serait-ce que pour constater que leur quasi-silence à propos de la poursuite de la colonisation en Cisjordanie et du mépris quotidien envers les droits les plus élémentaires des Palestiniens n’a fait que renforcer les positions israéliennes les plus extrêmes. Et que ce silence a également accéléré l’enterrement de la solution à deux Etats.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ben Gvir, le mauvais génie de la droite israélienne                   Ces pays doivent désormais choisir entre renoncer à cet horizon diplomatique, au nom d’une alliance jugée prioritaire avec Israël, ou bien le défendre fermement, dans l’intérêt des Israéliens eux-mêmes. Compte tenu des résultats des élections du 1er novembre, le souci de crédibilité interdit désormais toute autre posture.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/04/le-visage-nouveau-et-inquietant-d-israel_6148476_3232.html"},"headline":"Apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, le visage nouveau et inqui\u00e9tant d\u2019Isra\u00ebl","dateCreated":"2022-11-04T11:15:12+01:00","datePublished":"2022-11-04T11:15:12+01:00","dateModified":"2022-11-04T11:24:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Tandis que les \u00e9lections anticip\u00e9es du 1er\u00a0novembre ont vu les supr\u00e9macistes juifs faire une perc\u00e9e historique au Parlement, un nouveau visage de l\u2019Etat h\u00e9breu se dessine. S\u2019il se confirme dans la composition du prochain gouvernement, il devrait imposer \u00e0 ses alli\u00e9s occidentaux un r\u00e9examen de leurs relations avec Isra\u00ebl.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/03/23/239/0/3000/1500/1342/671/60/0/ill_4599471_0cc7_385804.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-14">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Avec ses alliés d’extrême droite, le chef du Likoud a remporté 64 des 120 sièges de la Knesset.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Israël             En Israël, le décompte final des voix confirme le retour au pouvoir de Benyamin Nétanyahou      Avec ses alliés d’extrême droite, le chef du Likoud a remporté 64 des 120 sièges de la Knesset.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Benyamin Nétanyahou, chef du Likoud, remercie ses partisans, au siège de son parti, lors des élections législatives, à Jérusalem, le 2 novembre 2022.  AMMAR AWAD / REUTERS               Benyamin Nétanyahou peut désormais préparer un gouvernement de droite solide, fort d’une majorité de 64 sièges sur 120. Jeudi 3 novembre au soir, deux jours après les législatives israéliennes, le premier ministre, Yaïr Lapid, a mis un terme à un suspense éventé, en félicitant leur vainqueur. Il achève le mandat le plus court de l’histoire du pays, en promettant une transition efficace.          En juin 2021, M. Nétanyahou avait déserté, sans consentir à une cérémonie de passation des pouvoirs, ce bureau de Jérusalem qu’il avait occupé quinze années, plus que tout autre. Jeudi, il n’a pas même commenté leur conversation téléphonique.          Le décompte définitif des voix souligne les divisions in fine irréconciliables de la « coalition du changement » de M. Lapid. Parmi ces sept partis, deux échouent à entrer à la Knesset, demeurant sous le seuil des 3,25 % des suffrages, à quelques milliers de voix près. Le spécialiste des sondages Kamil Fuchs y voit « toute l’idiotie » de ce bloc. En s’associant dans des listes communes, comme l’ont fait M. Nétanyahou et les siens, ils auraient pu obtenir 60 sièges sur 120. De nouvelles élections étaient alors presque certaines.          Négociations difficiles          Elégie sans fin de la gauche israélienne : les nationalistes arabes de Balad et la gauche sioniste de Meretz sont donc effacés. Meretz peut en mourir. Crée en 1992, ce parti avait fait souffler un vent nouveau dans l’élection remportée par Yitzhak Rabin, qui signerait bientôt le premier accord de paix d’Oslo.          Au fil de cinq scrutins depuis 2019, Meretz, vestige du « camp de la paix », en était réduit à solliciter la pitié des électeurs, les implorant de ne pas le laisser disparaître. Jeudi, sa cheffe, Zehava Galon, a regretté que le parti travailliste ait refusé dès septembre de fusionner avec eux. Héritiers des fondateurs de l’Etat, dernier parti de gauche d’Israël, les travaillistes demeurent juste au-dessus du seuil (quatre sièges, le minimum).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Arabes israéliens, arbitres malgré eux des élections législatives                 Jeudi soir, leur présidente, Merav Michaeli, a accusé M. Lapid d’avoir « voulu effacer » son parti. Avec 24 sièges pour sa formation centriste, Yesh Atid, il s’impose dans la durée comme la principale force d’opposition, actant un nouveau déplacement des équilibres politiques israéliens, toujours plus à droite.          Selon son entourage, M. Nétanyahou entend former un gouvernement au pas de charge, dès le 15 novembre, après la prestation de serment des parlementaires. Il n’a pas attendu pour lancer ces négociations que le président, Isaac Herzog, lui en donne formellement mission, dans les deux semaines à venir. Elles s’annoncent difficiles. Son parti, le Likoud (32 sièges), n’a pas de majorité au sein de son bloc d’alliés.        Il vous reste 42.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/israel-le-decompte-final-des-voix-confirme-le-retour-au-pouvoir-de-benyamin-netanyahou_6148473_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, le d\u00e9compte final des voix confirme le retour au pouvoir de Benyamin N\u00e9tanyahou","dateCreated":"2022-11-04T10:59:41+01:00","datePublished":"2022-11-04T10:59:41+01:00","dateModified":"2022-11-04T16:43:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Avec ses alli\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite, le chef du Likoud a remport\u00e9 64 des 120 si\u00e8ges de la Knesset.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff5f591_1667546917098-411710.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-15">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’affaire a fait grand bruit dans le pays musulman à près de 95 %, où le droit de blasphémer n’existe pas.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, six personnes en détention après une accusation de blasphème      L’affaire a fait grand bruit dans le pays musulman à près de 95 %, où le droit de blasphémer n’existe pas.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h06    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Six personnes, dont un écrivain, ont été placées jeudi 3 novembre en détention provisoire au Mali pour « délit à caractère religieux pouvant causer des troubles à l’ordre public » après que le ministre des affaires religieuses a accusé un homme de « propos et actes blasphématoires », a indiqué à l’AFP le parquet de Bamako.            « Depuis quelques jours, une vidéo présentant un homme tenant des propos désobligeants à l’égard de la communauté des fidèles musulmans et se livrant à des agissements injurieux contre le Coran, le prophète Mohamed et l’islam circule sur les réseaux sociaux », a expliqué le procureur général dans un communiqué. « Ces propos et agissements sont constitutifs de manifestations contraires à la liberté de conscience et de culte susceptibles de dresser les citoyens les uns contre les autres », a-t-il poursuivi.            Une enquête a été ouverte lundi et l’homme qui a tenu les propos incriminés est toujours en fuite. Les six placés sous mandat de dépôt jeudi sont accusés de complicité, notamment pour avoir refusé de dire aux autorités où se cachait l’individu, a indiqué à l’AFP une source du parquet.                              Lire aussi   Au Mali, le Haut Conseil islamique officiellement chargé de négocier avec les chefs djihadistes                   L’affaire a fait grand bruit au Mali, pays musulman à près de 95 %, où le droit de blasphémer n’existe pas. Le Haut Conseil islamique du Mali, regroupant des associations et leaders religieux, a appelé à ce que l’auteur de cet acte soit « tué », selon les textes de l’islam. Il a appelé à une manifestation vendredi après-midi, après la grande prière.                 Selon le procureur du tribunal de la commune 4 de Bamako, Idrissa Touré, les six personnes arrêtées appartiennent au mouvement des kamites, considéré comme une secte qui ne reconnaît pas Allah et les prophètes. A leur tête se trouverait, selon lui, l’écrivain Doumbi Fakoly, qui a pris publiquement position pour défendre l’auteur de la vidéo et qui est l’un des six placés sous mandat de dépôt jeudi. La plainte à leur encontre a été déposée par l’influent imam Chérif Ousmane Madani Haidara, président du Haut Conseil islamique du Mali.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/04/au-mali-six-personnes-en-detention-apres-une-accusation-de-blaspheme_6148467_3212.html"},"headline":"Au Mali, six personnes en d\u00e9tention apr\u00e8s une accusation de blasph\u00e8me","dateCreated":"2022-11-04T10:06:30+01:00","datePublished":"2022-11-04T10:06:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"L\u2019affaire a fait grand bruit dans le pays musulman \u00e0 pr\u00e8s de 95\u00a0%, o\u00f9 le droit de blasph\u00e9mer n\u2019existe pas.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/4/0/1024/512/1342/671/60/0/52f0371_1667552581327-000-328t8kl.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-16">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le ministre des armées, Sébastien Lecornu, a inauguré, jeudi 3 novembre, cette nouvelle emprise. Un déplacement qui visait aussi à pousser un certain nombre de contrats de coopération et d’armement avec Bucarest.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Défense             A Cincu, en Roumanie, l’armée française finalise sa principale base sur le flanc est de l’Europe, où 750 soldats sont déployés      Le ministre des armées, Sébastien Lecornu, a inauguré, jeudi 3 novembre, cette nouvelle emprise. Un déplacement qui visait aussi à pousser un certain nombre de contrats de coopération et d’armement avec Bucarest.          Par Elise Vincent(Cincu, Bucarest, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 09h55, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre français de la défense, Sébastien Lecornu (à droite), et son homologue roumain, Angel Tilvar, lors d’une visite en Roumanie, à Bucarest le 3 novembre 2022.  VADIM GHIRDA / AP               C’est peu dire que le confort est encore rudimentaire, à Cincu, cette petite base roumaine située au milieu des pentes vallonnées des Carpates, appelée à devenir la principale emprise militaire française sur le flanc est de l’Europe. Une partie des quelque 750 soldats qui y sont désormais déployés aux côtés de 150 Belges et Néerlandais en rotation sont encore logés sous tente. Le réseau d’eau connaît un certain nombre de défaillances, et il manque toujours une véritable place d’armes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La France renforce son dispositif militaire sur le flanc est de l’Europe                 Mais personne, parmi les officiers accueillant le ministre des armées, Sébastien Lecornu, venu inaugurer les lieux, jeudi 3 novembre, ne cherche à cacher le défi logistique que représente, depuis le printemps, l’aménagement de ce vaste terrain argileux. « Cela peut paraître paradoxal, mais c’était presque plus simple au Sahel », résume un gradé. Sur les 485 bungalows actuels du camp, plus de 360 sont d’ailleurs directement venus du Niger où la France a achevé, en août, son retrait du Mali.          Dans une Roumanie certes très demandeuse de renforts militaires, mais très sourcilleuse sur sa souveraineté, les Français ont été contraints de soigner les entreprises locales dans leurs appels d’offres pour leurs travaux. Si Cincu a les vertus de la rusticité pour l’entraînement à la guerre de « haute intensité », son isolement et le mauvais état des deux ponts à traverser pour y parvenir ont compliqué l’acheminement d’équipements lourds.          Des Leclerc affrétés par train          Autre problème redécouvert par les armées à l’occasion de l’aménagement de cette nouvelle base : l’absence d’homogénéité dans les règles de franchissement des frontières européennes pour les équipements militaires. Un problème ancien dont les chars Leclerc, promis par le chef de l’Etat le 13 octobre, sont les premiers à avoir fait les frais. Alors que Paris voulait, au détour de cette annonce, démontrer sa rapidité de déploiement, elle n’a pu, à ce jour, envoyer, par la route, que ses véhicules blindés de combat et d’infanterie – autour d’une dizaine.          Les chars Leclerc, eux, également autour d’une dizaine, se sont vu, selon nos informations, opposer un refus catégorique de transit par voie routière de la part de l’Allemagne. Et ce, au titre de limitations de tonnages s’appliquant même à la Bundeswehr. C’est donc par le train que les Leclerc devraient bientôt quitter la France, autour du 10 novembre. Un trajet plus long que par la route, et qui devrait prendre, là encore, plusieurs jours, faute de facilités de transit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A 25 km de la frontière ukrainienne, en Roumanie, le défi d’un entraînement commun pour la France et ses alliés de l’OTAN                 Alors que la voie aérienne ou maritime était jusqu’ici le principal moyen de déploiement logistique de la France en opération extérieure, l’opération « Aigle » en Roumanie et la guerre en Ukraine poussent les armées à redécouvrir le transport terrestre, en particulier ferroviaire, comme peuvent le faire les Russes pour leurs bascules d’effort. La direction générale de l’armement a d’ailleurs effectué une nouvelle demande d’information sur ce sujet, mi-octobre. Elle estime que les armées auraient besoin d’ici à 2029 de 250 wagons spécialisés supplémentaires – sur un parc d’actuellement 500.        Il vous reste 47.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/a-cincu-l-armee-francaise-finalise-sa-principale-base-sur-le-flanc-est-de-l-europe_6148463_3210.html"},"headline":"A Cincu, en Roumanie, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise finalise sa principale base sur le flanc est de l\u2019Europe, o\u00f9 750 soldats sont d\u00e9ploy\u00e9s","dateCreated":"2022-11-04T09:55:56+01:00","datePublished":"2022-11-04T09:55:56+01:00","dateModified":"2022-11-04T10:22:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","OTAN","Europe","Roumanie","International","D\u00e9fense"],"description":"Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, a inaugur\u00e9, jeudi 3\u00a0novembre, cette nouvelle emprise. Un d\u00e9placement qui visait aussi \u00e0 pousser un certain nombre de contrats de coop\u00e9ration et d\u2019armement avec Bucarest.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent","description":"Cincu, Bucarest, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/500/0/6001/3000/1342/671/60/0/f12db6b_1667546518205-104396.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-17">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Face à l’offensive de la rébellion du M23 dans l’est du pays, le chef de l’Etat en appelle à la jeunesse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Congo-RDC             En RDC, le président Félix Tshisekedi appelle les jeunes à « s’organiser en groupes de vigilance »      Face à l’offensive de la rébellion du M23 dans l’est du pays, le chef de l’Etat en appelle à la jeunesse.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des personnes fuient l’avancée de la rébellion du M23 dans le district nord de Goma, le 2 novembre 2022.  ALEXIS HUGUET / AFP                 Le président de la République démocratique du Congo (RDC) Félix Tshisekedi a appelé jeudi 3 novembre soir « la jeunesse » de son pays à « s’organiser en groupes de vigilance » face à la rébellion du M23 qui, a-t-il réaffirmé, bénéficie de « l’appui du Rwanda ».            Le Rwanda a « des velléités expansionnistes, avec comme intérêt principal l’appropriation de nos minerais », a-t-il accusé, dans un message à la nation diffusé par la télévision nationale. « Pour ce faire, il s’active à déstabiliser l’est du Congo pour créer une zone de non-droit en vue d’assouvir ses appétits criminels », a poursuivi le président de la RDC, déplorant que les différentes initiatives diplomatiques engagées pour apaiser les tensions n’aient abouti à « aucun résultat tangible ».                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 L’est de la RDC est en proie depuis près de trois décennies aux violences de groupes armés, pour beaucoup hérités de guerres qui ont ensanglanté la région dans le sillage du génocide des Tutsi au Rwanda en 1994.                 La tension est particulièrement vive entre Kinshasa et Kigali depuis la résurgence fin 2021 du M23 (Mouvement du 23 mars), une ancienne rébellion tutsi qui a repris les armes en reprochant à Kinshasa de ne pas avoir respecté des accords sur la démobilisation de ses combattants.            « La guerre exige des sacrifices »            Kinshasa accuse le Rwanda de soutenir cette rébellion, ce que Kigali conteste en accusant en retour la RDC de collusion avec un mouvement rebelle hutu implanté au Congo. « Fallacieuse accusation », a martelé Félix Tshisekedi. « La guerre qui nous est imposée (…) exige des sacrifices », a-t-il précisé, en appelant ses compatriotes à « taire [leurs] divergences » pour faire front. « La nation a besoin de l’engagement de toutes ses filles et de tous ses fils », a poursuivi le président.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En RDC, les rebelles du M23 gagnent du terrain dans l’est                   Celui-ci a également demandé aux Congolais de « ne pas céder aux propos xénophobes et autres discours de haine ou de stigmatisation des communautés rwandophones ». Mais « en réponse à la forte demande de la jeunesse, a-t-il continué, j’invite celle-ci à s’organiser en groupes de vigilance en vue d’appuyer, d’accompagner et de soutenir nos forces armées ». Il a aussi « renouvelé » son appel aux jeunes qui en ont la vocation « à s’enrôler massivement » dans l’armée.                Après plusieurs semaines d’accalmie, la rébellion du M23 est à l’offensive depuis le 20 octobre dans le territoire de Rutshuru, dans la province du Nord-Kivu, où elle s’est emparée de plusieurs localités sur un axe routier stratégique desservant Goma, grande ville stratégique de l’est de la RDC. L’ambassadeur du Rwanda vient d’être expulsé par la RDC, qui a aussi annoncé en début de semaine le rappel de son chargé d’affaires à Kigali.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/04/en-rdc-le-president-felix-tshisekedi-appelle-les-jeunes-a-s-organiser-en-groupes-de-vigilance_6148459_3212.html"},"headline":"En RDC, le pr\u00e9sident F\u00e9lix Tshisekedi appelle les jeunes \u00e0 \u00ab\u00a0s\u2019organiser en groupes de vigilance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-04T09:31:55+01:00","datePublished":"2022-11-04T09:31:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Rwanda","Congo-RDC"],"description":"Face \u00e0 l\u2019offensive de la r\u00e9bellion du M23 dans l\u2019est du pays, le chef de l\u2019Etat en appelle \u00e0 la jeunesse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/127/0/1024/512/1342/671/60/0/a95e4fa_1667550471234-000-32mn3ga.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-18">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’ancien premier ministre est en campagne à travers le pays pour demander la tenue d’élections anticipées après son éviction en avril.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Pakistan             Pakistan : la tentative d’assassinat de l’ancien premier ministre, Imran Khan, plonge le pays dans l’incertitude      L’ancien premier ministre est en campagne à travers le pays pour demander la tenue d’élections anticipées après son éviction en avril.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h14, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des partisans de l’ancien premier ministre pakistanais, Imran Khan, manifestent contre la tentative d’assassinat de ce dernier, à Rawalpindi, le 3 novembre 2022.  GHULAM RASOOL / AFP               La marche antigouvernementale d’Imran Khan vers Islamabad a pris un tour tragique jeudi 3 novembre. L’ancien premier ministre pakistanais, 70 ans, a été la cible de tirs, dans la ville de Wazirabad, au Pendjab. Il était perché sur un conteneur pour haranguer la foule quand il a reçu une balle dans le tibia. Il est hors de danger, mais cette attaque risque d’aggraver un peu plus la crise politique et l’instabilité que traverse le Pakistan depuis six mois. Dans la journée, des heurts ont été signalés dans le pays, des manifestants s’en sont pris à des symboles de l’armée.          Imran Khan a été immédiatement emmené à l’hôpital dans une voiture sur laquelle était montée une dizaine de personnes de sa garde rapprochée. Son dispositif de sécurité était assez léger. Il ne portait pas de gilet pare-balles. Un de ses partisans a été tué et sept autres personnes blessées, dont un sénateur, Faisal Javed, des dirigeants et un député de son parti, le Pakistan Tehrik-e-Insaf (PTI, Mouvement du Pakistan pour la justice).          Le déroulé de l’attaque et le nombre d’assaillants impliqués sont encore flous. Un homme a été arrêté par la police et a affirmé qu’il a agi seul. « Imran Khan trompait les gens et je ne pouvais pas le tolérer, alors j’ai essayé de le tuer », a-t-il expliqué dans une vidéo diffusée par la police. Le chef de gouvernement du Pendjab, Pervez Elahi, a, de son côté, affirmé qu’il y avait deux tireurs.          Regain de popularité          L’ancien champion de cricket a pris la tête le 28 octobre à Lahore d’une opération appelée « Longue marche » qui est en fait un convoi de camions et de voitures devant le mener le 4 novembre dans la capitale pakistanaise, pour exiger des élections générales anticipées, normalement prévues en octobre 2023. Chaque soir, il s’arrête dans une ville et s’adresse à des milliers de partisans du haut d’un conteneur placé sur un camion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, l’ex-premier ministre Imran Khan crie au complot et mobilise la rue                 Chassé du pouvoir en avril, à la suite d’une motion de défiance des députés, Imran Khan soutient qu’il a été victime d’un complot ourdi par son successeur Shehbaz Sharif et les Etats-Unis, ainsi que l’armée. Son éviction a paradoxalement gonflé sa popularité, bien entamée, lorsqu’il dirigeait le pays, par la crise économique. Le président du PTI mobilise depuis six mois la rue pour tenter de revenir au pouvoir avec le soutien populaire. Sa base, constituée d’urbains de la classe moyenne, lassés par les dynasties Bhutto et Sharif qui se sont succédé au pouvoir, sensibles à sa rhétorique populiste et à son charisme, s’est élargie aux non urbains et aux femmes. Pour le neutraliser, le gouvernement a lancé de multiples procédures judiciaires contre lui.        Il vous reste 56.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/la-tentative-d-assassinat-d-imran-khan-plonge-le-pakistan-dans-l-incertitude_6148454_3210.html"},"headline":"Pakistan\u00a0: la tentative d\u2019assassinat de l\u2019ancien premier ministre, Imran Khan,\u00a0plonge le pays dans l\u2019incertitude","dateCreated":"2022-11-04T09:14:48+01:00","datePublished":"2022-11-04T09:14:48+01:00","dateModified":"2022-11-04T14:29:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"L\u2019ancien premier ministre est en campagne \u00e0 travers le pays pour demander la tenue d\u2019\u00e9lections anticip\u00e9es apr\u00e8s son \u00e9viction en avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/25e5685_1667547838860-000-32mq768.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-19">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La formation d’un nouveau gouvernement à Bagdad après un an de blocage marque le retour au pouvoir des partis chiites pourtant défaits aux élections législatives de 2021. Un énième symptôme de l’impasse dans laquelle se trouve le pays depuis deux décennies.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Débats       Irak             En Irak, le clientélisme et la corruption concourent à la faillite du système politique      La formation d’un nouveau gouvernement à Bagdad après un an de blocage marque le retour au pouvoir des partis chiites pourtant défaits aux élections législatives de 2021. Un énième symptôme de l’impasse dans laquelle se trouve le pays depuis deux décennies.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. L’Irak a un nouveau président, le Kurde Abdel Latif Rachid, élu le 13 octobre par le Parlement. Le chiite Mohammed Chia Al-Soudani a, lui, pris la tête d’un nouveau gouvernement, le 27 octobre. Après plus d’un an d’impasse politique entre les partis sortis vainqueurs des élections législatives d’octobre 2021, qui a failli tourner à la guerre intrachiite, le déblocage des institutions apporte un semblant de retour à la normale.          Le chef populiste chiite Moqtada Al-Sadr s’est mis en retrait, actant l’échec de sa « révolution contre le système » et le statu quo a finalement été maintenu, avec des termes dictés par ses rivaux : l’ancien premier ministre Nouri Al-Maliki et les chefs de milices chiites pro-iraniens, qui se sont taillé la part du lion dans les portefeuilles ministériels. La sortie de crise semble bien loin pour l’Irak alors que se perpétue le système politique qui a, depuis sa mise en place dans le sillage de l’invasion américaine de 2003, fait toute la démonstration de son échec.          Il n’avait pas fallu longtemps aux experts de l’Irak pour prédire cette faillite stratégique, au vu des erreurs accumulées par l’administration de George W. Bush dès les premières années d’occupation. Le « regime change » prôné par M. Bush après vingt-trois ans de dictature de Saddam Hussein et du parti unique Baas avait rapidement tourné au fiasco. La dissolution de l’armée, au nom de la débaasification, a provoqué une insurrection armée contre les Américains et le nouveau pouvoir à Bagdad ; elle a aussi précipité la milicisation du pays. La transition vers le pluralisme politique s’est accompagnée de la mise en place de la mouhassassa, un système de répartition des postes politiques et des emplois publics en fonction de quotas ethniques et confessionnels, qui a accouché d’un Etat faible et ingouvernable, paralysé par les intérêts partisans et terreau d’une corruption endémique.          Divisions et désaffection          De la guerre civile de 2006-2008 à la guerre contre l’organisation Etat islamique (EI) de 2014 à 2017, l’Irak a été déchiré par les conflits. Les élections successives, plus ou moins libres et transparentes, ont débouché sur des crises politiques à répétition du fait des marchandages interminables entre partis politiques kurdes, sunnites et chiites destinés à faire main basse sur les postes. Au fil des ans, ils se sont constitué des fiefs au sein des institutions d’où ils ont capté, en toute impunité, les ressources de l’Etat pour alimenter leurs réseaux clientélistes, empêchant ainsi toute modernisation de l’Etat. L’ingérence des puissances étrangères, au premier rang desquelles les rivaux américain et iranien, n’a fait que conforter ce fonctionnement, quand elle ne portait pas directement atteinte à la souveraineté de l’Irak, à l’instar des offensives menées par la Turquie et l’Iran au Kurdistan irakien.        Il vous reste 51.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/04/en-irak-le-clientelisme-et-la-corruption-concourent-a-la-faillite-du-systeme-politique_6148453_3232.html"},"headline":"En Irak, le client\u00e9lisme et la corruption concourent \u00e0 la faillite du syst\u00e8me politique","dateCreated":"2022-11-04T09:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-04T09:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Irak"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","International","Proche-Orient","Irak"],"description":"La formation d\u2019un nouveau gouvernement \u00e0 Bagdad apr\u00e8s un an de blocage marque le retour au pouvoir des partis chiites pourtant d\u00e9faits aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2021. Un \u00e9ni\u00e8me sympt\u00f4me de l\u2019impasse dans laquelle se trouve le pays depuis deux d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/6549/3274/1342/671/60/0/bf991a7_14e5f55fc07c428fab31ef2f6a280782-14e5f55fc07c428fab31ef2f6a280782-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-20">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Une nébuleuse de penseurs américains catholiques prône un renversement du libéralisme politique pour en finir avec l’avortement, les questions de genre, le wokisme… qu’ils lient à la démocratie libérale. Alors que les midterms approchent, la vision populiste de ces idéologues catholiques américains inspirent certains républicains.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                             LAURENT CORVAISIER                        Débats       Amériques         Une droite intellectuelle américaine en pleine mue illibérale   Par Marc-Olivier Bherer (South Bend (Indiana), Steubenville (Ohio), Washington, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 08h00     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteUne nébuleuse de penseurs américains catholiques prône un renversement du libéralisme politique pour en finir avec l’avortement, les questions de genre, le wokisme… qu’ils lient à la démocratie libérale. Alors que les midterms approchent, la vision populiste de ces idéologues catholiques américains inspirent certains républicains.                Donald Trump hante la droite religieuse américaine. Sa probable candidature à la présidentielle de 2024 réjouit les auteurs qui s’emploient à appliquer un vernis de respectabilité sur la régression démocratique qu’il incarne. Marginale il y a encore peu, l’entreprise intellectuelle visant à renverser le libéralisme politique, le projet philosophique qui a défini l’Amérique, gagne en influence. Un contre-modèle est développé, avec l’objectif de restaurer les hiérarchies traditionnelles. Le scrutin de mi-mandat du 8 novembre est un nouveau test pour le populisme qui s’est emparé du Parti républicain. Si un bon nombre de candidats trumpistes l’emportent, les théoriciens de ce sombre monde verront leur démarche valider dans les urnes.          De brillants érudits, des professeurs de science politique et des journalistes citent désormais les grands noms de la philosophie pour justifier leur souhait de voir tomber ce qu’ils appellent « le régime ». L’époque est décrite en des termes apocalyptiques.          Dans ce contexte de radicalisation, un collectif d’intellectuels catholiques traditionalistes a su mieux que quiconque théoriser la colère qui s’est emparée des électeurs religieux. Certains de ces penseurs se revendiquent de l’intégralisme, une tendance qui cherche à soumettre l’ensemble de l’existence et des activités humaines à la vérité catholique. Ils ont ainsi développé une conception de l’Etat qui pourrait s’avérer fort utile à une droite qui a longtemps considéré que le gouvernement était le problème mais qui souhaite maintenant reprendre en main la société américaine.          Patrick Deneen, né en 1964, est l’un des principaux membres de ce collectif catholique, il est professeur de science politique à l’université Notre-Dame (South Bend, Indiana), d’où provient Amy Coney Barrett, fervente catholique que Donald Trump a nommée, en 2020, à la Cour suprême. En juin, elle y a appuyé la décision mettant fin à la protection constitutionnelle de l’avortement. Elle n’appartient pas au même courant que Deneen. Amy Coney Barrett est plus proche de la droite conventionnelle. Comme cinq autres des neuf membres du plus haut tribunal du pays, elle est issue de la plus influente organisation juridique aux Etats-Unis, la Federalist Society, dont la philosophie est conservatrice et libertarienne, c’est-à-dire radicalement opposée à l’intervention de l’Etat.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La Cour suprême des Etats-Unis est plus que jamais au cœur du jeu politique »                 Amy Coney Barrett a rejoint, au sein de la Cour suprême, une majorité catholique. Sept magistrats sont de cette confession, une seule d’entre eux n’appartient pas au bloc conservateur, Sonia Sotomayor. Joe Biden est, lui aussi, un catholique de gauche. Tout ceci atteste de l’influence intellectuelle et politique du catholicisme aux Etats-Unis, particulièrement à droite. Comme le dit Gene Zubovich, chercheur à l’université de Toronto (Canada), historien des relations entre la religion et la vie politique aux Etats-Unis, « les évangéliques fournissent les votes, les catholiques la matière grise ».        Il vous reste 87.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/04/une-droite-intellectuelle-americaine-en-pleine-mue-illiberale_6148451_3232.html"},"headline":"Une droite intellectuelle am\u00e9ricaine en pleine mue illib\u00e9rale","dateCreated":"2022-11-04T08:00:21+01:00","datePublished":"2022-11-04T08:00:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Am\u00e9riques"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Politique","D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es"],"description":"Une n\u00e9buleuse de penseurs am\u00e9ricains catholiques pr\u00f4ne un renversement du lib\u00e9ralisme politique pour en finir avec l\u2019avortement, les questions de genre, le wokisme\u2026 qu\u2019ils lient \u00e0 la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale. Alors que les midterms approchent, la vision populiste de ces id\u00e9ologues catholiques am\u00e9ricains inspirent certains r\u00e9publicains.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc-Olivier Bherer","description":"South Bend (Indiana), Steubenville (Ohio), Washington, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/103/0/2779/1389/1342/671/60/0/0c5916b_1667394242787-usa.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Am\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ameriques/"}}
       


        
  
