<FILE-date="2022/11/04/17">

<article-nb="2022/11/04/17-1">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Jeudi, l’élu d’extrême droite avait lancé « qu’il retourne en Afrique ! » au député LFI Carlos Martens Bilongo, qui est noir, lors de l’intervention de ce dernier au sujet d’un bateau transportant des migrants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                            Politique       Assemblée nationale              Le député RN Grégoire de Fournas exclu de l’Assemblée nationale pendant quinze jours de séances, après ses propos à teneur raciste      Jeudi, l’élu d’extrême droite avait lancé « qu’il retourne en Afrique ! » au député LFI Carlos Martens Bilongo, qui est noir, lors de l’intervention de ce dernier au sujet d’un bateau transportant des migrants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h33, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lors de la procédure de vote assis et levé pour décider de la sanction de censure avec exclusion temporaire à l’encontre du député Rassemblement national de Gironde, Grégoire de Fournas, à l’Assemblée nationale, vendredi 4 novembre 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Le député du Rassemblement national (RN) Grégoire de Fournas a été sanctionné, vendredi 4 novembre, d’une « censure avec exclusion temporaire », soit l’interdiction de paraître au Palais-Bourbon pendant quinze jours de séances, et la privation de la moitié de son indemnité parlementaire pendant deux mois. C’est le second député ainsi sanctionné pendant la Ve République, après l’élu apparenté Parti communiste français Maxime Gremetz, en mars 2011, à l’origine d’une altercation en raison de voitures ministérielles, mal garées selon lui.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assemblée nationale : Grégoire de Fournas, un viticulteur dans les rangs du RN                   Cette sanction a été proposée à l’unanimité par le bureau de l’Assemblée nationale, réuni en début d’après-midi, puis immédiatement approuvée par un vote assis et levé de l’Hémicycle. Le député RN n’était pas présent lors de ce vote. Son groupe s’est prononcé contre cette sanction.                 « J’en appelle à la dignité de nos débats, au refus de toute haine et de toute violence, fût-elle verbale, et au respect de nos valeurs, de nos concitoyens et de notre Assemblée nationale. J’y veillerai à chaque instant », a déclaré à la tribune la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, lors d’une courte allocution en forme d’avertissement quant à la tenue des futurs échanges dans l’hémicycle.            Jeudi, M. de Fournas avait lancé « qu’il retourne en Afrique ! » au député de La France insoumise (LFI) Carlos Martens Bilongo, qui est noir, alors que ce dernier prenait la parole au sujet de l’Ocean-Viking. Le bateau de l’ONG humanitaire SOS Méditerranée transporte actuellement à son bord 234 migrants en détresse et attend de pouvoir les débarquer en Europe. M. de Fournas avait aussitôt nié tout caractère raciste, assurant avoir parlé du « bateau » et en « aucun cas » du député, élu du Val-d’Oise.                           La présidente du groupe parlementaire du Rassemblement national (RN), Marine Le Pen, s’exprime devant la presse à la sortie du bureau de l’Assemblée nationale pendant lequel a été décidé la sanction de censure avec exclusion temporaire à l’encontre du député RN de Gironde, Grégoire de Fournas, vendredi 4 novembre 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 « Compte tenu de la gravité des faits » et de « l’émotion légitime » suscitée par ces propos, la présidente de l’Assemblée, Yaël Braun-Pivet, avait quasi immédiatement prononcé une suspension de séance avant de la clore et avait annoncé la convocation en urgence du bureau de l’Assemblée nationale pour décider d’une éventuelle sanction à prononcer contre le député RN.            La dédiabolisation du RN mise à mal            En début d’après-midi, vendredi, alors qu’il se rendait à l’Assemblée nationale, le député LFI a été accueilli sous les applaudissements de ses collègues de la Nupes (LFI, Parti socialiste, Parti communiste français, Europe Ecologie-Les Verts) revêtus de leurs écharpes tricolores. Jean-Luc Mélenchon et plusieurs centaines de personnes, avec des drapeaux français et des partis de la coalition, ont également salué son arrivée.                Viticulteur dans le Médoc, M. de Fournas est l’auteur de tweets tendancieux. « En Afrique, ils aiment tous la France et ses allocs. On accueille toute l’Afrique ? ! », a-t-il tweeté en 2017 ; « En réponse à l’expulsion de notre ambassadeur au Mali, il faut expulser tous les Maliens de France ! », écrivait-il en janvier 2022.            Vendredi, l’élu s’est défendu d’avoir effacé d’autres messages. Après l’annonce de sa sanction, il a maintenu sa position sur Twitter : « Je suis totalement innocent des faits que l’on me reproche, y écrit-il. Je ressens cette sanction d’une dureté inouïe avec une grande injustice. Mais respectueux de l’institution, je m’y soumets. » Sa sortie fragilise la stratégie de notabilisation revendiquée par les troupes de Marine Le Pen, depuis l’élection inédite de quatre-vingt-neuf députés du parti d’extrême droite en juin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Propos à teneur raciste à l’Assemblée : la stratégie de dédiabolisation du RN mise à mal                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/04/le-bureau-de-l-assemble-nationale-demande-d-exclure-le-depute-rn-gregoire-de-fournas-pendant-quinze-seances-apres-ses-propos-a-teneur-raciste_6148541_823448.html"},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 RN Gr\u00e9goire de Fournas exclu de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pendant quinze jours de s\u00e9ances, apr\u00e8s ses propos \u00e0 teneur raciste","dateCreated":"2022-11-04T16:33:07+01:00","datePublished":"2022-11-04T16:33:07+01:00","dateModified":"2022-11-04T17:30:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Jeudi, l\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite avait lanc\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019il retourne en Afrique\u00a0!\u00a0\u00bb au d\u00e9put\u00e9 LFI Carlos Martens Bilongo, qui est noir, lors de l\u2019intervention de ce dernier au sujet d\u2019un bateau transportant des migrants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/135/0/1620/810/1342/671/60/0/70c2988_1667577742473-img-9958.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-2">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les députés des Alpes-Maritimes et du Lot, ainsi que le sénateur de Vendée, sont les trois candidats à la présidence des Républicains en décembre. Ils ont chacun déposé leurs parrainages au siège du parti.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                             Politique       Les Républicains             Présidence de LR : Ciotti, Pradié et Retailleau sur la ligne de départ      Les députés des Alpes-Maritimes et du Lot, ainsi que le sénateur de Vendée, sont les trois candidats à la présidence des Républicains en décembre. Ils ont chacun déposé leurs parrainages au siège du parti.          Par Florian Grenon         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti dépose ses parrainages pour l’élection du président du parti Les Républicains au siège du mouvement, à Paris, le 2 novembre 2022.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Ils sont trois sur la ligne de départ dans cette élection pour la présidence du parti Les Républicains (LR) qui s’annonce cruciale pour l’avenir du mouvement. Trois à avoir rassemblé les 485 signatures d’adhérents et le soutien d’au moins dix parlementaires, indispensables pour déposer leur candidature. Le premier tour de ce suffrage interne aura lieu les 3 et 4 décembre. Ces dernières semaines, le nombre d’adhérents a bondi, passant de 48 000 en juin à 77 000, selon Franceinfo. Parmi les prétendants, le chef de file du groupe Les Républicains au Sénat, Bruno Retailleau, le député des Alpes-Maritimes, Eric Ciotti, et le député du Lot, Aurélien Pradié. Si ce dernier est de plus en plus médiatisé, il apparaît comme l’outsider de ce scrutin.          Bruno Retailleau est le premier à avoir remis ses parrainages au siège du parti, rue de Vaugirard, lundi 10 octobre. Il avait alors cent signatures d’élus et mille soutiens d’adhérents. Aujourd’hui, il en compte « plusieurs milliers », selon Othman Nasrou, son directeur de campagne, qui n’entend pas donner les chiffres exacts pour « ne pas se lancer dans une course à l’échalote avec les autres candidats ». Aurélien Pradié a obtenu 5 521 parrainages et continue à en recevoir. Entouré des jeunes LR qui l’accompagnaient, Eric Ciotti a déposé ses quelque 6 000 parrainages mercredi 2 novembre.          Le Niçois dispose de plusieurs dizaines de signatures de parlementaires, loin derrière le nombre de Bruno Retailleau. Mais sa ligne dure semble être plus populaire chez les adhérents. Son avantage a un nom, celui de son ami Laurent Wauquiez, personnalité idoine, selon certains, pour représenter Les Républicains à la présidentielle en 2027 – le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes lui a officiellement apporté son soutien. S’il est élu, Eric Ciotti le désignera « candidat dès 2024 ». Voter pour lui, c’est en quelque sorte voter par procuration pour Laurent Wauquiez.          Trouble-fête          Au micro de BFM-TV, M. Ciotti affirme : « Les militants choisiront : s’ils veulent à nouveau les primaires, s’ils veulent attendre novembre 2026 pour attendre le candidat présidentiel hypothétique, ce n’est pas pour moi qu’il faut voter. » Le député dispose également de l’appui des sarkozystes Nadine Morano et Brice Hortefeux ainsi que de vingt-quatre des soixante-cinq députés LR et de treize sénateurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidence de LR : Eric Ciotti choisit la ligne dure                 Bruno Retailleau, principal adversaire d’Eric Ciotti, possède lui aussi une force de frappe conséquente. Il paraît être bien plus populaire au sein des cadres des Républicains. Son tempérament serait idéal pour concilier les différentes sensibilités du parti. Perçu comme « plus rassembleur » que le député des Alpes-Maritimes, le président du groupe Les Républicains au Sénat a les faveurs de la grande majorité de ses troupes parlementaires. Au total, 99 sénateurs LR sur 145 font bloc derrière lui. Le président du Sénat, Gérard Larcher, et l’ancien porte-parole d’Eric Ciotti, Stéphane Le Rudulier, lui ont également apporté leur soutien. Idem pour six députés et trois eurodéputés, dont François-Xavier Bellamy.        Il vous reste 29.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/04/presidence-de-lr-ciotti-pradie-et-retailleau-sur-la-ligne-de-depart_6148547_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidence de LR\u00a0: Ciotti, Pradi\u00e9 et Retailleau sur la ligne de d\u00e9part","dateCreated":"2022-11-04T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-04T17:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s des Alpes-Maritimes et du Lot, ainsi que le s\u00e9nateur de Vend\u00e9e, sont les trois candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains en d\u00e9cembre. Ils ont chacun d\u00e9pos\u00e9 leurs parrainages au si\u00e8ge du parti.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Grenon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/476/0/5712/2856/1342/671/60/0/8b4767b_1667413834816-l1-8190.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-3">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le G7 a convenu, vendredi, de mettre en place « un mécanisme de coordination » afin d’aider l’Ukraine à réparer et à défendre ses infrastructures indispensables d’électricité et d’approvisionnement en eau, pilonnées ces dernières semaines par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Que se passe-t-il actuellement à Kherson? L'armée russe a-t-elle vidé les lieux? Les ukrainiens ont-ils réinvestis la place ou attendent-ils avant d'avancer ?    Sahni         Bonjour Sahni,          La situation reste très floue à Kherson. Selon le dernier rapport du groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), publié hier soir, « on ne sait toujours pas si les forces russes défendront la ville de Kherson ». Et de préciser :           Les forces russes continuent de préparer [leur] repli sur la rive gauche du Dniepr, tout en continuant à mettre en place des positions défensives au nord-ouest de la ville de Kherson, où ils amènent des forces supplémentaires.           L’un de nos journalistes présents en Ukraine, Emmanuel Grynszpan, rapportait ce matin qu’« à Kherson le bâtiment [de l’antenne régionale du service de sécurité ukrainien] SBU a été déserté par [les services de sécurité russes] FSB ».          Par ailleurs, les évacuations se poursuivent. La semaine passée, les forces d’occupation russes avaient déjà déclaré que 70 000 civils avaient quitté leurs habitations situées sur la rive droite du fleuve. Selon Kiev, il s’agissait de « déportations ».                    12:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les civils à Kherson « doivent être éloignés » des zones « dangereuses », affirme Poutine        Les civils qui se trouvent à Kherson dans le sud occupé de l’Ukraine « doivent être éloignés » des zones « dangereuses » de combat, a affirmé vendredi le président russe, Vladimir Poutine, lors d’une courte cérémonie sur la place Rouge à Moscou pour célébrer la Journée de l’unité nationale russe. « La population civile ne devrait pas souffrir des bombardements résultant de mesures offensives, contre-offensives et autres », a-t-il déclaré lors d’un échange notamment avec des volontaires russes engagés dans la région de Kherson, territoire dont Moscou revendique l’annexion depuis la fin de septembre.          « En fournissant continuellement des armes à l’Ukraine, en y envoyant des mercenaires, [les Occidentaux] sont absolument sans pitié pour les citoyens [ukrainiens]. A leurs dépens, ils favorisent leurs objectifs géopolitiques, qui n’ont rien à voir avec les intérêts du peuple ukrainien », a-t-il également lancé. Selon M. Poutine, ces efforts visent « à affaiblir, désintégrer, détruire la Russie ».          Sur le terrain, face à la contre-offensive ukrainienne, les autorités d’occupation avaient annoncé mardi avoir commencé le déplacement de « jusqu’à 70 000 personnes » se trouvant actuellement sur la rive gauche du fleuve Dniepr. La semaine passée, les reponsables locaux avaient déjà rapporté que 70 000 civils avaient quitté leurs habitations situées à l’ouest sur la rive droite du fleuve et plus proches de la ligne de front.                    12:12   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Que les prorusses fassent leurs valises ! » : reportage dans deux villes du Donbass libérées à l’automne        A Lyman et Sviatohirsk, les autorités ukrainiennes s’efforcent de rétablir l’Etat de droit, alors que les combats font toujours rage 20 kilomètres plus à l’est.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : « Que les prorusses fassent leurs valises ! »                        11:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les pays du G7 appellent la Russie à prolonger l’accord céréalier        Les pays du G7 appellent la Russie à prolonger l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, qui arrive prochainement à expiration, a rapporté vendredi un diplomate américain. « Tout le monde est d’accord sur la nécessité de prolonger l’accord céréalier de la mer Noire », a confirmé ce dernier à des journalistes sous couvert d’anonymat en marge d’une réunion des ministres des affaires étrangères du G7 à Münster, en Allemagne.          L’accord sur l’exportation de céréales, signé le 22 juillet sous l’égide de l’ONU et de la Turquie, est le seul conclu entre l’Ukraine et la Russie depuis le début de conflit, le 24 février. Moscou en avait suspendu plusieurs jours l’application, du 29 octobre au 2 novembre, accusant Kiev d’avoir attaqué avec des drones sa flotte en baie de Sébastopol, en Crimée, territoire annexé.                    10:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Medvedev qualifie de « traîtres lâches » ceux qui ont fui pour ne pas combattre en Ukraine        L’ex-président russe Dmitri Medvedev s’est emporté vendredi contre les milliers de Russes qui ont fui le pays pour éviter de combattre en Ukraine, les qualifiant de « traîtres lâches ». La Russie est « plus forte et plus pure » sans eux, a-t-il écrit sur le réseau social Telegram, à l’occasion de la Journée de l’unité russe, fête introduite par Vladimir Poutine en 2005 pour célébrer une victoire de 1612 sur les forces d’invasion polonaises.          Des dizaines de milliers de Russes ont quitté leur pays lorsque le chef de l’Etat a lancé l’invasion de l’Ukraine, le 24 février. Une deuxième vague de départs a été observée à l’annonce une mobilisation de 300 000 réservistes le 21 septembre. « Les traîtres lâches et les déserteurs cupides sont partis à mille lieues – que leurs os pourrissent en terre étrangère ! » Depuis que le Kremlin a envoyé des troupes en Ukraine, ce proche de Vladimir Poutine multiplie les messages de plus en plus hostiles aux Occidentaux sur les réseaux sociaux.                    10:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De nombreuses mines encore présentes dans la région de Kharkiv        Le chef de la région administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a déclaré ce matin sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient neutralisé « 471 objets explosifs au cours de la journée » dans la région. « Le danger des mines (…) demeure : hier, un homme de 69 ans a déclenché une mine à Izioum, il a été hospitalisé avec des blessures modérées », a-t-il averti.          M. Synehoubov a ajouté que des bombardements avaient eu lieu dans sa région pendant la nuit, mais qu’aucune victime n’avait été signalée.                              09:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des habitations touchées par des missiles russes cette nuit dans l’oblast de Zaporijia        La région administrative de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, a été visée par des missiles russes S-300 la nuit dernière. « L’un des missiles ayant heurté une conduite de gaz [sur un terrain vide], un incendie s’est déclaré et a depuis été arrêté », a déclaré le gouverneur de l’oblast, Oleksandr Staroukh, sur sa chaîne Telegram.          « Selon les rapports préliminaires, il n’y a pas eu de victimes », a-t-il ajouté, précisant cependant que des habitations avaient été touchées.                                   09:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée        L’attaque ukrainienne contre le port d’attache de la flotte militaire russe en mer Noire, à l’aide de petites embarcations de surface autonomes, s’inscrit dans un mouvement plus large de dronisation du combat naval auquel réfléchissent beaucoup d’armées.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée                                  08:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des unités chargées de sanctionner les déserteurs russes        Dans son point quotidien du 4 novembre sur la situation en Ukraine, le ministère de la défense britannique rapporte le déploiement « probable » dans l’armée russe d’« unités de blocage », chargées de motiver – voire de sanctionner – les déserteurs. « Récemment, les généraux russes ont probablement voulu que leurs commandants utilisent des armes contre les déserteurs, y compris éventuellement en autorisant le tir pour tuer ces défaillants après qu’un avertissement a été donné », développent les analystes, ajoutant que cette « tactique » témoigne, sur le front, « de la faible qualité, du moral bas et de l’indiscipline des forces russes ».                    07:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              450 000 foyers privés d’électricité à Kiev        Dans un message publié vendredi matin sur le réseau Telegram, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, dénombre 450 000 foyers privés d’électricité dans la capitale, « une fois et demie de plus que les jours précédents ». L’élu explique la situation par la « surcharge » du réseau électrique du pays : « J’en appelle à tous les habitants de la capitale : économisez au maximum l’électricité, car la situation reste difficile ! »          La veille au soir, le chef de l’Etat, Volodymyr Zelensky, avait rapporté qu’« environ 4,5 millions de consommateurs [étaient] temporairement déconnectés » du réseau électrique, à Kiev et dans dix autres régions ukrainiennes. Les Russes « ne peuvent pas vaincre l’Ukraine sur le champ de bataille, c’est pourquoi ils essaient de briser [son] peuple » en se livrant à la « terreur énergétique », a-t-il lancé dans une allocution à l’intention de la population.                    07:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des militaires ukrainiens chargent un lance-roquettes sur une ligne de front dans l’oblast de Kharkiv, le 3 novembre 2022. IHOR TKACHOV / AFP                 Une femme devant un bâtiment endommagé dans la ville de Koupiansk dans la région de Kharkiv, le 3 novembre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                 Des ouvriers réparent des lignes électriques coupées par des bombardements dans la ville de Koupiansk, dans l’oblast de Kharkiv, le 3 novembre 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                     06:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie suscite des doutes        La Russie en a-t-elle terminé avec la mobilisation « partielle » décrétée le 21 septembre par Vladimir Poutine ? Oui, à écouter les responsables russes.          Depuis le 28 octobre, le ministère de la défense a fait savoir à deux reprises, par voie officielle, que le processus était terminé. En tout 300 000 hommes auraient été appelés sous les drapeaux, parmi lesquels 82 000 seraient d’ores et déjà déployés en Ukraine, dans le cadre de l’« opération spéciale ».          Ces chiffres, fournis par Sergueï Choïgou, le ministre de la défense, correspondent aux objectifs fixés par le président, en conséquence de quoi « toutes les activités liées à la conscription des citoyens ont été arrêtées ».          Mais les témoignages affluent de Russes qui continuent à recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l’absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus ne se poursuive, malgré les déclarations du ministère de la défense.             Lire aussi :     La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes                                  06:27   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce vendredi 4 novembre          Près de 4,5 millions d’Ukrainiens ont été plongés dans le noir, jeudi soir, à Kiev et dans dix autres régions, à la suite des récentes frappes russes contre des installations énergétiques du pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.        Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie) et sont accompagnés de « pillages par les occupants », a dénoncé le ministère ukrainien des affaires étrangères.        Le président ukrainien a affirmé que l’Ukraine, figurant parmi les pays invités, ne participerait pas au sommet du G20 prévu à la mi-novembre en Indonésie si le président russe y prenait part. Vladimir Poutine n’a pas encore dit s’il se rendrait physiquement ou non au sommet prévu à Bali et présidé par le chef d’Etat indonésien, Joko Widodo.        L’OTAN a déclaré, jeudi, par la voix de son secrétaire général, Jens Stoltenberg, que la fourniture de drones et celle éventuelle de missiles balistiques par l’Iran à la Russie étaient « inacceptables ». Selon Kiev, 400 drones iraniens ont d’ores et déjà été utilisés pour frapper des installations civiles en Ukraine, et Moscou en a commandé environ 2 000.        Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.        L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé n’avoir décelé pour le moment « aucun signe d’activités nucléaires non déclarées » dans trois lieux inspectés à la demande de Kiev. Ces conclusions sont des « preuves claires et irréfutables » de l’absence de tout préparatif en vue de la fabrication d’une « bombe sale » en Ukraine, accusée par Moscou d’en fabriquer une, a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.                     06:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible avec ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir ce vendredi 4 novembre                     Le contexte       Live  animé par Laura Motet et Simon Auffret      Image de couverture :  Après un bombardement russe à Pokrovsk, dans la région de Donetsk, le 4 novembre 2022.   Andriy Andriyenko / AP          Près de 4,5 millions d’Ukrainiens ont été plongés dans le noir, jeudi soir, à Kiev et dans dix autres régions, à la suite des récentes frappes russes contre des installations énergétiques du pays, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Kiev a fermement « condamné » les « expulsions » d’habitants des oblasts de Zaporijia et de Kherson, où la Russie procède à des « déplacements de masse forcés ». Ils se déroulent aussi en Crimée, ainsi que dans l’Est (régions administratives de Louhansk et de Donetsk, annexées par la Russie) et sont accompagnés de « pillages par les occupants », a dénoncé le ministère ukrainien des affaires étrangères.Le président ukrainien a affirmé que l’Ukraine, figurant parmi les pays invités, ne participerait pas au sommet du G20 prévu à la mi-novembre en Indonésie si le président russe y prenait part. Vladimir Poutine n’a pas encore dit s’il se rendrait physiquement au sommet prévu à Bali et présidé par le chef d’Etat indonésien, Joko Widodo.L’OTAN a déclaré, jeudi, par la voix de son secrétaire général, Jens Stoltenberg, que la fourniture de drones et celle éventuelle de missiles balistiques par l’Iran à la Russie étaient « inacceptables ». Selon Kiev, 400 drones iraniens ont d’ores et déjà été utilisés pour frapper des installations civiles en Ukraine, et Moscou en a commandé environ 2 000.Les exportations de céréales à partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, après le retour de la Russie dans l’accord sur un couloir humanitaire, le G7 s’engageant de son côté à empêcher Moscou d’« affamer » et de faire « mourir de froid » les Ukrainiens cet hiver.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé n’avoir décelé pour le moment « aucun signe d’activités nucléaires non déclarées » dans trois lieux inspectés à la demande de Kiev. Ces conclusions sont des « preuves claires et irréfutables » de l’absence de tout préparatif en vue de la fabrication d’une « bombe sale » par l’Ukraine, accusée par Moscou d’en fabriquer une, a réagi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Synthèse. La fin annoncée de la mobilisation « partielle » en Russie soulève des doutes         Décryptages. Pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce vendredi 4 novembre                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-04T15:41:52+00:00","coverageEndTime":"2022-11-05T03:41:52+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il...","description":"Le G7 a convenu, vendredi, de mettre en place \u00ab\u00a0un m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9parer et \u00e0 d\u00e9fendre ses infrastructures indispensables d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau, pilonn\u00e9es ces derni\u00e8res semaines par la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : « Nous resterons fermement aux côtés de l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra », déclarent les pays du G7","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le G7 a convenu, vendredi, de mettre en place \u00ab\u00a0un m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9parer et \u00e0 d\u00e9fendre ses infrastructures indispensables d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau, pilonn\u00e9es ces derni\u00e8res semaines par la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-11-04T15:41:52+00:00"
,"endDate":"2022-11-05T03:41:52+00:00"
  Les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation ont assur\u00e9 vendredi qu\u2019aucun couvre-feu ne sera mis en place dans la ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, quelques minutes apr\u00e8s en avoir annonc\u00e9 un.          \u00ab\u00a0Un couvre-feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 dans la ville de Kherson, qui durera vingt-quatre heures sur vingt-quatre, afin que nous puissions d\u00e9fendre notre ville\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 dans un premier temps sur Telegram le responsable adjoint de l\u2019autorit\u00e9 d\u2019occupation russe \u00e0 Kherson, Kirill Stremooussov. Quelques minutes plus tard, il a supprim\u00e9 sa vid\u00e9o initiale, la rempla\u00e7ant par une vid\u00e9o similaire mais \u00e9dit\u00e9e, o\u00f9 il n\u2019\u00e9tait plus question de ce couvre-feu, sans expliquer les raisons de cette modification.          Dans un troisi\u00e8me temps, M.\u00a0Stremooussov a publi\u00e9 une nouvelle vid\u00e9o, assurant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y avait aucune restriction pour les habitants\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson, malgr\u00e9 la pouss\u00e9e des forces ukrainiennes dans la r\u00e9gion. Il a une nouvelle fois appel\u00e9 le maximum d\u2019habitants \u00e0 \u00ab\u00a0quitter\u00a0\u00bb la ville, disant s\u2019attendre \u00e0 des \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb et \u00e0 des \u00ab\u00a0actes terroristes\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s russes d\u00e9mentent qu\u2019un couvre-feu sera mis en place \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-04T16:21:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T15:21:53+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni va continuer de soutenir l\u2019Ukraine sous le nouveau gouvernement de Rishi Sunak, a dit vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse son chef de la diplomatie, James Cleverly, en marge d\u2019une r\u00e9union du G7 \u00e0 M\u00fcnster, en Allemagne. \u00ab\u00a0Je peux absolument rassurer la population de l\u2019Ukraine (\u2026) sur le fait que le premier ministre est r\u00e9solu dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et l\u2019aide aux Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous allons les aider \u00e0 conclure victorieusement ce conflit, aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Cleverly. Il a soulign\u00e9 qu\u2019en d\u00e9pit de \u00ab\u00a0l\u2019instabilit\u00e9 politique\u00a0\u00bb au Royaume-Uni ces derniers mois, Londres ne s\u2019est \u00ab\u00a0jamais d\u00e9tourn\u00e9 des choses vraiment importantes\u00a0\u00bb comme \u00ab\u00a0aider les Ukrainiens \u00e0 se d\u00e9fendre contre l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb.          Troisi\u00e8me premier ministre britannique en l\u2019espace de deux mois, M.\u00a0Sunak a reconduit fin octobre les principales figures du gouvernement conservateur, optant pour la stabilit\u00e9 et promettant de r\u00e9parer les \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb commises par l\u2019\u00e9ph\u00e9m\u00e8re Liz Truss. Peu apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, il s\u2019est entretenu avec les pr\u00e9sidents de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, et des Etats-Unis, Joe Biden, et a promis une continuit\u00e9 dans la politique \u00e9trang\u00e8re du Royaume-Uni. L\u2019ancien premier ministre Boris Johnson s\u2019\u00e9tait av\u00e9r\u00e9 un alli\u00e9 pr\u00e9cieux de Kiev, o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 trois reprises depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.             Lire aussi :   Quels sont les pays qui ont le plus aid\u00e9 l\u2019Ukraine financi\u00e8rement\u00a0depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau gouvernement britannique \u00ab\u00a0r\u00e9solu\u00a0\u00bb dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-04T16:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T14:23:14+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, a inaugur\u00e9 hier cette nouvelle emprise. Un d\u00e9placement qui visait aussi \u00e0 soutenir un certain nombre de contrats de coop\u00e9ration et d\u2019armement avec Bucarest.             Lire aussi :     A Cincu, en Roumanie, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise finalise sa principale base sur le flanc est de l\u2019Europe, o\u00f9 750 soldats sont d\u00e9ploy\u00e9s                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Cincu, en Roumanie, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise finalise sa principale base sur le flanc est de l\u2019Europe, o\u00f9 750 so...","dateModified":"2022-11-04T14:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T13:53:53+00:00","articleBody":"     Le\u00a0G7 a convenu, vendredi, de mettre en place \u00ab\u00a0un m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb afin d\u2019aider l\u2019Ukraine \u00e0 r\u00e9parer et \u00e0 d\u00e9fendre ses infrastructures indispensables d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau pilonn\u00e9es ces derni\u00e8res semaines par la Russie. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du groupe, r\u00e9unis \u00e0 M\u00fcnster, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne, ont \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0rh\u00e9torique nucl\u00e9aire inacceptable de la Russie\u00a0\u00bb et r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur \u00ab\u00a0soutien in\u00e9branlable\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, dans leur communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, d\u00e9clarent-ils, ajoutant que les pays du G7 s\u2019engagent \u00e0 aider l\u2019Ukraine cet hiver.          Les pays industrialis\u00e9s (Etats-Unis, Canada, France, Allemagne, Italie, Royaume-Uni et Japon) ont \u00e9galement rejet\u00e9 les accusations \u00ab\u00a0fausses\u00a0\u00bb de Moscou selon lesquelles l\u2019Ukraine pr\u00e9parerait \u00ab\u00a0une sale bombe\u00a0\u00bb. L\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par l\u2019agence onusienne AIEA a \u00ab\u00a0confirm\u00e9 que ces all\u00e9gations \u00e9taient sans fondement\u00a0\u00bb, soulignent-ils.          Le G7 continuera \u00e0 imposer \u00ab\u00a0des co\u00fbts \u00e9conomiques \u00e0 la Russie et d\u2019autres pays, personnes priv\u00e9es ou institutions fournissant un soutien militaire \u00e0 la guerre de Moscou (\u2026) comme certains d\u2019entre nous l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait en ce qui concerne la livraison par l\u2019Iran\u00a0\u00bb de drones en Russie, ont indiqu\u00e9 les ministres. Ils ont \u00e0 cet \u00e9gard r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur appel aux autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses, qui assurent ne pas vouloir s\u2019impliquer directement dans la guerre, \u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eater de permettre la guerre d\u2019agression de la Russie\u00a0\u00bb, y compris en autorisant des soldats russes \u00e0 stationner sur son territoire dont la Russie s\u2019est servie comme base arri\u00e8re pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 cr\u00e9e un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme de coordination\u00a0\u00bb pour r\u00e9parer les infrastructures ukrainiennes","dateModified":"2022-11-04T14:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T12:40:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb civils quittent \u00ab\u00a0chaque jour\u00a0\u00bb leur domicile depuis la reprise des \u00e9vacuations, mardi, dans la r\u00e9gion de Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, vendredi, Moscou \u00e9tant confront\u00e9 dans ce territoire annex\u00e9 du sud de l\u2019Ukraine \u00e0 une contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs militaires transportent quotidiennement jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0200\u00a0v\u00e9hicules civils, camions et voitures, ainsi que plus de 5\u00a0000 civils vers la rive gauche du Dniepr\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram.          Les autorit\u00e9s d\u2019occupation avaient annonc\u00e9, mardi, avoir commenc\u00e9 le d\u00e9placement de \u00ab\u00a070\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb se trouvant actuellement sur la rive gauche du Dniepr. La semaine pass\u00e9e, les responsables locaux avaient d\u00e9j\u00e0 rapport\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest, sur la rive droite du fleuve, et plus proches de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 5\u00a0000\u00a0\u00bb civils \u00e9vacu\u00e9s \u00ab\u00a0chaque jour\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-11-04T13:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T12:04:40+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail incessant depuis le d\u00e9but de la guerre!\r\n\r\nQue se passe-t-il actuellement \u00e0 Kherson? L'arm\u00e9e russe a-t-elle vid\u00e9 les lieux? Les ukrainiens ont-ils r\u00e9investis la place ou attendent-ils avant d'avancer ?    Sahni         Bonjour Sahni,          La situation reste tr\u00e8s floue \u00e0 Kherson. Selon le dernier rapport du groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), publi\u00e9 hier soir, \u00ab\u00a0on ne sait toujours pas si les forces russes d\u00e9fendront la ville de Kherson\u00a0\u00bb. Et de pr\u00e9ciser\u00a0:           Les forces russes continuent de pr\u00e9parer [leur] repli sur la rive gauche du Dniepr, tout en continuant \u00e0 mettre en place des positions d\u00e9fensives au nord-ouest de la ville de Kherson, o\u00f9 ils am\u00e8nent des forces suppl\u00e9mentaires.           L\u2019un de nos journalistes pr\u00e9sents en Ukraine, Emmanuel Grynszpan, rapportait ce matin qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 Kherson le b\u00e2timent [de l\u2019antenne r\u00e9gionale du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien] SBU a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sert\u00e9 par [les services de s\u00e9curit\u00e9 russes] FSB\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, les \u00e9vacuations se poursuivent. La semaine pass\u00e9e, les forces d\u2019occupation russes avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es sur la rive droite du fleuve. Selon Kiev, il s\u2019agissait de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il...","dateModified":"2022-11-04T12:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T11:56:02+00:00","articleBody":"     Les civils qui se trouvent \u00e0 Kherson dans le sud occup\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones \u00ab\u00a0dangereuses\u00a0\u00bb de combat, a affirm\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019une courte c\u00e9r\u00e9monie sur la place Rouge \u00e0 Moscou pour c\u00e9l\u00e9brer la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 nationale russe. \u00ab\u00a0La population civile ne devrait pas souffrir des bombardements r\u00e9sultant de mesures offensives, contre-offensives et autres\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un \u00e9change notamment avec des volontaires russes engag\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson, territoire dont Moscou revendique l\u2019annexion depuis la fin de septembre.          \u00ab\u00a0En fournissant continuellement des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, en y envoyant des mercenaires, [les Occidentaux] sont absolument sans piti\u00e9 pour les citoyens [ukrainiens]. A leurs d\u00e9pens, ils favorisent leurs objectifs g\u00e9opolitiques, qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec les int\u00e9r\u00eats du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement lanc\u00e9. Selon M. Poutine, ces efforts visent\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 affaiblir, d\u00e9sint\u00e9grer, d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, face \u00e0 la contre-offensive ukrainienne, les autorit\u00e9s d\u2019occupation avaient annonc\u00e9 mardi avoir commenc\u00e9 le d\u00e9placement de \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 70\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb se trouvant actuellement sur la rive gauche du fleuve Dniepr. La semaine pass\u00e9e, les reponsables locaux avaient d\u00e9j\u00e0 rapport\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest sur la rive droite du fleuve et plus proches de la ligne de front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les civils \u00e0 Kherson \u00ab\u00a0doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9s\u00a0\u00bb des zones \u00ab\u00a0dangereuses\u00a0\u00bb, affirme Poutine","dateModified":"2022-11-04T16:30:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T11:12:52+00:00","articleBody":"     A Lyman et Sviatohirsk, les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019efforcent de r\u00e9tablir l\u2019Etat de droit, alors que les combats font toujours rage 20\u00a0kilom\u00e8tres plus \u00e0 l\u2019est.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Que les prorusses fassent leurs valises\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans deux villes du Donbass lib\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019au...","dateModified":"2022-11-04T11:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T10:41:24+00:00","articleBody":"     Les pays du G7 appellent la Russie \u00e0 prolonger l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui arrive prochainement \u00e0 expiration, a rapport\u00e9 vendredi un diplomate am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Tout le monde est d\u2019accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prolonger l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier de la mer Noire\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 ce dernier \u00e0 des journalistes sous couvert d\u2019anonymat en marge d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 \u00e0 M\u00fcnster, en Allemagne.          L\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales, sign\u00e9 le 22\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, est le seul conclu entre l\u2019Ukraine et la Russie depuis le d\u00e9but de conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Moscou en avait suspendu plusieurs jours l\u2019application, du 29\u00a0octobre au 2\u00a0novembre, accusant Kiev d\u2019avoir attaqu\u00e9 avec des drones sa flotte en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, territoire annex\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays du G7 appellent la Russie \u00e0 prolonger l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-11-04T10:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T09:51:36+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev s\u2019est emport\u00e9 vendredi contre les milliers de Russes qui ont fui le pays pour \u00e9viter de combattre en Ukraine, les qualifiant de \u00ab\u00a0tra\u00eetres l\u00e2ches\u00a0\u00bb. La Russie est \u00ab\u00a0plus forte et plus pure\u00a0\u00bb sans eux, a-t-il \u00e9crit sur le r\u00e9seau social Telegram, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de l\u2019unit\u00e9 russe, f\u00eate introduite par Vladimir Poutine en\u00a02005 pour c\u00e9l\u00e9brer une victoire de 1612 sur les forces d\u2019invasion polonaises.          Des dizaines de milliers de Russes ont quitt\u00e9 leur pays lorsque le chef de l\u2019Etat a lanc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Une deuxi\u00e8me vague de d\u00e9parts a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e \u00e0 l\u2019annonce une mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes le 21\u00a0septembre. \u00ab\u00a0Les tra\u00eetres l\u00e2ches et les d\u00e9serteurs cupides sont partis \u00e0 mille lieues \u2013 que leurs os pourrissent en terre \u00e9trang\u00e8re\u00a0!\u00a0\u00bb Depuis que le Kremlin a envoy\u00e9 des troupes en Ukraine, ce proche de Vladimir Poutine multiplie les messages de plus en plus hostiles aux Occidentaux sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Medvedev qualifie de \u00ab\u00a0tra\u00eetres l\u00e2ches\u00a0\u00bb ceux qui ont fui pour ne pas combattre en Ukraine","dateModified":"2022-11-04T10:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T09:21:19+00:00","articleBody":"     Le chef de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Telegram que les forces ukrainiennes avaient neutralis\u00e9 \u00ab\u00a0471 objets explosifs au cours de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Le danger des mines (\u2026) demeure\u00a0: hier, un homme de 69\u00a0ans a d\u00e9clench\u00e9 une mine \u00e0 Izioum, il a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 avec des blessures mod\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          M.\u00a0Synehoubov a ajout\u00e9 que des bombardements avaient eu lieu dans sa r\u00e9gion pendant la nuit, mais qu\u2019aucune victime n\u2019avait \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreuses mines encore pr\u00e9sentes dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-11-04T09:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T08:51:18+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion administrative de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par des missiles russes S-300 la nuit derni\u00e8re. \u00ab\u00a0L\u2019un des missiles ayant heurt\u00e9 une conduite de gaz [sur un terrain vide], un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 et a depuis \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast, Oleksandr Staroukh, sur sa cha\u00eene Telegram.          \u00ab\u00a0Selon les rapports pr\u00e9liminaires, il n\u2019y a pas eu de victimes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant cependant que des habitations avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des habitations touch\u00e9es par des missiles russes cette nuit dans l\u2019oblast de Zaporijia","dateModified":"2022-11-04T09:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T08:30:04+00:00","articleBody":"     L\u2019attaque ukrainienne contre le port d\u2019attache de la flotte militaire russe en mer Noire, \u00e0 l\u2019aide de petites embarcations de surface autonomes, s\u2019inscrit dans un mouvement plus large de dronisation du combat naval auquel r\u00e9fl\u00e9chissent beaucoup d\u2019arm\u00e9es.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-04T08:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T07:24:09+00:00","articleBody":"     Dans son\u00a0point quotidien du 4\u00a0novembre\u00a0sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte le d\u00e9ploiement \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb dans l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9s de blocage\u00a0\u00bb, charg\u00e9es de motiver \u2013 voire de sanctionner \u2013 les d\u00e9serteurs. \u00ab\u00a0R\u00e9cemment, les g\u00e9n\u00e9raux russes ont probablement voulu que leurs commandants utilisent des armes contre les d\u00e9serteurs, y compris \u00e9ventuellement en autorisant le tir pour tuer ces d\u00e9faillants apr\u00e8s qu\u2019un avertissement a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppent les analystes, ajoutant que cette \u00ab\u00a0tactique\u00a0\u00bb t\u00e9moigne, sur le front, \u00ab\u00a0de la faible qualit\u00e9, du moral bas et de l\u2019indiscipline des forces russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des unit\u00e9s charg\u00e9es de sanctionner les d\u00e9serteurs russes","dateModified":"2022-11-04T08:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T06:55:36+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 vendredi matin sur le r\u00e9seau Telegram, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, d\u00e9nombre 450\u00a0000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans la capitale, \u00ab\u00a0une fois et demie de plus que les jours pr\u00e9c\u00e9dents\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lu explique la situation par la \u00ab\u00a0surcharge\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique du pays\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019en appelle \u00e0 tous les habitants de la capitale\u00a0: \u00e9conomisez au maximum l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, car la situation reste difficile\u00a0!\u00a0\u00bb          La veille au soir, le chef de l\u2019Etat, Volodymyr Zelensky, avait rapport\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0environ 4,5\u00a0millions de consommateurs [\u00e9taient] temporairement d\u00e9connect\u00e9s\u00a0\u00bb du r\u00e9seau \u00e9lectrique, \u00e0 Kiev et dans dix autres r\u00e9gions ukrainiennes. Les Russes \u00ab\u00a0ne peuvent pas vaincre l\u2019Ukraine sur le champ de bataille, c\u2019est pourquoi ils essaient de briser [son] peuple\u00a0\u00bb en se livrant \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dans une allocution \u00e0 l\u2019intention de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"450\u00a0000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-04T07:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T06:55:36+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens chargent un lance-roquettes sur une ligne de front dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 3 novembre 2022. IHOR TKACHOV \/ AFP                 Une femme devant un b\u00e2timent endommag\u00e9 dans la ville de Koupiansk dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 3 novembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Des ouvriers r\u00e9parent des lignes \u00e9lectriques coup\u00e9es par des bombardements dans la ville de Koupiansk, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 3\u00a0novembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/f9a5865_1667544835256-269312.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Nous resterons fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il...","dateModified":"2022-11-04T07:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T05:30:05+00:00","articleBody":"     La Russie en a-t-elle termin\u00e9 avec la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e le 21\u00a0septembre par Vladimir Poutine\u00a0? Oui, \u00e0 \u00e9couter les responsables russes.          Depuis le 28\u00a0octobre, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a fait savoir \u00e0 deux reprises, par voie officielle, que le processus \u00e9tait termin\u00e9. En tout 300\u00a0000\u00a0hommes auraient \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s sous les drapeaux, parmi lesquels 82\u00a0000 seraient d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine, dans le cadre de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Ces chiffres, fournis par Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense, correspondent aux objectifs fix\u00e9s par le pr\u00e9sident, en cons\u00e9quence de quoi \u00ab\u00a0toutes les activit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la conscription\u00a0des citoyens ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es\u00a0\u00bb.          Mais les t\u00e9moignages affluent de Russes qui continuent \u00e0 recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l\u2019absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus ne se poursuive, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense.             Lire aussi :     La fin annonc\u00e9e de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie soul\u00e8ve des doutes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fin annonc\u00e9e de la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb en Russie suscite des doutes","dateModified":"2022-11-04T06:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T05:27:45+00:00","articleBody":"      Pr\u00e8s de 4,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 plong\u00e9s dans le noir, jeudi soir, \u00e0 Kiev et dans dix autres r\u00e9gions, \u00e0 la suite des r\u00e9centes frappes russes contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques du pays, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Kiev a fermement \u00ab\u00a0condamn\u00e9\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0expulsions\u00a0\u00bb d\u2019habitants des oblasts de Zaporijia\u00a0et de Kherson, o\u00f9 la Russie proc\u00e8de \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9placements de masse forc\u00e9s\u00a0\u00bb. Ils se d\u00e9roulent aussi en Crim\u00e9e, ainsi que dans l\u2019Est (r\u00e9gions administratives de Louhansk et de Donetsk, annex\u00e9es par la Russie) et sont accompagn\u00e9s de \u00ab\u00a0pillages par les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Le pr\u00e9sident ukrainien a affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine, figurant parmi les pays invit\u00e9s, ne participerait pas au sommet du G20 pr\u00e9vu \u00e0 la mi-novembre en Indon\u00e9sie si le pr\u00e9sident russe y prenait part. Vladimir Poutine n\u2019a pas encore dit s\u2019il se rendrait physiquement ou non au sommet pr\u00e9vu \u00e0 Bali et pr\u00e9sid\u00e9 par le chef d\u2019Etat indon\u00e9sien, Joko Widodo.          L\u2019OTAN a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, par la voix de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg, que la fourniture de drones et celle \u00e9ventuelle de missiles balistiques par l\u2019Iran \u00e0 la Russie \u00e9taient \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb. Selon Kiev, 400 drones iraniens ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour frapper des installations civiles en Ukraine, et Moscou en a command\u00e9 environ 2\u00a0000.          Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens ont repris jeudi, apr\u00e8s le retour de la Russie dans l\u2019accord sur un couloir humanitaire, le G7 s\u2019engageant de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher Moscou d\u2019\u00ab\u00a0affamer\u00a0\u00bb et de faire \u00ab\u00a0mourir de froid\u00a0\u00bb les Ukrainiens cet hiver.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 n\u2019avoir d\u00e9cel\u00e9 pour le moment \u00ab\u00a0aucun signe d\u2019activit\u00e9s nucl\u00e9aires non d\u00e9clar\u00e9es\u00a0\u00bb dans trois lieux inspect\u00e9s \u00e0 la demande de Kiev. Ces conclusions sont des \u00ab\u00a0preuves claires et irr\u00e9futables\u00a0\u00bb de l\u2019absence de tout pr\u00e9paratif en vue de la fabrication d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb en Ukraine, accus\u00e9e par Moscou d\u2019en fabriquer une, a r\u00e9agi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi 4\u00a0novembre ","dateModified":"2022-11-04T13:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html#717597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/04/guerre-en-ukraine-en-direct-nous-resterons-fermement-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra-declarent-les-pays-du-g7_6148444_3210.html","datePublished":"2022-11-04T05:26:23+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-04T05:26:23+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/387a569_1667576196432-757731.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/04/17-4">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Un courriel envoyé jeudi aux salariés de l’entreprise confirme les rumeurs de départs contraints qui circulaient depuis que le patron de Tesla a racheté le réseau social. Une part importante des 7 000 employés pourrait être concernée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Twitter             Chez Twitter, Elon Musk lance une vague de licenciements… par courriel      Un courriel envoyé jeudi aux salariés de l’entreprise confirme les rumeurs de départs contraints qui circulaient depuis que le patron de Tesla a racheté le réseau social. Une part importante des 7 000 employés pourrait être concernée.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h35    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Au siège de Twitter, à San Francisco, le 28 octobre 2022.  CONSTANZA HEVIA / AFP               « A 9 heures (heure du Pacifique), le vendredi 4 novembre, tout le monde recevra un e-mail avec comme sujet : votre rôle à Twitter. (…) Si votre emploi n’est pas impacté, vous recevrez une notification sur votre adresse chez Twitter. Sinon sur votre adresse personnelle. » Les quelque 7 000 employés du réseau social racheté par Elon Musk ont reçu ce courrier électronique jeudi 3 novembre, seulement quelques heures avant que l’entreprise ne lance un vaste processus de licenciements. La méthode illustre le style expéditif, voire brutal, de l’inarrêtable entrepreneur patron de Tesla et SpaceX, qui a acquis l’entreprise une semaine plus tôt.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  La folle histoire d’Elon Musk avec Twitter                 « Pour assurer la sécurité des employés, ainsi que des systèmes informatiques et des données des clients, nos bureaux seront temporairement fermés et tous les badges d’accès suspendus. Si vous êtes dans un bureau ou sur le chemin pour vous y rendre, rentrez s’il vous plaît chez vous », détaille la direction, qui justifie le recours au licenciement par courriel par le grand nombre de salariés en télétravail. Les salariés se voient aussi intimés de ne pas communiquer à l’extérieur avec les médias ou sur les réseaux sociaux.          L’ampleur exacte de la « charrette » de départs contraints n’était pas encore connue dans la nuit de jeudi à vendredi. Depuis quelques semaines, les employés ont vu défiler dans la presse de nombreuses prédictions contradictoires, mais toutes impressionnantes : 75 % de l’ensemble des salariés, puis 25 %. Jeudi, l’agence Bloomberg prévoyait que la moitié des effectifs seraient remerciés. Le Wall Street Journal, lui, évoquait une fourchette de 2 000 à 3 700.          « Une farce »          Certes, les licenciements aux Etats-Unis peuvent être immédiats, et les effectifs de Twitter sont passés de 5 500 à 7 500 employés entre fin 2020 et fin 2021, malgré des déficits de résultats, chroniques depuis la création de l’entreprise. Certains salariés de cette ex-start up de la Silicon Valley rappellent aussi être bien mieux lotis que beaucoup de travailleurs d’autres secteurs. Il n’empêche, la méthode Musk secoue et en choque certains.          « Le processus de licenciement en cours est une farce et une honte. Des sbires de Tesla prennent des décisions sur des gens dont ils ne savent rien à part le nombre de lignes de codes produites. C’est complètement absurde », a tweeté, dimanche, Taylor Leese, le directeur d’une équipe d’ingénieurs licencié. M. Leese fait référence aux listes d’employés à garder ou à renvoyer établies par la nouvelle direction et évoquées dans plusieurs articles de presse. « Il y a dix personnes qui managent pour une qui code », s’était plaint, en octobre, sur Twitter, M. Musk, semblant vouloir placer les ingénieurs informatiques au centre de la future organisation.        Il vous reste 23.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/04/chez-twitter-elon-musk-lance-la-vague-de-licenciements-par-courriel_6148508_3234.html"},"headline":"Chez Twitter, Elon Musk lance une vague de licenciements\u2026 par courriel","dateCreated":"2022-11-04T12:30:12+01:00","datePublished":"2022-11-04T12:30:12+01:00","dateModified":"2022-11-04T12:35:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Twitter"],"keywords":["\u00c9conomie","Technologies","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Twitter"],"description":"Un courriel envoy\u00e9 jeudi aux salari\u00e9s de l\u2019entreprise confirme les rumeurs de d\u00e9parts contraints qui circulaient depuis que le patron de Tesla a rachet\u00e9 le r\u00e9seau social. Une part importante des 7\u00a0000 employ\u00e9s pourrait \u00eatre concern\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/310/0/1946/973/1342/671/60/0/9df08ba_1667552337334-000-32mt322.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-5">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Confronté à des problèmes de recrutement, le maire socialiste a décidé d’équiper d’armes à feu ses policiers municipaux en fin de journée. Un glissement dangereux selon certains élus du conseil municipal.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Police             Police municipale : à Cergy, l’armement de la brigade nocturne fait débat      Confronté à des problèmes de recrutement, le maire socialiste a décidé d’équiper d’armes à feu ses policiers municipaux en fin de journée. Un glissement dangereux selon certains élus du conseil municipal.          Par Robin Richardot         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le maire socialiste de Cergy (Val-d’Oise), Jean-Paul Jeandon, et Nicolas de Freitas, chef d’équipe de la brigade nocturne armée qui opère de 17 heures à 2 heures, tous les jours sauf le dimanche. A Cergy, le 24 octobre 2022.  JEANNE FRANK/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Promise en mai, la brigade de tranquillité nocturne (BTN), composée de policiers municipaux, a été déployée le 1er novembre à Cergy (Val-d’Oise). Un lancement compliqué, qui fait toujours débat sur place, en raison d’un point précis : cette BTN sera équipée d’armes létales. Il y a d’un côté ceux qui, comme cette agente de médiation (qui a préféré rester anonyme) à la gare RER de Cergy-Préfecture, sont « totalement pour que la police soit armée face à des individus eux-mêmes armés » ; de l’autre ceux qui, comme Safidy, étudiante de 19 ans en L2 de langues à l’université de Cergy, sont plus dubitatifs sur un armement « disproportionné et inefficace » face à certaines incivilités subies comme le harcèlement en gare. A la mairie, neuf élus de gauche du conseil municipal ont fait connaître leur profond « désaccord politique » sur le sujet avec Jean-Paul Jeandon, maire (Parti socialiste) de la ville. Réponse de ce dernier : « J’assume cette décision. S’il n’y avait pas d’armement, il n’y aurait pas de brigade. »          Cette police municipale nocturne est à l’origine une promesse de campagne de l’édile pour les municipales de 2020. L’idée est de répondre au sentiment d’insécurité partagé par de nombreux riverains du Grand-Centre, en mettant en place cette BTN de 17 heures à 2 heures du matin, tous les jours, sauf le dimanche.          Les missions sont clairement établies : surveiller les lieux centraux comme les trois gares de la ville, faire respecter les arrêtés municipaux (notamment sur la vente d’alcool interdite après 20 heures), mettre fin aux tapages nocturnes des étudiants ou problèmes de voisinage, éviter les dépôts sauvages. En février 2022, la municipalité lance donc un appel à candidature et promet l’ouverture de treize nouveaux postes sur le terrain. « Mais de février à mai, nous n’avons reçu aucune candidature », confie Jean-Paul Jeandon.          « Désengagement de l’Etat »          A l’époque, le débat d’équiper d’armes létales ou non cette brigade est déjà posé. Il est décidé que le groupe de nuit aurait le même équipement que les agents de jour, à savoir un gilet pare-balles, une matraque télescopique, des bombes lacrymogènes et un taser. Mais face à l’échec du recrutement, M. Jeandon change de doctrine. « Nous avons pris en compte l’envie des agents de se sentir protégés grâce à leur arme, même s’ils ne s’en servent pas. Surtout de nuit, où l’on considère que le risque est plus important et qu’il est plus difficile d’envoyer des renforts », justifie l’édile. A côté de lui, Nicolas de Freitas, futur chef d’équipe de la brigade, acquiesce. « Même si nous intervenons sur de “petites” incivilités, nous ne sommes jamais à l’abri d’un individu qui sort un couteau. Et s’il s’attaque à des gens, on nous reprochera toujours ne pas les avoir protégés », ajoute le policier, portant une arme depuis cinq ans, qu’il n’a « jamais utilisée, pas même sortie de l’étui ».        Il vous reste 36.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/04/police-municipale-a-cergy-l-armement-de-la-brigade-nocturne-fait-debat_6148496_3224.html"},"headline":"Police municipale\u00a0: \u00e0 Cergy, l\u2019armement de la brigade nocturne fait d\u00e9bat","dateCreated":"2022-11-04T12:00:22+01:00","datePublished":"2022-11-04T12:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Police","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","S\u00e9curit\u00e9"],"description":"Confront\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes de recrutement, le maire socialiste a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9quiper d\u2019armes \u00e0 feu ses policiers municipaux en fin de journ\u00e9e. Un glissement dangereux selon certains \u00e9lus du conseil municipal.","author":[{"@type":"Person","name":"Robin Richardot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/514/0/6171/3085/1342/671/60/0/96aa2cf_1667497517923-20221024-cergybrigadenocturnearmee23.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-6">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Charles Caudrelier doit prendre le départ dimanche 6 novembre de la transatlantique en solitaire à la barre du trimaran « Maxi Edmond de Rothschild ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Route du rhum             Route du rhum 2022 : « En multicoque, il faut vivre avec l’idée qu’on peut chavirer »      Charles Caudrelier doit prendre le départ dimanche 6 novembre de la transatlantique en solitaire à la barre du trimaran « Maxi Edmond de Rothschild ».          Propos recueillis par Véronique Malécot         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Charles Caudrelier, début août, à bord du « Maxi Edmond de Rothschild ».  ELOI STICHELBAUT / POLARYSE / GITANA S.A.                 Le skippeur Charles Caudrelier doit prendre, le 6 novembre à Saint-Malo (Ille-et-Vilaine), sur le multicoque de 32 mètres Maxi Edmond de Rothschild, le départ de sa première Route du rhum, transatlantique en solitaire à destination de la Guadeloupe.            L’accomplissement d’un rêve pour le Finistérien de 48 ans, vainqueur de nombreuses courses au large parmi lesquelles deux tours du monde en équipage, trois Transat Jacques Vabre en double et une Solitaire du Figaro.                             Lire aussi :  Route du rhum 2022 : « Maxi Edmond de Rothschild », un monstre des mers optimisé pour la performance                   Que représente la Route du rhum pour vous ?            Un de mes premiers souvenirs de Route du rhum est l’édition 1990, l’année où Florence Arthaud la remporte. C’est là que je me suis dit que c’est ce que j’avais envie de faire. Certains marins rêvent du Vendée Globe, moi de la Route du rhum en multicoque. Aujourd’hui, après vingt-cinq années en tant que professionnel, je suis plutôt en fin de carrière. J’ai accepté le fait que je ne ferai peut-être pas le Vendée Globe. La Route du rhum, en revanche, c’était une réelle frustration. C’est le challenge que j’ai toujours voulu réaliser. Aujourd’hui, j’ai cette chance.            Pourquoi revenir à la course en solitaire après une décennie consacrée à la Volvo Ocean Race et à la navigation en équipage ?            Finalement, c’est l’équipage qui a été plus l’imprévu dans ma vie. La première fois que j’ai barré un bateau en course, c’était en solitaire, sur le Figaro. J’ai toujours été attiré par cet exercice où je me sens le plus à l’aise. Mais je n’avais jamais réussi à avoir de budget pour continuer. J’ai rejoint beaucoup de projets en double, c’est un peu du solitaire à mi-temps.                 J’ai couru des Transat Jacques Vabre en Imoca ou en multicoque. J’ai une très forte culture d’équipage mais j’ai gardé la double casquette. J’ai par la suite été contacté par Gitana pour faire partie de l’équipe. Je voyais ces bateaux volants, et je n’osais même pas y rêver. C’est une occasion que je ne pouvais pas refuser.            Que change la solitaire, comment vous y préparez-vous ?            La solitaire ne me fait pas si peur que cela. L’anticipation doit être forte. Je connais la gestion du bateau et celle du sommeil, qui est le point-clé. Or il n’y a pas mieux qu’une Solitaire du Figaro pour apprendre à gérer le sommeil. Cette année, j’ai axé ma préparation sur le mental. J’ai notamment travaillé avec l’apnéiste Arnaud Jerald sur la récupération, la respiration, le fait de rester calme. Je suis un peu comme un pilote de formule 1, je suis là pour le sportif et on me donne accès à tout ce dont j’ai besoin pour réussir et j’en profite.                           « Maxi Edmond de Rothschild », barré par Charles Caudrelier pour la Route du rhum, en mer, en juin 2020.  YANN RIOU / POLARYSE / GITANA S.A.                 Quelles qualités physiques exigent une course en solitaire sur un bateau de classe Ultime et un parcours tel que la Route du rhum ?            C’est dur à dire, cela dépend de la météo. On peut très bien partir au près [un angle faible face au vent], peut-être changer une fois de voile en Manche, et après traverser l’Atlantique assez simplement. C’est la puissance du bateau pour un seul homme qu’il faut gérer mais cela fait partie du jeu. Tout seul, si je fais une erreur, il y a des choses que physiquement je ne peux pas gérer. Il ne faut pas faire la manœuvre de trop au risque de s’épuiser.                La dimension physique est certaine mais je dirais plus qu’elle est mentale et nerveuse sur nos bateaux. En multicoque, il faut vivre avec l’idée qu’on peut chavirer. Il faut gérer la haute vitesse, être malin, patient et anticiper énormément. Tu peux avoir vingt minutes d’avance sur tes concurrents, et en perdre quarante ou cinquante pour une erreur.             « A partir de 40 nœuds, tu peux avoir le sentiment de perdre le contrôle »            Comment gère-t-on la haute vitesse ?            C’est une question d’habitude. Les premiers jours sont durs et à l’arrivée cela te semble naturel. Les chiffres sur le compteur font parfois peur, mais surtout le bruit des appendices. A partir de 40 nœuds [près de 75 km/h], les appendices commencent à faire beaucoup de bruit. Tu peux avoir le sentiment de perdre le contrôle. Sur notre bateau, nous les avons optimisés, ils vibrent moins et font moins de bruit. Par conséquent, on a moins l’impression de vitesse. Le fait d’être protégé du vent dans le cockpit compte aussi. Pour comparer, je pense que tu as un peu plus peur dans une 4L à 110 km/h sur l’autoroute que dans une grosse berline à 150 km/h.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Saint-Malo saoulée par une Route du rhum surdimensionnée                   A quoi ressemblent concrètement les échanges avec votre équipe, vos routeurs, à terre ?            Le routeur est très important, il est comme le navigateur à bord. C’est un échange permanent, il choisit la trajectoire, surtout en solitaire. Seul, si je fais du routage, je travaille moins à faire avancer le bateau. Je suis un peu stressé sur les trajectoires, il faut vraiment que j’aie confiance en mon routeur pour me concentrer sur la vitesse et la sécurité. C’est pour cela que j’ai choisi des marins que je connais depuis très longtemps.                J’aurais beau aller le plus vite, mener mon bateau du mieux possible, s’ils font une erreur je peux perdre la course. La différence est tellement faible entre les skippeurs que la victoire va aussi se jouer là-dessus. Ils font le plan et je dois le réaliser.                             Lire aussi :  Quiz : sept questions de culture générale sur le sport                   Quel est votre objectif pour cette 12e édition de la Route du rhum ?            Parmi les Ultimes volants de nouvelle génération, nous ne sommes pas nombreux et nous visons tous la victoire. Une seconde place ne serait pas horrible mais ce serait un échec. J’ai la chance d’avoir un bateau assez incroyable et assez révolutionnaire. Mais l’étau se resserre. Aujourd’hui, Edmond de Rothschild est plus ancien que les multicoques de mes concurrents mais c’est encore un bateau avec un fort potentiel. Il est très fiable, je le connais sur le bout des doigts.            Un mot sur vos concurrents, quels sont les plus sérieux ?            Nous sommes quatre ou cinq Ultimes très optimisés. Banque Populaire d’Armel Le Cléac’h et SVR-Lazartigue de François Gabart ont le plus de potentiel. Sodebo de Thomas Coville a beaucoup progressé avec ses nouveaux appendices. Ce sont les trois Ultimes les plus récents, qui disposent des mêmes armes que nous avec les foils et les plans porteurs sur la dérive.                Après, il y a des bateaux plus anciens comme ceux d’Yves Le Blevec ou de Francis Joyon, l’actuel tenant du titre. Son bateau est fiable, il passe dans toutes les mers et Francis le connaît. Cela va être une très belle bagarre !                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Route du rhum 2022 : Armel Le Cléac’h de retour dans la course après « le fait de mer le plus dur » qu’il ait eu à vivre                        Véronique Malécot           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/04/route-du-rhum-2022-en-multicoque-il-faut-vivre-avec-l-idee-qu-on-peut-chavirer_6148527_3242.html"},"headline":"Route du rhum\u00a02022 : \u00ab\u00a0En multicoque, il faut vivre avec l\u2019id\u00e9e qu\u2019on peut chavirer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-04T15:00:13+01:00","datePublished":"2022-11-04T15:00:13+01:00","dateModified":"2022-11-04T17:19:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Route du rhum"],"keywords":["Route du rhum","Voile","Sport"],"description":"Charles Caudrelier doit prendre le d\u00e9part dimanche 6\u00a0novembre de la transatlantique en solitaire \u00e0 la barre du trimaran \u00ab\u00a0Maxi Edmond de Rothschild\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Mal\u00e9cot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/785/0/2000/1000/1342/671/60/0/b195948_1667300905574-e-stichelbaut-polaryse-gitana-sa-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Route du rhum","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/route-du-rhum/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-7">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les quatre activistes, membres du groupe Ultima Generazione, ont visé l’œuvre pour protester contre le réchauffement climatique et les énergies fossiles. Le tableau, protégé par une vitre, n’a pas été endommagé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Italie             Un tableau de Vincent Van Gogh aspergé de soupe par des militantes écologistes à Rome      Les quatre activistes, membres du groupe Ultima Generazione, ont visé l’œuvre pour protester contre le réchauffement climatique et les énergies fossiles. Le tableau, protégé par une vitre, n’a pas été endommagé.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 17h14    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        « Le Semeur au soleil couchant », une œuvre datant de 1888, dans le cadre d’une exposition consacrée à Vincent Van Gogh au palais Bonaparte, à Rome, qui s’est ouverte le 8 octobre 2022.  ANSA / EPA                 Des militantes écologistes italiennes ont jeté, vendredi 4 novembre, de la soupe sur un tableau de Vincent Van Gogh, Le Semeur au soleil couchant, exposé à Rome, protégé par une vitre. Les quatre activistes, membres du groupe Ultima Generazione (Dernière Génération, en italien), ont visé le tableau en lançant des slogans contre le réchauffement climatique et les énergies fossiles. Le mouvement italien a justifié son action sur Twitter :            « Nous agissons par amour de la vie, donc par amour de l’art ! Dans un avenir où nous aurons du mal à trouver de la nourriture pour tous, comment pouvons-nous penser que l’art sera encore protégé ? Ces questions devraient faire la “une” des journaux télévisés et des agendas politiques à chaque instant, mais elles ne sont abordées que par des actions à “scandales” comme celle de ce matin. »            Oggi, zuppa di verdura sul "Seminatore" di Van Gogh
Agiamo per amore della vita, dunque per amore dell'arte! 

<article-nb="2022/11/04/17-8">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Avec ses alliés d’extrême droite, le chef du Likoud a remporté 64 des 120 sièges de la Knesset.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Israël             En Israël, le décompte final des voix confirme le retour au pouvoir de Benyamin Nétanyahou      Avec ses alliés d’extrême droite, le chef du Likoud a remporté 64 des 120 sièges de la Knesset.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Benyamin Nétanyahou, chef du Likoud, remercie ses partisans, au siège de son parti, lors des élections législatives, à Jérusalem, le 2 novembre 2022.  AMMAR AWAD / REUTERS               Benyamin Nétanyahou peut désormais préparer un gouvernement de droite solide, fort d’une majorité de 64 sièges sur 120. Jeudi 3 novembre au soir, deux jours après les législatives israéliennes, le premier ministre, Yaïr Lapid, a mis un terme à un suspense éventé, en félicitant leur vainqueur. Il achève le mandat le plus court de l’histoire du pays, en promettant une transition efficace.          En juin 2021, M. Nétanyahou avait déserté, sans consentir à une cérémonie de passation des pouvoirs, ce bureau de Jérusalem qu’il avait occupé quinze années, plus que tout autre. Jeudi, il n’a pas même commenté leur conversation téléphonique.          Le décompte définitif des voix souligne les divisions in fine irréconciliables de la « coalition du changement » de M. Lapid. Parmi ces sept partis, deux échouent à entrer à la Knesset, demeurant sous le seuil des 3,25 % des suffrages, à quelques milliers de voix près. Le spécialiste des sondages Kamil Fuchs y voit « toute l’idiotie » de ce bloc. En s’associant dans des listes communes, comme l’ont fait M. Nétanyahou et les siens, ils auraient pu obtenir 60 sièges sur 120. De nouvelles élections étaient alors presque certaines.          Négociations difficiles          Elégie sans fin de la gauche israélienne : les nationalistes arabes de Balad et la gauche sioniste de Meretz sont donc effacés. Meretz peut en mourir. Crée en 1992, ce parti avait fait souffler un vent nouveau dans l’élection remportée par Yitzhak Rabin, qui signerait bientôt le premier accord de paix d’Oslo.          Au fil de cinq scrutins depuis 2019, Meretz, vestige du « camp de la paix », en était réduit à solliciter la pitié des électeurs, les implorant de ne pas le laisser disparaître. Jeudi, sa cheffe, Zehava Galon, a regretté que le parti travailliste ait refusé dès septembre de fusionner avec eux. Héritiers des fondateurs de l’Etat, dernier parti de gauche d’Israël, les travaillistes demeurent juste au-dessus du seuil (quatre sièges, le minimum).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Arabes israéliens, arbitres malgré eux des élections législatives                 Jeudi soir, leur présidente, Merav Michaeli, a accusé M. Lapid d’avoir « voulu effacer » son parti. Avec 24 sièges pour sa formation centriste, Yesh Atid, il s’impose dans la durée comme la principale force d’opposition, actant un nouveau déplacement des équilibres politiques israéliens, toujours plus à droite.          Selon son entourage, M. Nétanyahou entend former un gouvernement au pas de charge, dès le 15 novembre, après la prestation de serment des parlementaires. Il n’a pas attendu pour lancer ces négociations que le président, Isaac Herzog, lui en donne formellement mission, dans les deux semaines à venir. Elles s’annoncent difficiles. Son parti, le Likoud (32 sièges), n’a pas de majorité au sein de son bloc d’alliés.        Il vous reste 42.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/israel-le-decompte-final-des-voix-confirme-le-retour-au-pouvoir-de-benyamin-netanyahou_6148473_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, le d\u00e9compte final des voix confirme le retour au pouvoir de Benyamin N\u00e9tanyahou","dateCreated":"2022-11-04T10:59:41+01:00","datePublished":"2022-11-04T10:59:41+01:00","dateModified":"2022-11-04T16:43:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Avec ses alli\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite, le chef du Likoud a remport\u00e9 64 des 120 si\u00e8ges de la Knesset.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ff5f591_1667546917098-411710.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-9">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le métal jaune ne retrouve pas son statut protecteur qu’il avait jadis dans un contexte d’incertitudes économiques et politiques. Son cours a perdu plus de 10 % depuis le début de l’année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Argent & Placements       Epargne             L’or, une valeur refuge qui perd de son éclat      Le métal jaune ne retrouve pas son statut protecteur qu’il avait jadis dans un contexte d’incertitudes économiques et politiques. Son cours a perdu plus de 10 % depuis le début de l’année.          Par Romain Thomas         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  COLCANOPA               Traditionnellement considéré par de nombreux particuliers comme la valeur refuge par excellence pour conserver son pouvoir d’achat, l’or a bénéficié de la forte reprise de l’inflation observée à l’échelle mondiale par le Fonds monétaire international (FMI) depuis le début de l’année 2021.          Pourtant, après avoir atteint un nouveau sommet historique, en franchissant le seuil symbolique des 2 500 dollars l’once (31,104 grammes) au mois de mars, le cours du métal jaune peine à s’inscrire à nouveau dans une tendance haussière. Libellé en euros, le cours de l’or a même perdu plus de 10 % depuis janvier, et 20 % depuis son plus haut, début mars.          Pour expliquer cette contre-performance de l’or, Alexandre Baradez, responsable de l’analyse de marché chez IG, pointe notamment du doigt « les récentes hausses des taux directeurs décidées par les principales banques centrales et notamment celles de la Fed, la Réserve fédérale américaine, destinées à juguler la hausse de l’inflation aux Etats-Unis ». En effet, selon lui, « des taux d’intérêt plus élevés augmentent de facto le coût d’opportunité de détention de l’or, un actif libellé en dollar qui n’offre aucun rendement contrairement à d’autres placements financiers, comme les obligations par exemple », ajoute-t-il.          Plusieurs façons d’investir          Néanmoins, certains professionnels, à l’image d’Alain Corbani, gérant du fonds Global Gold and Precious chez Finance SA, estiment que « le pic d’inflation a désormais été atteint aux Etats-Unis, ce qui devrait limiter le mouvement de hausse des taux directeurs de la Fed dans les mois à venir et favoriserait ainsi un rebond des prix du métal jaune ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les établissements financiers utilisent les codes du jeu vidéo pour vendre des produits d’épargne                 Pour les épargnants désireux de bénéficier d’une reprise des cours de l’or, il existe plusieurs façons d’investir.          La première est d’acheter de l’or physique (pièces et lingots) auprès de son agence bancaire ou bien d’une officine spécialisée. Il est aussi possible de se tourner vers des plates-formes en ligne spécialisées.          Mais, attention, dans tous les cas, il faut régler une commission sur toutes les transactions, comprise généralement entre 2 % et 5 % du montant de l’opération, à l’achat mais aussi à la revente. A cela s’ajoutent des frais de conservation en cas de location de coffre-fort pour éviter tout risque de vol, car les spécialistes déconseillent de conserver son trésor à son domicile.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assurance-vie : la gestion pilotée à l’épreuve de la baisse des marchés financiers                 Pour éviter cet écueil, il est possible de se positionner sur l’or papier, en investissant dans une Sicav ou un FCP actions spécialisé sur cette thématique. Une dizaine de fonds mettant en œuvre ce type de stratégie d’investissement sont actuellement disponibles sur le marché français.        Il vous reste 52.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/11/04/l-or-une-valeur-refuge-qui-perd-de-son-eclat_6148436_1657007.html"},"headline":"L\u2019or, une valeur refuge qui perd de son \u00e9clat","dateCreated":"2022-11-04T06:00:19+01:00","datePublished":"2022-11-04T06:00:19+01:00","dateModified":"2022-11-04T06:00:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Epargne"],"keywords":["Bourse","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie","International","Epargne","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Argent & Placements"],"description":"Le m\u00e9tal jaune ne retrouve pas son statut protecteur qu\u2019il avait jadis dans un contexte d\u2019incertitudes \u00e9conomiques et politiques. Son cours a perdu plus de 10\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/200/0/2000/1000/1342/671/60/0/2fa74ae_1667490822485-image0-8.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Epargne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/epargne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-10">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les familles sont particulièrement touchées : 75 % des parents français se sont privés de loisirs ; et 42 %, de nourriture pour « offrir de bonnes conditions de vie » à leurs enfants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Économie             Un Français sur quatre déclare être en situation précaire, selon une étude du Secours populaire      Les familles sont particulièrement touchées : 75 % des parents français se sont privés de loisirs ; et 42 %, de nourriture pour « offrir de bonnes conditions de vie » à leurs enfants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h42, mis à jour à 13h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ne pas chauffer son logement malgré le froid ou sauter un repas alors qu’on a faim : un Français sur quatre déclare se trouver dans une situation précaire, selon un baromètre du Secours populaire publié vendredi 4 novembre.            Selon cette étude réalisée par l’institut Ipsos auprès de 6 000 individus originaires de six pays (Allemagne, France, Grèce, Italie, Pologne et Royaume-Uni), selon la méthode des quotas, 62 % des Européens ont déjà restreint leurs déplacements et 47 % ont déjà renoncé à chauffer leur logement malgré le froid en raison d’une « situation financière difficile ».            Il est également arrivé à 34 % de ces personnes d’avoir renoncé à se soigner alors qu’elles avaient un problème de santé et à 29 % d’entre elles de sauter un repas alors qu’elles avaient faim. Au total, 27 % des personnes interrogées déclarent se trouver dans une situation précaire. Dans le détail, 51 % des Grecs s’estiment fragilisés, contre 24 % des Français et 18 % des Allemands.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « De notre mobilisation collective contre la précarité et la pauvreté dépend bien la santé démocratique du pays »                   Avenir difficile            « Avec l’envolée des prix, la crise énergétique et les conséquences de la guerre en Ukraine, pour beaucoup d’Européens les conditions de vie se sont détériorées en 2022 », souligne le Secours populaire, qui a soutenu près de 3,5 millions de personnes en difficulté l’an dernier en France. Plus d’un Européen sur deux (54 %) ressent ainsi la diminution de son pouvoir d’achat et la hausse des prix – les Français sont 63 %.                 « Une situation d’autant plus dure qu’elle succède à deux années où les niveaux de vie avaient été marqués par le choc de la crise sanitaire », ajoute l’association. Deux Européens sur trois déclarent ne plus savoir sur quelles dépenses faire des compromis (64 %) – les Grecs sont 88 % ; les Polonais, 62 %.            Les personnes sondées ne sont pas optimistes sur leur avenir. Selon l’étude, plus d’un Européen sur deux craint de basculer dans la précarité (55 %) – l’angoisse est moins présente pour les Français, mais elle reste très importante (42 %).                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « La jeunesse est face à une marée montante de la précarité »                   Les familles particulièrement touchées            Les familles sont avant tout touchées par la précarité et la hausse des prix : près d’un parent sur deux a déjà renoncé au départ de son enfant en vacances ou à son inscription à une activité extrascolaire, et 33 % disent qu’ils ne sont pas toujours en mesure de donner à leur enfant une alimentation variée.                Enfin, 76 % des parents européens se sont privés de loisirs (75 % en France) et 48 % de nourriture (42 % en France) pour « offrir de bonnes conditions de vie » à leurs enfants, relève le sondage.                             Retrouvez notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Gilets jaunes » : Arnaud et Jessica, la vie à l’euro près                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/04/un-francais-sur-quatre-declare-etre-en-situation-precaire-selon-une-etude-du-secours-populaire_6148486_3224.html"},"headline":"Un Fran\u00e7ais sur quatre d\u00e9clare \u00eatre en situation pr\u00e9caire, selon une \u00e9tude du Secours populaire","dateCreated":"2022-11-04T11:42:36+01:00","datePublished":"2022-11-04T11:42:36+01:00","dateModified":"2022-11-04T13:03:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Les familles sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es\u00a0: 75\u00a0% des parents fran\u00e7ais se sont priv\u00e9s de loisirs\u00a0; et 42\u00a0%, de nourriture pour \u00ab\u00a0offrir de bonnes conditions de vie\u00a0\u00bb \u00e0 leurs enfants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/04/426/0/5115/2557/1342/671/60/0/f37b394_ef047ccbf35e4edf851377a9172ed12c-ef047ccbf35e4edf851377a9172ed12c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-11">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Cette visite à Pékin, très controversée, survient dans un contexte de défiance croissante de l’Occident face au régime autoritaire chinois. Le dirigeant allemand a promis d’aborder les « sujets difficiles ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Allemagne             Le chancelier Scholz rencontre Xi Jinping pour « développer davantage » la coopération économique entre l’Allemagne et la Chine      Cette visite à Pékin, très controversée, survient dans un contexte de défiance croissante de l’Occident face au régime autoritaire chinois. Le dirigeant allemand a promis d’aborder les « sujets difficiles ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 07h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président chinois, Xi Jinping, accueille le chancelier allemand, Olaf Scholz, à Pékin, le 4 novembre 2022.  KAY NIETFELD / AFP                 Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a été reçu, vendredi 4 novembre au matin, au Palais de l’Assemblée du peuple, à Pékin, par le président chinois, Xi Jinping. M. Scholz, qui doit ensuite s’entretenir avec le premier ministre, Li Keqiang, est le premier dirigeant de l’Union européenne (UE) et du G7 à se rendre en Chine depuis le début de la pandémie. La stricte politique zéro Covid a conduit la deuxième puissance économique du monde à fermer ses frontières depuis bientôt trois ans.            Le déplacement de M. Scholz en Chine « renforce » la coopération avec l’Allemagne, a dit Xi Jinping, selon la télévision publique CCTV. Le chancelier allemand a déclaré au président chinois qu’il souhaitait « développer davantage » la coopération économique avec Pékin, en dépit « de points de vue différents ».                 « Nous voulons également discuter de la manière dont nous pouvons développer notre coopération (…) sur d’autres sujets : le changement climatique, la sécurité alimentaire et les pays endettés », a dit M. Scholz, selon une source gouvernementale allemande à l’Agence France-Presse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz                   « Démarche solitaire »            Cette visite d’un jour survient dans un contexte de défiance croissante de l’Occident face au régime autoritaire chinois, peu après la reconduction de Xi Jinping à la tête du Parti communiste chinois et du pays tout entier, et est vue d’un œil critique non seulement en Allemagne, mais aussi en France, à Bruxelles et à Washington.            Renouant avec les visites en Chine de sa prédécesseure, la démocrate-chrétienne Angela Merkel (douze voyages en seize ans de pouvoir), le social-démocrate Olaf Scholz emmène toute une délégation d’industriels, comme les patrons de Volkswagen et BASF. Or la dépendance de la première économie de l’UE à cette autocratie, où les entreprises allemandes réalisent une part importante de leurs profits, est de plus en plus remise en question.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Volée de critiques sur la visite d’Olaf Scholz en Chine                   « Avec son voyage en Chine, le chancelier poursuit une politique étrangère qui conduit à la perte de confiance en l’Allemagne chez nos partenaires les plus proches », a fustigé un député de l’opposition, Norbert Röttgen, déplorant « une démarche solitaire ».                Même au sein de la coalition gouvernementale les avertissements sont de mise : la ministre des affaires étrangères, l’écologiste Annalena Baerbock, a exhorté à « ne plus dépendre d’un pays qui ne partage pas nos valeurs », au risque de se rendre « politiquement vulnérables au chantage ».            Or quelques jours avant le voyage, le chancelier allemand a autorisé une prise de participation chinoise dans le terminal portuaire de Hambourg. Washington a d’ailleurs fait pression sur Berlin pour limiter la part cédée au groupe Cosco.            Pékin opposé à « toute interférence »            Tentant de calmer les esprits, M. Scholz avait promis « de ne pas faire l’impasse sur les controverses » au cours de cette visite. Dans une tribune publiée juste avant son départ, le chancelier se dit conscient que « la Chine d’aujourd’hui n’est plus la même qu’il y a cinq ou dix ans », citant le récent congrès du Parti communiste chinois, qui a cimenté le pouvoir de Xi Jinping. « Si la Chine change, nos relations avec la Chine doivent changer aussi », a admis le chancelier allemand, esquissant un prudent changement de cap.                Dans le domaine économique, il n’envisage pas de découplage vis-à-vis de la Chine, mais une réduction des « dépendances unilatérales » avec « sens des proportions et pragmatisme ».            Il a égrainé les « sujets difficiles » qu’il comptait aborder lors de ses entretiens. Parmi eux, « le respect des libertés civiles et politiques ainsi que les droits des minorités ethniques », comme les Ouïgours, musulmans du Xinjiang.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Ouïghours » : de Mao à Xi Jinping, plus de soixante-dix ans de répression dans le Xinjiang                   A Pékin, le porte-parole du ministère des affaires étrangères, Zhao Lijian, a toutefois prévenu : « La partie chinoise est opposée à toute interférence dans nos affaires internes et à tout dénigrement sous couvert de discussions sur les droits humains. »                Le chancelier a aussi promis d’évoquer « la situation tendue autour de Taïwan » et la guerre en Ukraine alors que la Chine revendique sa « neutralité », vue par les Occidentaux comme un soutien tacite au Kremlin.                             Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Nous ne sommes sans doute qu’à la moitié des années Xi Jinping en Chine »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/le-chancelier-scholz-rencontre-xi-jinping-pour-developper-davantage-la-cooperation-economique-entre-l-allemagne-et-la-chine_6148435_3210.html"},"headline":"Le chancelier Scholz rencontre Xi Jinping pour \u00ab\u00a0d\u00e9velopper davantage\u00a0\u00bb la coop\u00e9ration \u00e9conomique entre l\u2019Allemagne et la Chine","dateCreated":"2022-11-04T06:00:15+01:00","datePublished":"2022-11-04T06:00:15+01:00","dateModified":"2022-11-04T07:35:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Europe","Allemagne","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Cette visite \u00e0 P\u00e9kin, tr\u00e8s controvers\u00e9e, survient dans un contexte de d\u00e9fiance croissante de l\u2019Occident face au r\u00e9gime autoritaire chinois. Le dirigeant allemand a promis d\u2019aborder les \u00ab\u00a0sujets difficiles\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/417/0/7744/3872/1342/671/60/0/10a5710_5639866-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-12">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La formation d’un nouveau gouvernement à Bagdad après un an de blocage marque le retour au pouvoir des partis chiites pourtant défaits aux élections législatives de 2021. Un énième symptôme de l’impasse dans laquelle se trouve le pays depuis deux décennies.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Débats       Irak             En Irak, le clientélisme et la corruption concourent à la faillite du système politique      La formation d’un nouveau gouvernement à Bagdad après un an de blocage marque le retour au pouvoir des partis chiites pourtant défaits aux élections législatives de 2021. Un énième symptôme de l’impasse dans laquelle se trouve le pays depuis deux décennies.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. L’Irak a un nouveau président, le Kurde Abdel Latif Rachid, élu le 13 octobre par le Parlement. Le chiite Mohammed Chia Al-Soudani a, lui, pris la tête d’un nouveau gouvernement, le 27 octobre. Après plus d’un an d’impasse politique entre les partis sortis vainqueurs des élections législatives d’octobre 2021, qui a failli tourner à la guerre intrachiite, le déblocage des institutions apporte un semblant de retour à la normale.          Le chef populiste chiite Moqtada Al-Sadr s’est mis en retrait, actant l’échec de sa « révolution contre le système » et le statu quo a finalement été maintenu, avec des termes dictés par ses rivaux : l’ancien premier ministre Nouri Al-Maliki et les chefs de milices chiites pro-iraniens, qui se sont taillé la part du lion dans les portefeuilles ministériels. La sortie de crise semble bien loin pour l’Irak alors que se perpétue le système politique qui a, depuis sa mise en place dans le sillage de l’invasion américaine de 2003, fait toute la démonstration de son échec.          Il n’avait pas fallu longtemps aux experts de l’Irak pour prédire cette faillite stratégique, au vu des erreurs accumulées par l’administration de George W. Bush dès les premières années d’occupation. Le « regime change » prôné par M. Bush après vingt-trois ans de dictature de Saddam Hussein et du parti unique Baas avait rapidement tourné au fiasco. La dissolution de l’armée, au nom de la débaasification, a provoqué une insurrection armée contre les Américains et le nouveau pouvoir à Bagdad ; elle a aussi précipité la milicisation du pays. La transition vers le pluralisme politique s’est accompagnée de la mise en place de la mouhassassa, un système de répartition des postes politiques et des emplois publics en fonction de quotas ethniques et confessionnels, qui a accouché d’un Etat faible et ingouvernable, paralysé par les intérêts partisans et terreau d’une corruption endémique.          Divisions et désaffection          De la guerre civile de 2006-2008 à la guerre contre l’organisation Etat islamique (EI) de 2014 à 2017, l’Irak a été déchiré par les conflits. Les élections successives, plus ou moins libres et transparentes, ont débouché sur des crises politiques à répétition du fait des marchandages interminables entre partis politiques kurdes, sunnites et chiites destinés à faire main basse sur les postes. Au fil des ans, ils se sont constitué des fiefs au sein des institutions d’où ils ont capté, en toute impunité, les ressources de l’Etat pour alimenter leurs réseaux clientélistes, empêchant ainsi toute modernisation de l’Etat. L’ingérence des puissances étrangères, au premier rang desquelles les rivaux américain et iranien, n’a fait que conforter ce fonctionnement, quand elle ne portait pas directement atteinte à la souveraineté de l’Irak, à l’instar des offensives menées par la Turquie et l’Iran au Kurdistan irakien.        Il vous reste 51.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/04/en-irak-le-clientelisme-et-la-corruption-concourent-a-la-faillite-du-systeme-politique_6148453_3232.html"},"headline":"En Irak, le client\u00e9lisme et la corruption concourent \u00e0 la faillite du syst\u00e8me politique","dateCreated":"2022-11-04T09:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-04T09:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Irak"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","International","Proche-Orient","Irak"],"description":"La formation d\u2019un nouveau gouvernement \u00e0 Bagdad apr\u00e8s un an de blocage marque le retour au pouvoir des partis chiites pourtant d\u00e9faits aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2021. Un \u00e9ni\u00e8me sympt\u00f4me de l\u2019impasse dans laquelle se trouve le pays depuis deux d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/6549/3274/1342/671/60/0/bf991a7_14e5f55fc07c428fab31ef2f6a280782-14e5f55fc07c428fab31ef2f6a280782-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-13">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le renouvellement du Congrès est traditionnellement l’occasion d’un désaveu pour le locataire de la Maison Blanche. Joe Biden aborde l’échéance du 8 novembre avec des majorités particulièrement courtes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les midterms               Les systèmes de vote               Les scrutins à suivre                                                                              International       Midterms 2022             Midterms 2022 : sénateurs, représentants, droit à l’avortement et « filibuster »… Tout comprendre aux élections américaines      Le renouvellement du Congrès est traditionnellement l’occasion d’un désaveu pour le locataire de la Maison Blanche. Joe Biden aborde l’échéance du 8 novembre avec des majorités particulièrement courtes.          Par Julien Lemaignen (avec AFP et Reuters)        Publié le 20 octobre 2022 à 18h55 Mis à jour le 21 octobre 2022 à 16h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Joe Biden est le président des Etats-Unis pour encore au moins deux ans, mais aura-t-il les moyens de sa politique ? C’est tout l’enjeu des élections de mi-mandat du 8 novembre, qui soumettent au vote la totalité des sièges de la Chambre des représentants et un peu plus d’un tiers de ceux du Sénat.            Pour qui et pour quoi vote-t-on ?            Aux Etats-Unis, les élections de mi-mandat, ou « midterms », sont à peu près aussi décisives que celle du président. Organisées au mitan du mandat présidentiel, elles renouvellent une bonne partie du Congrès, le parlement fédéral. Sont soumis au vote les 435 sièges de la Chambre des représentants (comparables aux députés français), qui sont remis en jeu tous les deux ans, et un tiers environ des cent sièges de sénateurs, qui ont des mandats de six ans – cette année, 35 sont dans la balance : quatorze sont occupés par les démocrates et vingt et un par les républicains.                 De nombreux Etats profitent des élections de mi-mandat pour élire leurs gouverneurs, soit les chefs de l’exécutif local : ils seront 36 – sur 50 – à le faire cette année. Les Américains vont aussi renouveler pratiquement toutes les assemblées locales, qui décident des politiques propres à leur Etat et peuvent aller dans un sens bien différent des projets portés par Joe Biden à la Maison Blanche.            Enfin, à l’occasion des midterms, plusieurs Etats feront voter leurs administrés sur des réformes importantes, notamment concernant le droit à l’avortement, qui n’est plus reconnu au niveau fédéral depuis que la Cour suprême dominée par les républicains a cassé, en juin, l’arrêt Roe v. Wade de 1973. Ce sera le cas en Californie, dans le Kentucky, le Michigan, le Montana et le Vermont, selon le Guardian et l’agence Associated Press.            Quel est l’enjeu pour les démocrates et Joe Biden ?            Les midterms font souvent fonction de référendum pour ou contre le locataire de la Maison Blanche. Régulièrement, le parti au pouvoir y laisse des plumes. En 2018, sous Donald Trump, les républicains avaient perdu le contrôle de la Chambre des représentants en dégringolant de quarante et un sièges, tout en augmentant de deux sièges leur majorité au Sénat. En 2014, la punition était pour les démocrates chapeautés par Barack Obama : moins treize sièges à la Chambre ; moins neuf au Sénat, avec une perte de majorité à la clé.                Cette année, les majorités des démocrates sont très courtes : cinq sièges à la Chambre, et un seul au Sénat. Le camp de Joe Biden est donc particulièrement en danger.            Voilà pour l’arithmétique ; sur le fond du débat politique, le locataire de la Maison Blanche a fort à faire pour défendre son action dans un contexte d’inflation galopante. Pour rassembler les progressistes autour de lui, il a enfourché le cheval de bataille de l’avortement, en promettant qu’en cas de victoire aux midterms, la première loi du Congrès garantira le droit à l’IVG.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms aux Etats-Unis : les démocrates rattrapés par l’inflation                   En filigrane, la bataille du « filibuster »            Face aux républicains, Joe Biden implore les Américains de lui permettre de contourner une règle parlementaire qui l’empêche de légaliser l’avortement sur tout le territoire, ou encore d’interdire les fusils d’assaut. Il s’agit du « filibuster », une stratégie d’obstruction consistant tout simplement, pour un orateur, à discourir indéfiniment sans pouvoir être interrompu.                Sur le papier, les démocrates disposent aujourd’hui de la majorité absolue à la Chambre et au Sénat qui leur permettrait de supprimer le recours au filibuster. Mais deux sénateurs de leur propre camp ont déjà dit qu’ils ne comptaient pas aller dans ce sens.             « Si vous me donnez deux sénateurs de plus, je vous promets que nous allons entériner [l’arrêt Roe v. Wade] »            C’est pourquoi Joe Biden a exhorté les électeurs à élire deux sénateurs démocrates supplémentaires, de manière, dans un premier temps, à lever le blocage du filibuster, et dans un second temps à faire adopter une loi protégeant le droit à l’avortement au niveau fédéral. « Si vous me donnez deux sénateurs de plus, je vous promets, je vous promets que nous allons entériner [l’arrêt Roe v. Wade] et que nous en ferons de nouveau la loi de la nation », a déclaré le président le 23 septembre, lors d’un rassemblement de son parti à Washington.            Au programme des républicains            De leur côté, s’ils venaient à l’emporter, les conservateurs du Grand Old Party promettent de mener un combat acharné contre l’inflation. Ils ont aussi prévu d’ouvrir une série d’enquêtes parlementaires sur Joe Biden, son conseiller sur la pandémie de Covid-19, Anthony Fauci, et son ministre de la justice, Merrick Garland. Ils comptent également enterrer les travaux de la commission enquêtant sur l’attaque contre le Congrès américain menée par des partisans de Donald Trump le 6 janvier 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Assaut du Capitole : le coup d’éclat symbolique de la commission d’enquête parlementaire, qui cite à comparaître Donald Trump                   Les républicains élus à la Chambre souhaitent aussi consacrer davantage de moyens à la protection des frontières, à la sécurité et à la lutte contre l’addiction aux opiacés, qui touche de nombreux Américains. Ils pourraient en outre encourager les forages miniers et gaziers sur le territoire national.            Vers l’élection de « négateurs » ?            Ces midterms, enfin, sont marquées par l’impact du trumpisme : « Dans bien des primaires républicaines du printemps et de l’été, nier les résultats légitimes des élections de 2020 était le ticket d’entrée » pour une investiture aux élections de mi-mandat, remarque le Washington Post.                Cela signifie que des républicains qui ne reconnaissent pas Joe Biden comme président légitime du pays pourraient décrocher des sièges au Congrès ou d’autres postes à haute responsabilité. Certains de ces « négateurs », comme les appelle la presse américaine, sensibles aux thèses conspirationnistes d’un Donald Trump qui a toujours contesté sa défaite de 2020 face à Joe Biden, seraient amenés à superviser l’élection présidentielle de 2024, y compris dans les fameux « Etats-clés », avec toutes les perturbations antidémocratiques envisageables.            Dans une enquête sur le sujet, l’agence Bloomberg cite entre autres Tudor Dixon, la candidate des républicains au poste de gouverneur dans le Michigan, qui avait écrit sur Twitter : « Voler une élection puis se cacher derrière des appels à l’unité, et les gauchistes se réjouissent. »                 Julien Lemaignen (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/20/midterms-2022-senateurs-representants-droit-a-l-avortement-et-filibuster-tout-comprendre-aux-elections-americaines_6146693_3210.html"},"headline":"Midterms 2022\u00a0: s\u00e9nateurs, repr\u00e9sentants, droit \u00e0 l\u2019avortement et \u00ab\u00a0filibuster\u00a0\u00bb\u2026 Tout comprendre aux \u00e9lections am\u00e9ricaines","dateCreated":"2022-10-20T18:55:46+02:00","datePublished":"2022-10-20T18:55:46+02:00","dateModified":"2022-10-21T16:11:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Le renouvellement du Congr\u00e8s est traditionnellement l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9saveu pour le locataire de la Maison Blanche. Joe Biden aborde l\u2019\u00e9ch\u00e9ance du 8\u00a0novembre avec des majorit\u00e9s particuli\u00e8rement courtes.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/20/448/0/5374/2687/1342/671/60/0/e6d6c4b_2c12a6548a6b4d5ebfc6dfdf63fc8a0d-fa4458bf5b51467c99a163ce54078b6e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-14">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Depuis sa prise de fonction, en janvier 2017, le secrétaire général des Nations unies ne cesse de marteler, dans des discours incendiaires, l’urgence à agir dans cette « bataille pour nos vies ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Planète       COP27             Antonio Guterres, un diplomate du climat à la tête des Nations unies      Depuis sa prise de fonction, en janvier 2017, le secrétaire général des Nations unies ne cesse de marteler, dans des discours incendiaires, l’urgence à agir dans cette « bataille pour nos vies ».          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 13h27, mis à jour à 14h12    Temps de Lecture 12 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, apporte de l’aide humanitaire, après les pluies et les inondations meurtrières de la mousson, à Karachi, au Pakistan, le 10 septembre 2022.  AKHTAR SOOMRO/REUTERS               Les formules chocs sur le climat sont devenues sa marque de fabrique. L’« alerte rouge pour l’humanité », le dérèglement climatique qui atteint « une portée destructrice inouïe » ou la « course contre la montre que l’on est en train de perdre », c’est de lui. Le « carnage climatique », en référence au Pakistan dévasté par les inondations, de lui encore. L’objectif de maintenir le réchauffement à 1,5 °C qui est « sous assistance respiratoire », toujours lui.          A chaque étude scientifique, à chaque déplacement, à chaque rencontre de la communauté internationale, Antonio Guterres n’a de cesse de marteler tant la gravité de la crise climatique que l’urgence à agir. Le monde s’enflamme et les discours du secrétaire général des Nations unies sont devenus incendiaires. Davantage qu’aucun autre haut diplomate avant lui, le Portugais de 73 ans braque les projecteurs sur les dégâts du dérèglement climatique, exhorte les Etats et les entreprises à réduire leurs émissions de gaz à effet de serre et désigne les coupables. Depuis sa prise de fonction en janvier 2017, il a fait de cette « bataille pour nos vies » le combat de la sienne.          « Il faut le dire franchement, nous allons vers la catastrophe », déclare-t-il en français depuis New York dans un entretien au Monde, mené en visioconférence. Il aligne, de tête, les chiffres qui témoignent d’une « folie » : nos plans climat, s’ils sont appliqués, feront augmenter les rejets carbonés de 10 % entre 2010 et 2030 alors qu’il faudrait les réduire de 45 % pour espérer maintenir le réchauffement à 1,5 °C, comme le prévoit l’accord de Paris. « C’est suicidaire. Il faut inverser la tendance, sans quoi nous ne pourrons plus garder un monde vivable. La responsabilité incombe aux pays du G20, responsables de 80 % des émissions », assène-t-il, à la veille de la 27e conférence mondiale sur le climat (COP27), qui se tiendra du 6 au 18 novembre, à Charm El-Cheikh, en Egypte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le monde se dirige vers un réchauffement « catastrophique » de 2,5 °C à la fin du siècle                 Alors que la planète brûle et que les dépenses des ménages s’envolent, l’ancien premier ministre socialiste du Portugal (1995-2002) réitère son appel à taxer les profits « exceptionnels » engendrés par les entreprises des énergies fossiles avec la crise énergétique et la guerre en Ukraine, notamment pour les reverser aux victimes des dégâts du réchauffement.          En juin, dans son style direct qui tranche avec le langage diplomatique classique, il accusait ces industriels du charbon, du pétrole et du gaz − principales causes du dérèglement climatique − de « prendre l’humanité à la gorge ». Ils utilisent les mêmes « techniques scandaleuses » que les industriels du tabac, ajoutait-il, avec un « faux récit visant à minimiser leur responsabilité dans le changement climatique et à saper les politiques climatiques ambitieuses ».        Il vous reste 85.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/04/antonio-guterres-un-diplomate-du-climat-a-la-tete-des-des-nations-unies_6148517_3244.html"},"headline":"Antonio Guterres, un diplomate du climat \u00e0 la t\u00eate des Nations unies","dateCreated":"2022-11-04T13:27:20+01:00","datePublished":"2022-11-04T13:27:20+01:00","dateModified":"2022-11-04T14:12:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["Conf\u00e9rences climat","COP27","Climat","Plan\u00e8te","International"],"description":"Depuis sa prise de fonction, en janvier\u00a02017, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies ne cesse de marteler, dans des discours incendiaires, l\u2019urgence \u00e0 agir dans cette \u00ab\u00a0bataille pour nos vies\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/917/0/5500/2750/1342/671/60/0/1ef2925_1667384174317-2022-09-10t234951z-1276728674-rc2iew9aibis-rtrmadp-3-pakistan-weather-floods-guterres-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-15">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le juge chargé d’examiner les actes des membres du gouvernement n’a trouvé aucune raison de soupçonner Sanna Marin d’avoir manqué à ses devoirs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Finlande             Finlande : la première ministre blanchie après la polémique sur ses fêtes      Le juge chargé d’examiner les actes des membres du gouvernement n’a trouvé aucune raison de soupçonner Sanna Marin d’avoir manqué à ses devoirs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h48, mis à jour à 13h51        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les plaintes déposées contre la première ministre finlandaise, Sanna Marin, après la diffusion, cet été, d’une vidéo où on la voit s’amuser avec des amis lors d’une soirée, ont été classées sans suite, vendredi 4 novembre.            Le chancelier de la justice, chargé d’examiner la légalité de l’action des membres du gouvernement, « ne voit aucune raison de suspecter la première ministre de conduite illégale dans le cadre de ses activités ou d’avoir négligé ses fonctions officielles », annonce-t-il dans un communiqué.            L’affaire, qui a fait le tour du monde, a soulevé la question du comportement des dirigeants dans leur vie privée comme celles du traitement réservé aux femmes qui exercent le pouvoir.                 Les plaignants reprochaient en particulier à la plus jeune cheffe de gouvernement d’Europe, âgée de 36 ans, de ne pas être en état de travailler « à cause de [sa] consommation d’alcool », d’avoir un comportement inapproprié pour une première ministre ou encore d’avoir nui « à la réputation et à la sécurité » de la Finlande.            La première ministre sociale-démocrate s’était soumise à un test de dépistage de stupéfiants, qui s’était révélé négatif, mais la polémique avait été relancée quelques jours plus tard par la publication d’une photo montrant deux femmes soulevant leur haut lors d’une fête organisée en juillet à sa résidence officielle, ce qui a contraint Mme Marin à présenter ses excuses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanna Marin, une première ministre moderne qui dérange les conservateurs                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Dans les forêts françaises  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/04/finlande-la-premiere-ministre-blanchie-apres-la-polemique-sur-ses-fetes_6148522_3210.html"},"headline":"Finlande\u00a0: la premi\u00e8re ministre blanchie apr\u00e8s la pol\u00e9mique sur ses f\u00eates","dateCreated":"2022-11-04T13:48:42+01:00","datePublished":"2022-11-04T13:48:42+01:00","dateModified":"2022-11-04T13:51:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["International","Europe","Finlande"],"description":"Le juge charg\u00e9 d\u2019examiner les actes des membres du gouvernement n\u2019a trouv\u00e9 aucune raison de soup\u00e7onner Sanna Marin d\u2019avoir manqu\u00e9 \u00e0 ses devoirs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/60/0/5346/2673/1342/671/60/0/b6684f2_5641564-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/04/17-16">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Native d’une région du nord du pays, Majda John Peter a remporté la 39e édition du prestigieux concours Elite Model Look of the Year. Son succès confirme l’engouement pour les standards de beauté africains.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Lettres de             La montée en puissance des mannequins sud-soudanais      Native d’une région du nord du pays, Majda John Peter a remporté la 39e édition du prestigieux concours Elite Model Look of the Year. Son succès confirme l’engouement pour les standards de beauté africains.          Par Florence Miettaux(Juba, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h38, mis à jour à 05h38    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE JUBA                         Majda John Peter remporte la finale du concours Elite Model Look of the Year, à Prague, le 31 août 2022.  DAVID W CERNY / REUTERS               « Les rêves comptent ! A toute personne dans le monde : n’arrêtez jamais de rêver. » C’est le message que Majda John Peter, mannequin sud-soudanaise de 17 ans, a écrit sur Instagram après avoir remporté la 39e édition du concours Elite Model Look of the Year, dont la finale s’est déroulée le 31 août à Prague.          Première Sud-Soudanaise à gagner la très prestigieuse compétition, la native de Bentiu, une région du nord du Soudan du Sud ravagée par la guerre civile, fait ainsi une entrée fulgurante dans le milieu de la mode avec, dans la foulée de sa victoire, des premiers défilés à la fashion week de Paris, fin septembre, et une première couverture de magazine, celle du Vogue Czechoslovakia.          Son succès vient confirmer une tendance : l’attrait exercé ces dernières années par la beauté des mannequins sud-soudanaises, au sein d’une industrie longtemps dominée par des critères esthétiques européens. Peau noire et lisse, silhouette effilée, cheveux afro tressés révélant l’élégance de sa nuque et de son port de tête : la beauté de Majda John Peter est celle de beaucoup de femmes du Soudan du Sud.          Alek Wek, top model anglaise originaire de Wau, au Soudan du Sud, avait su la faire éclater au grand jour au milieu des années 1990. « Célèbre mannequin, elle était noire comme la nuit, elle était sur tous les podiums et dans tous les magazines et tout le monde parlait de sa beauté », confiait l’actrice kényane Lupita Nyong’o en 2014, pour dire combien ce succès l’avait aidée, adolescente, à sortir de la « haine de soi ».          « Futures stars »          Depuis, le type de beauté qu’incarnent les Sud-Soudanaises est devenu très prisé des créateurs de mode et des marques de vêtements. Le nombre de mannequins sud-soudanaises ou d’origine sud-soudanaise a explosé. Sur les cinquante modèles répertoriés comme « futures stars » par le site Models.com, six sont d’origine sud-soudanaise. Simple tendance passagère ou bien changement profond au sein d’une industrie critiquée pour son manque de diversité ?          En 2020, la créatrice Stella McCartney affirmait voir en la mannequin Achenrin Madit « le visage du futur de la mode », discernant à travers elle « une génération montante qui prône l’inclusivité, la diversité et la durabilité dans la mode. Ce ne sont pas des tendances, mais des moyens significatifs de réparer une industrie en panne, nous reconnectant les uns aux autres et à la Terre mère ».          Duckie Thot, Anok Yai, Ajok Madel, Akon Changkou… Autant de stars dont l’image peuple les magazines, campagnes publicitaires et réseaux sociaux depuis quelques années. Sans oublier la « bombe » Adut Akech, 22 ans, consacrée « Model of the Year » en 2018 et 2019 par le British Council of Fashion. Celle qui a passé ses premières années dans le camp de réfugiés de Kakuma, au Kenya, avant de partir pour l’Australie collectionne les couvertures de prestigieux magazines de mode. Il y a un an, elle faisait l’acquisition d’une villa à Los Angeles pour 2,8 millions de dollars.        Il vous reste 59.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/04/la-montee-en-puissance-des-mannequins-sud-soudanais_6148432_3212.html"},"headline":"La mont\u00e9e en puissance des mannequins sud-soudanais","dateCreated":"2022-11-04T05:38:02+01:00","datePublished":"2022-11-04T05:38:02+01:00","dateModified":"2022-11-04T05:38:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Lettres de"],"keywords":["Mode","Lettres de","Le Monde Afrique","International","Soudan du Sud"],"description":"Native d\u2019une r\u00e9gion du nord du pays, Majda John Peter a remport\u00e9 la 39e\u00a0\u00e9dition du prestigieux concours Elite Model Look of the Year. Son succ\u00e8s confirme l\u2019engouement pour les standards de beaut\u00e9 africains.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Miettaux","description":"Juba, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/574/775/2896/1448/1342/671/60/0/1a8f793_1667480270075-2022-08-30t211633z-474593889-rc297w989kx0-rtrmadp-3-czech-elite-model-world-final.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-17">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Mené par le député Lionel Royer-Perreaut (Renaissance), ancien membre de LR, le groupe Ensemble pour les Marseillais veut s’opposer à « des ralliements de fait » avec l’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                             Politique       Marseille             Au conseil municipal de Marseille, un groupe d’élus de divers droite scinde l’opposition      Mené par le député Lionel Royer-Perreaut (Renaissance), ancien membre de LR, le groupe Ensemble pour les Marseillais veut s’opposer à « des ralliements de fait » avec l’extrême droite.          Par Giiles Rof         Publié aujourd’hui à 12h31, mis à jour à 13h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Le temps est venu d’une clarification de notre positionnement politique. » Au conseil municipal de Marseille, le député Lionel Royer-Perreaut (Renaissance), ancien membre des Républicains (LR) passé dans la majorité présidentielle en février, a annoncé, vendredi 4 novembre, la création d’un groupe divers droite baptisé « Ensemble pour les Marseillais », qui compte cinq membres, tous élus en 2020 sur les listes de Martine Vassal, alors candidate de LR.          Aux côtés du député, on retrouve la vice-présidente de la métropole Aix-Marseille-Provence Emmanuelle Charafe (divers droite), la maire du 5e secteur, Anne-Marie d’Estienne d’Orves (divers droite) et les conseillères régionales Isabelle Campagnola-Savon (Horizons) et Aurore Bruna (divers droite). Cette création affaiblit le groupe piloté par Mme Vassal, qui constitue toujours la principale opposition à la majorité, le Printemps marseillais (divers gauche). En juin 2020, la présidente de la métropole et du conseil départemental, ancienne membre de LR, comptait sur 39 conseillers municipaux sur 101. Désormais, elle n’en rassemble plus que 32.          Pour expliquer la création de leur nouveau groupe, les cinq élus marseillais mettent en avant la nécessité de « participer activement à la recomposition du spectre politique », en « créant une troisième voie centrale » et « en refusant les extrêmes ». « Je porte les valeurs d’une droite locale, populaire et gaulliste », précise Aurore Bruna qui, comme ses camarades, réfute l’idée d’un groupe macroniste.                           Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  En PACA, la droite règle ses comptes aux législatives                 Pour Lionel Royer-Perreaut, il s’agit surtout d’un « acte de clarification » face à la volonté de certains de ses anciens partenaires des majorités précédentes « de s’inscrire ouvertement dans une logique de construction d’une droite dite “nationale”, avec pour corollaire le ralliement de fait ou assumé à des partis politiques d’extrême droite ». Le néodéputé ne manque de rappeler qu’en juin 2020 il s’était déjà publiquement opposé à une manœuvre de rapprochement entre élus de LR et conseillers municipaux du Rassemblement national visant à priver la coalition de gauche et écologiste Printemps marseillais de sa victoire dans les urnes.          « Une histoire qui commence »          Autre indicateur de ce rapprochement selon les membres du nouveau groupe, le vote commun en septembre d’élus de LR et de représentants de Reconquête ! pour s’opposer – en vain – à l’élection d’Anne-Marie d’Estienne d’Orves comme maire du 5e secteur – un poste que M. Royer-Perreaut venait d’abandonner après sa victoire aux législatives. « Et cela n’a suscité aucune réaction de quiconque », remarque le député, pointant sans la nommer la présidente de la métropole, Martine Vassal – absente dans l’hémicycle vendredi –, qui a soutenu son adversaire à la députation Didier Réault (LR).        Il vous reste 27.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/04/au-conseil-municipal-de-marseille-un-groupe-divers-droite-scinde-l-opposition_6148510_823448.html"},"headline":"Au conseil municipal de Marseille, un groupe d\u2019\u00e9lus de divers droite scinde l\u2019opposition","dateCreated":"2022-11-04T12:31:14+01:00","datePublished":"2022-11-04T12:31:14+01:00","dateModified":"2022-11-04T13:13:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Marseille"],"keywords":["Marseille","Politique"],"description":"Men\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 Lionel Royer-Perreaut (Renaissance), ancien membre de LR, le groupe Ensemble pour les Marseillais veut s\u2019opposer \u00e0 \u00ab\u00a0des ralliements de fait\u00a0\u00bb avec l\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Giiles Rof"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/e40ee24_1667561082278-maxnewsworldfive588371.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marseille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marseille/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/04/17-18">
<filnamedate="20221104"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221104"><AAMMJJHH="2022110417">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Des associations dénoncent le partenariat entre le grand rendez-vous annuel sur le climat, en Egypte, du 6 au 18 novembre, et la multinationale championne du plastique, un matériau issu de l’industrie des énergies fossiles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    COP27    Corée du Nord    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie Les vols de nourriture dans les supermarchés en hausse au Portugal : « Des retraités, des étudiants ou des parents en sont réduits à cela »                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Hauts-fourneaux à l’arrêt : « La flambée des prix de l’énergie n’est pas seule en cause »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Une véritable régulation de la publicité s’impose, et plus encore dans le cadre de la planification écologique »   Mathilde Dupré Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   Politique L’interruption de séance à l’Assemblée après des propos à teneur raciste d’un député RN                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde »                    Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Après les élections législatives, le visage nouveau et inquiétant d’Israël                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Avec l’achat de Twitter, Elon Musk se lance un défi compliqué »   Alexandre Piquard                     Chronique  Article réservé aux abonnés « A chaque contestation, la République islamique d’Iran n’a qu’une réponse : elle tue »   Alain Frachon                     Tribune  Article réservé aux abonnés COP27, l’appel de seize Prix Nobel : « Nous vous exhortons à ne pas oublier Alaa Abd El-Fattah et les milliers de prisonniers politiques détenus en Egypte »   Collectif                   Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés Reprises : dans « Tatouage » et « L’Ange rouge », la violente subversion de Yasuzo Masumura                   Chronique  Article réservé aux abonnés « Apologie de la discrétion », de Lionel Naccache : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Ma vie sans pétrole », sur France 2 : « Envoyé spécial » se projette en 2050, dans un monde sans hydrocarbures                   Culture  Article réservé aux abonnés Un air de famille à l’Opéra de Paris, avec l’initiative Ma première fois à l’Opéra                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Des vacances à Paris ? A chaque arrondissement, son hôtel de choix et de charme !                   Le Goût du Monde « J’ai des souvenirs gastronomiques qui remontent à l’âge de 5 ans »                   Le Monde passe à table Le cochon aux pois chiches et aux pruneaux : la recette de François Motte                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       COP27             Coca-Cola, l’encombrant parrain de la COP27      Des associations dénoncent le partenariat entre le grand rendez-vous annuel sur le climat, en Egypte, du 6 au 18 novembre, et la multinationale championne du plastique, un matériau issu de l’industrie des énergies fossiles.          Par Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des volontaires ramassent du plastique et des déchets dans le cadre de la campagne de nettoyage du Nil, au Caire (Egypte), le 29 septembre 2022.  KHALED DESOUKI / AFP                 Le « plus grand pollueur plastique au monde », sponsor de la conférence mondiale sur le climat (COP27) à Charm El-Cheikh, en Egypte. L’annonce faite fin septembre du partenariat entre la multinationale des boissons sucrées Coca-Cola et le ministère des affaires étrangères égyptien a suscité la consternation. Les COP font fréquemment l’objet d’accords avec des entreprises privées. En 2021, à Glasgow (Ecosse), la société civile avait dénoncé l’omniprésence des sponsors et de leurs logos – dont ceux de Microsoft, Unilever, ou GSK – dans l’enceinte de la COP26. Trois ans plus tôt, la conférence de Katowice, en Pologne (COP24), avait, elle, été critiquée pour son parrainage par plusieurs entreprises nationales de charbon et de gaz.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Coca-Cola, champion du monde de la pollution plastique                   « L’influence des lobbies privés dans les COP est très importante, fustige Marie Cosquer, d’Action contre la faim. Nous, société civile, avons énormément de mal à suivre ces conférences, à nous accréditer, à voyager, à nous loger. Les grandes multinationales n’ont pas ces problèmes et ne jouent pas sur le même terrain. Cela décrédibilise beaucoup cet espace multilatéral qu’est la COP. »                 Pour Coca-Cola, en revanche, « la COP27 sera l’occasion de nouer le dialogue avec des experts, des ONG, des industriels et des gouvernements, afin de soutenir des actions vers plus de durabilité sur notre chaîne de valeur ». En défense de ce parrainage, le fabricant de sodas vante ses objectifs climatiques – réduire ses émissions de gaz à effet de serre de 25 % d’ici à 2030 et être neutre en carbone en 2050. Du « greenwashing », cingle Greenpeace, reprochant à la multinationale son « addiction au plastique ». Chaque année, celle-ci produit plus de 100 milliards de bouteilles de ce matériau, composé principalement de pétrole, « aggravant à la fois les crises du plastique et du climat », dénonce l’association.            « Maintenir le statu quo »            Il reste difficile d’évaluer à quel point la présence de ces parrains privés pèse sur les discussions climatiques. Selon Mme Cosquer, « c’est parce qu’il y a cette présence du secteur privé qu’on est sur la promotion de solutions technologiques, en particulier dans l’agriculture, avec des entreprises qui ont intérêt à maintenir le statu quo. Cela détourne des solutions transformatrices ». Pour Pierre-Marie Aubert, chercheur à l’Institut du développement durable et des relations internationales, « le problème est surtout qu’on n’arrive pas à se donner les moyens d’organiser ces conférences sans l’aide d’opérateurs dont les activités sont problématiques pour le climat ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le soutien financier des présidences de l’UE par des entreprises, un parrainage délicat à l’heure du « green deal »                   Coca-Cola fait régulièrement des incursions dans des arènes décisionnaires. En 2019, la multinationale avait sponsorisé pendant un semestre la présidence tournante de l’Union européenne, alors assurée par la Roumanie, distribuant boissons gratuites et placardant son logo rouge lors d’événements officiels. Un affichage dénoncé par des associations comme relevant du conflit d’intérêts, alors que l’Europe était sur le point d’établir une nouvelle politique alimentaire.                 Mathilde Gérard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 5 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/04/coca-cola-l-encombrant-parrain-de-la-cop27_6148422_3244.html"},"headline":"Coca-Cola, l\u2019encombrant parrain de la COP27","dateCreated":"2022-11-04T05:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-04T05:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","COP27"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","COP27","Conf\u00e9rences climat","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"Des associations d\u00e9noncent le partenariat entre le grand rendez-vous annuel sur le climat, en Egypte, du 6 au 18\u00a0novembre, et la multinationale championne du plastique, un mat\u00e9riau issu de l\u2019industrie des \u00e9nergies fossiles.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/3744/1872/1342/671/60/0/3ce5221_1667315919874-000-32kc9j8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"COP27","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cop27/"}}
       

        
  
