<FILE-date="2022/03/01/19">

<article-nb="2022/03/01/19-1">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-1"> ¤ L’acteur est à l’affiche des « Promesses », avec Isabelle Huppert, un long-métrage qui explore les ressorts de la politique, en pleine campagne présidentielle. Sans se targuer d’être un spécialiste, il évoque volontiers son rapport au vin, fait de souvenirs et de coups de cœur.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Vins & autres plaisirs liquides       Cinéma             Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »      L’acteur est à l’affiche des « Promesses », avec Isabelle Huppert, un long-métrage qui explore les ressorts de la politique, en pleine campagne présidentielle. Sans se targuer d’être un spécialiste, il évoque volontiers son rapport au vin, fait de souvenirs et de coups de cœur.          Propos recueillis par Rémi Barroux         Publié le 27 février 2022 à 19h00, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Dans Les Promesses, film de Thomas Kruithof, sorti le 26 janvier, l’acteur Reda Kateb incarne un directeur du cabinet de la maire d’une ville de Seine-Saint-Denis, interprétée par Isabelle Huppert. Révélé dans Un prophète (2009), de Jacques Audiard, il a joué dans des dizaines de films, dont Hippocrate, Django, Le Chant du loup, et des séries télévisées aussi passionnantes que Possession ou En thérapie. Il va bientôt tourner en Algérie Omar la Fraise avec le réalisateur Elias Belkeddar. Accompagné (toujours) de son chien, Paulo, un croisé yorkshire et fox-terrier, Reda Kateb, Montreuillois de 45 ans né à Ivry-sur-Seine (Val-de-Marne), évoque la politique et le vin, qu’il aime goûter « sans en être spécialiste », prévient-il.                        L’acteur Reda Kateb, à Paris, en août 2019.  JEAN-FRANÇOIS ROBERT / MODDS               Dans « Les Promesses », vous refusez de boire du vinho verde lors d’un déjeuner de travail avec la maire mais vous acceptez moult verres d’une eau-de-vie lors d’une fête de la communauté serbe. Goût personnel ou effet du scénario ?          Le scénario bien sûr mais il est vrai que, pour un vrai déjeuner de travail, je suis plutôt eau pétillante. Pour la soirée serbe, comme c’était la dernière scène à tourner, on en a fait une sorte de fête de fin de tournage. La belle bande de Serbes nous a accueillis dans le café et on a bien goûté cette eau-de-vie.          Aimez-vous le vin ?          Sans être fin connaisseur, j’aime bien. Un petit verre de rouge le soir. Ma première approche du vin, c’était à 17 ans, quand j’étais étudiant en lettres à la Sorbonne. J’étais porteur de hotte lors de vendanges à Château Margaux, dans le Médoc. Cette rencontre avec le travail de la terre reste un bon souvenir même si j’en suis sorti avec le dos brisé. Il y avait des paysans du coin, des routards, des étudiants, une mixité qui me plaît et que je retrouve à Montreuil. J’adorais la pause, vers 10 heures, avec le pâté des Landes, le verre de rouge – de château margaux quand même…           « Je me souviens des apéros que je partageais avec mon père. C’était une façon de nous approprier la culture populaire en France. »          A mon adolescence, ma mère est partie vivre à côté de Bordeaux. Elle achetait du vin en cubi, à Saint-Emilion, pour le mettre en bouteilles. C’était leur vin de table. Le goût familial était beaucoup entre-deux-mers, médoc, graves, mais ces vins m’ont un peu écœuré, avec un boisé assez fort. J’ai eu envie d’aller chercher autre chose, du côté de la Bourgogne. J’aime beaucoup le pinot noir, les hautes-côtes-de-nuits. C’est un nom qui me fait rêver, comme une belle chanson.          Cette nouvelle approche du vin, vers quel âge était-ce ?        Il vous reste 75.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/vins/article/2022/02/27/reda-kateb-le-vin-est-comme-un-ocean-et-moi-je-reste-dans-un-petit-coin-en-baignade-surveillee_6115473_3527806.html"},"headline":"Reda Kateb\u00a0: \u00ab\u00a0Le vin est comme un oc\u00e9an et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveill\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-27T19:00:15+01:00","datePublished":"2022-02-27T19:00:15+01:00","dateModified":"2022-03-01T16:09:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vins & autres plaisirs liquides","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Le fil Good","Le Monde passe \u00e0 table","M le mag","Styles","Vins & autres plaisirs liquides","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"L\u2019acteur est \u00e0 l\u2019affiche des \u00ab\u00a0Promesses\u00a0\u00bb, avec Isabelle Huppert, un long-m\u00e9trage qui explore les ressorts de la politique, en pleine campagne pr\u00e9sidentielle. Sans se targuer d\u2019\u00eatre un sp\u00e9cialiste, il \u00e9voque volontiers son rapport au vin, fait de souvenirs et de coups de c\u0153ur.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/39/0/3780/1890/1342/696/60/0/227cdb6_845458472-011759-019.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vins & autres plaisirs liquides","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vins/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-2">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-2"> ¤ Tourné par le photographe Bert Stern au festival de jazz de Newport en 1958, le film est réédité en Blu-ray.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Musiques             DVD : « Jazz on a Summer’s Day », l’ancêtre séduisant de tous les films de concert      Tourné par le photographe Bert Stern au festival de jazz de Newport en 1958, le film est réédité en Blu-ray.          Par Thomas Sotinel         Publié le 27 février 2022 à 16h00, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dinah Washngston lors du festival de jazz de Newport en 1958.  CARLOTTA FILMS               Ce boîtier, puisque Jazz on a Summer’s Day est réédité sous la forme d’un disque Blu-ray, contient une dose d’euphorie dont les effets peuvent durer plusieurs heures. Comme tous les bonheurs de facture industrielle, cette sensation est un peu frelatée. Mais Jazz on a Summer’s Day a été tourné en 1958, et les additifs et les procédés de fabrication de ce documentaire, ancêtre de tous les films de concert, de Woodstock (1970) à Stop Making Sense (1984), ont pris au fil du temps un goût délicieusement désuet.          A l’été 1958, le photographe de mode Bert Stern décide de filmer la cinquième édition du festival de jazz de Newport, dans l’Etat de Rhode Island. Sont attendus, entre autres, Duke Ellington, Miles Davis, Dave Brubeck, Horace Silver, Ray Charles. Aucun d’entre eux n’aura les honneurs du grand écran, Bert Stern avait manifestement d’autres idées en tête. Profitant de la simultanéité entre le festival et les éliminatoires de l’America’s Cup, il filme les yachts filant sur l’Atlantique et croise ces images avec des séquences musicales. Le procédé est enchanteur (quand la musique se contente de son statut de bande originale) et parfois exaspérant (quand Thelonious Monk, qui arbore de sublimes lunettes à monture de bambou, entame Monk’s Blues pour être aussitôt noyé dans les flots bleus, jusqu’à recouvrir la musique de la voix du commentateur de la régate).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Summer of Soul », une utopie musicale afro-américaine                 Stern ne s’est pas interdit de mettre en scène des séquences entières. Les beatniks qui font la fête, le groupe de dixieland qui sillonne les rues de Newport à l’arrière d’un tacot sont là sur commande. Plus convaincantes sont les images de la répétition du groupe de Chico Hamilton dans une pièce surchauffée, sans air conditionné, qui se termine par l’exécution mélancolique du prélude de la première suite pour violoncelle de Bach, dans un nuage de fumée de cigarette.          Sommets de musique          Cette célébration des prémices de la grande libération à venir, qui culminera en 1967 avec le Summer of Love, inspirera de la nostalgie. Les séquences filmées sur la pelouse recouverte de chaises pliantes devant une grande scène blanche qui accueillait le festival sont, elles, admirables. Le sens du cadrage de Stern, l’attention qu’il prête à un public mélangé (type à tête d’agent du FBI, hepcat sorti d’un roman de Kerouac, jeunes gens issus des universités de l’Ivy League, piliers des boîtes de jazz de Harlem…) magnifient la musique qui, elle-même, atteint des sommets.          Le spectacle incongru et charmant d’Anita O’Day, chapeauté, gantée, vocalisant avec virtuosité sur Sweet Georgia Brown et Tea for Two contraste parfaitement avec l’intensité de Dinah Washington sur All of Me. Big Maybelle, mère fondatrice du rhythm’n’blues, précède Chuck Berry qui, pour d’obscures raisons (peut-être avait-il déjà l’habitude de partir seul en tournée, histoire que personne d’autre que lui ne soit payé) interprète Sweet Little Sixteen avec des musiciens de jazz. Le morceau peine à décoller pour se terminer sur un étonnant duo guitare-clarinette, sans doute unique dans les annales du rock’n’roll.        Il vous reste 8.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/27/dvd-jazz-on-a-summer-s-day-l-ancetre-seduisant-de-tous-les-films-de-concert_6115457_3246.html"},"headline":"DVD : \u00ab\u00a0Jazz on a Summer\u2019s Day\u00a0\u00bb, l\u2019anc\u00eatre s\u00e9duisant de tous les films de concert","dateCreated":"2022-02-27T16:00:12+01:00","datePublished":"2022-02-27T16:00:12+01:00","dateModified":"2022-03-01T16:08:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Le fil Good","Musiques","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Tourn\u00e9 par le photographe Bert Stern au festival de jazz de Newport en\u00a01958, le film est r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en Blu-ray.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/540/0/2500/1248/1342/696/60/0/7c0e3e6_159740764-jazz-on-a-summers-day-dinah-washington-2500x1880.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-3">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-3"> ¤ Confiant sur un rebond de l’industrie du film après la pandémie de Covid-19, le patron de la MPA se déclare « agnostique vis-à-vis des écrans », les films ayant leur place au cinéma autant que sur les plates-formes.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Cinéma             Charles Rivkin, président de la Motion Picture Association : « Le public revient au cinéma »      Confiant sur un rebond de l’industrie du film après la pandémie de Covid-19, le patron de la MPA se déclare « agnostique vis-à-vis des écrans », les films ayant leur place au cinéma autant que sur les plates-formes.          Propos recueillis par Nicole Vulser         Publié le 27 février 2022 à 10h00, mis à jour hier à 13h12    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              le président-directeur général de la Motion Picture Association, Charles Rivkin, s’exprime sur scène pendant le CinemaCon, le 24 août 2021, à Las Vegas (Etats-Unis).  DAVID BECKER / GETTY IMAGES VIA AFP               Ancien ambassadeur des Etats-Unis en France (de 2009 à 2013), puis secrétaire d’Etat adjoint aux affaires économiques et commerciales aux Etats-Unis jusqu’en janvier 2017, Charles Rivkin préside, depuis cette date, la Motion Picture Association (MPA). Cette association, créée en 1922, regroupe les cinq studios hollywoodiens ainsi que Netflix, et promeut les intérêts de l’industrie américaine du cinéma et de la télévision. Il dénonce sans ambages les difficultés d’accès des studios américains en Chine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La production indépendante américaine sous pression                 L’industrie du film hollywoodienne sort très affaiblie de la crise sanitaire, avec des recettes au box-office à 4,5 milliards de dollars (4 milliards d’euros), en recul de 60 % par rapport à 2019. Qu’en est-il ?          C’est vrai par rapport aux niveaux « prépandémiques », mais notre industrie a passé la crise. Notre gouvernement a pris des mesures pour réduire les pertes, mis en place des fonds d’urgence ainsi que des aides financières. La MPA a aidé le secteur à sécuriser les emprunts des PME, les allocations-chômage, les assurances pour les tournages et les campagnes visant à favoriser le retour des spectateurs dans les salles obscures. Aujourd’hui, la production a bien redémarré. Pour ce qui est de la supposée mauvaise santé de la filière, les producteurs de Spider-Man ne seraient pas d’accord : ce film a déjà réalisé 1,8 milliard de dollars au box-office, signe que le public revient au cinéma. Cela donne un sentiment d’espoir quant à la reprise des affaires.          Après Netflix, Amazon va-t-il rejoindre la MPA ? L’intégration des plates-formes est l’évolution majeure de votre mandat, mais cela ne revient-il pas à faire entrer le loup dans la bergerie ?          Qui est le mouton, qui est le loup ? Les membres de la MPA sont Disney, Paramount, NBCUniversal, Warner Brothers, Sony et Netflix. Les studios cherchent à concurrencer Netflix avec leurs propres services de streaming. Sur nombre de points, ils se ressemblent. Tous sont des créateurs de contenus et plusieurs distribuent aussi leurs programmes en streaming à des abonnés. Je ne pense pas que l’image du loup dans la bergerie soit correcte. A la MPA, nous protégeons les œuvres et leurs créateurs. Nous sommes agnostiques vis-à-vis des écrans. Des films extraordinaires peuvent être projetés sur un écran géant en 3D Imax ou regardés depuis un canapé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les 400 coups du cinéma français aux Etats-Unis                 Depuis les frères Lumière, le cinéma a toujours été confronté à des défis, entre l’arrivée du parlant, la création de l’Imax, de la 3D, la vidéo… Avec la pandémie, notre industrie s’est montrée extrêmement résiliente, et nous continuons à nous réinventer. Pour moi, Netflix, c’est ce qui m’a permis de voir Le Bureau des légendes, Arsène Lupin ou Dix pour cent aux Etats-Unis. La France développe aussi sa culture grâce en partie au streaming. C’est très positif.        Il vous reste 73.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/27/charles-rivkin-president-de-la-motion-picture-association-of-america-le-public-revient-au-cinema_6115427_3234.html"},"headline":"Charles Rivkin, pr\u00e9sident de la Motion Picture Association : \u00ab\u00a0Le public revient au cin\u00e9ma\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-27T10:00:07+01:00","datePublished":"2022-02-27T10:00:07+01:00","dateModified":"2022-02-28T13:12:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cin\u00e9ma"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Culture","\u00c9tats-Unis","Cin\u00e9ma","\u00c9conomie"],"description":"Confiant sur un rebond de l\u2019industrie du film apr\u00e8s la pand\u00e9mie de Covid-19, le patron de la MPA se d\u00e9clare \u00ab\u00a0agnostique vis-\u00e0-vis des \u00e9crans\u00a0\u00bb, les films ayant leur place au cin\u00e9ma autant que sur les plates-formes.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/782/0/4676/2335/1342/696/60/0/46350ef_253144562-063-1336134911.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-4">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-4"> ¤ La 47e cérémonie a récompensé le film de Xavier Giannoli, comme l’avait pronostiqué le sondage des patrons de salles.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Cinéma       Césars             César 2022 : le triomphe d’« Illusions perdues »      La 47e cérémonie a récompensé le film de Xavier Giannoli, comme l’avait pronostiqué le sondage des patrons de salles.          Par Clarisse Fabre         Publié le 26 février 2022 à 09h45 - Mis à jour le 27 février 2022 à 11h27    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Vincent Lacoste a reçu le prix du meilleur acteur dans un second rôle pour le film « Illusions perdues », lors de la 47e édition de la cérémonie des César du cinéma, à l’Olympia à Paris, le 25 février 2022.  BERTRAND GUAY / AFP               Heureusement, il y avait des comédiens dans la salle de l’Olympia, à Paris, pour donner le change, « célébrer » le cinéma et ne pas faire trop grise mine au lendemain de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Vendredi 25 février, la 47e cérémonie des Césars a eu lieu dans un climat de joie retenue. Difficile de faire autrement : « Ce soir, nous pensons aux Ukrainiens », a ainsi énoncé, en ouverture, le maître de cérémonie, Antoine de Caunes.          Grand habitué des Césars, dont il a présenté dix éditions, l’animateur a gardé son sens de l’humour, déplaçant un pupitre – et son micro ! – au nez et à la barbe d’un lauréat dont la litanie de remerciements était un peu longue. On ne pouvait manquer une autre barbe, lamée argent, celle du saxophoniste Thomas de Pourquery, chef d’un petit orchestre posé sur la scène et aussi maître du temps, envoyant la musique pour signaler que l’heure tourne et qu’il faut écourter.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Illusions perdues » : Xavier Giannoli électrise l’adaptation du roman de Balzac                 De même, la présence de l’actrice australo-américaine Cate Blanchett, récompensée d’un César d’honneur pour l’ensemble de sa carrière des mains d’Isabelle Huppert, aura apporté une note lumineuse à cette soirée un peu longuette (près de quatre heures) et sans grande surprise. Elle aussi a eu un mot pour l’Ukraine : « Il est difficile de penser ou de parler d’autre chose qu’à ce qui se passe en Ukraine mais, comme l’a dit Antoine [de Caunes], nous sommes ici pour célébrer le cinéma. »          Hommage à Gaspard Ulliel          Les Césars se liraient-ils désormais dans le « marc » des exploitants ? Cela fait quelques années que le sondage organisé (en amont de la cérémonie) auprès des patrons de salles par la revue professionnelle Ecran total apparaît comme un bon baromètre ou un reflet des votes des membres de l’Académie (au nombre de 4 363 en 2022). Dès le 22 février, les résultats de cette enquête étaient divulgués à la presse, annonçant Illusions perdues, de Xavier Giannoli, comme le grand favori de cette édition – avec pas moins de huit prix, dont ceux du meilleur film, du meilleur espoir masculin… De même, Aline, de Valérie Lemercier, était annoncé comme un autre grand succès avec, à la clé, le prix de la meilleure actrice pour la réalisatrice elle-même, qui interprète le rôle-titre (Céline Dion, alias Aline Dieu).                           Lire la critique du film :  Article réservé à nos abonnés  « Aline » : l’hommage sincère d’une groupie à son idole Céline Dion                 De fait, l’adaptation électrique du roman de Balzac a reçu sept trophées : meilleur film, meilleure adaptation, meilleure photographie, meilleur second rôle pour un acteur masculin (Vincent Lacoste, Xavier Dolan dans le même film étant lui aussi dans la course !), Benjamin Voisin dans le rôle de Lucien de Rubempré recevant celui du meilleur espoir masculin. Et Valérie Lemercier a bien décroché le prix de meilleure actrice. A quoi est dû ce flair des patrons de salles ? « Je pense que les exploitants sont devenus de vrais cinéphiles ! », nous a répondu Richard Patry, le patron de la puissante Fédération nationale des cinémas français, croisé dans le hall de l’Olympia avant l’ouverture de la cérémonie. Et d’ajouter qu’au niveau de l’Académie, les exploitants ne représentent que 10 % des votants.        Il vous reste 44.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/article/2022/02/26/cesar-2022-le-triomphe-des-illusions-perdues_6115340_3476.html"},"headline":"C\u00e9sar 2022\u00a0: le triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-26T09:45:46+01:00","datePublished":"2022-02-26T09:45:46+01:00","dateModified":"2022-02-27T11:27:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Cin\u00e9ma","C\u00e9sars"],"keywords":["C\u00e9sars","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"La 47e c\u00e9r\u00e9monie a r\u00e9compens\u00e9 le film de Xavier Giannoli, comme l\u2019avait pronostiqu\u00e9 le sondage des patrons de salles.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/146/0/4004/2002/1342/696/60/0/b432127_5628114-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00e9sars","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cesars/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-5">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-5"> ¤ La réalisatrice et actrice de 57 ans trace depuis trois décennies son sillon singulier au cœur du septième art hexagonal. Son mélange de force, de fantaisie et de fragilité explose à l’écran dans « Viens je t’emmène », d’Alain Guiraudie, en salle le 2 mars.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-5"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                       AMIT ISRAELI POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »          Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme   Par Elise Karlin  Publié le 26 février 2022 à 03h00, mis à jour à 16h05   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      PortraitLa réalisatrice et actrice de 57 ans trace depuis trois décennies son sillon singulier au cœur du septième art hexagonal. Son mélange de force, de fantaisie et de fragilité explose à l’écran dans « Viens je t’emmène », d’Alain Guiraudie, en salle le 2 mars.         « Comment tu te sens avec les scènes de nu et les scènes de sexe ? » Noémie Lvovsky se souvient très bien de sa première conversation avec le cinéaste Alain Guiraudie. C’était au téléphone, alors qu’elle se trouvait sur une petite route de campagne où l’on captait peu le réseau. Ils discutaient du personnage d’Isadora que le réalisateur lui proposait de jouer dans Viens je t’emmène (sortie le 2 mars), une prostituée libre dans ses désirs et expansive dans son plaisir.          Noémie Lvovsky voulait ­vraiment tourner avec Alain Guiraudie, dont elle aime le travail radical, longtemps resté confidentiel jusqu’au succès de L’Inconnu du lac (2013), un thriller qui se déroule dans le milieu de la drague gay. Mais elle lui a quand même proposé d’abord de la voir déshabillée, qu’il sache à quel corps il avait affaire puisqu’il voulait le filmer sans rien en dissimuler. Son interlocuteur a décliné : « Si c’est O.K. pour toi, ça me va. »          Elle a un peu insisté, avec ce grand sourire qui plisse ses yeux et tient éloignées ses fragilités. Elle a souligné qu’elle n’obéissait pas aux canons de beauté habituels. Elle a évoqué son âge – 54 ans à l’époque –, un appétit qu’elle ne bridait pas, son désintérêt pour le sport. « Ça me va, lui a répété le cinéaste très à gauche. Je dirais même que c’est un choix presque politique ! » Trois ans après, elle insiste encore sur ce « presque », qui l’a bouleversée.          Liberté et générosité          Car le cinéma français n’est pas très bienveillant à l’égard des comédiennes de plus de 50 ans qui assument d’avoir l’air de comédiennes de plus de 50 ans. Dans cet univers où il est si malvenu de vieillir, Noémie Lvovsky n’a pas renoncé à rester elle-même – une réalisatrice et une actrice de 57 ans. Elle n’avait jamais joué nue. Elle n’avait jamais joué le sexe cru ni même pensé le jouer un jour. Mais, comme toujours lorsqu’elle accepte un rôle pour un cinéaste qu’elle admire, elle a fait confiance.                               Noémie Lvosky, à Paris, le 15 février 2022.  AMIT ISRAELI POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »               Elle dit être entrée dans la tête du réalisateur et s’être immiscée dans son cœur. Elle a regardé celle qu’elle devait jouer avec ses yeux à lui. Elle s’est approprié ce regard avant de s’y abandonner. Elle n’a rien négocié, rien exigé, ni « ne montre pas mes seins », ni « ne montre pas mes fesses ». Elle a juste énormément discuté en amont, au point que le metteur en scène s’en était un peu inquiété – « Noémie se prend énormément la tête, c’est dans sa nature. J’ai cherché à l’amener à jouer de façon plus cash, moins psy. »           « Le désir de jouer, que je croyais enfoui, était intact. Porter un masque, un costume, dire les mots d’un autre… La fiction permet d’approcher plus près d’une forme de vérité. » Noémie Lvovsky        Il vous reste 87.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                           Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                           Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                           6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/02/26/noemie-lvovsky-tout-jeu-tout-flamme_6115311_4500055.html"},"headline":"No\u00e9mie Lvovsky, tout jeu, tout flamme","dateCreated":"2022-02-26T03:00:10+01:00","datePublished":"2022-02-26T03:00:10+01:00","dateModified":"2022-03-01T16:05:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Le fil Good","Couverture de M le Mag","M le mag","Sc\u00e8nes","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"La r\u00e9alisatrice et actrice de 57\u00a0ans trace depuis trois d\u00e9cennies son sillon singulier au c\u0153ur du septi\u00e8me art hexagonal. Son m\u00e9lange de force, de fantaisie et de fragilit\u00e9 explose \u00e0 l\u2019\u00e9cran dans \u00ab\u00a0Viens je t\u2019emm\u00e8ne\u00a0\u00bb, d\u2019Alain Guiraudie, en salle le 2\u00a0mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Karlin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/137/0/1500/749/1342/696/60/0/230f5c9_171449-3261097.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-6">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-6"> ¤ « Annette », le film de Leos Carax, remporte de son côté cinq récompenses, dont celle de la meilleure réalisation, au terme de cette cérémonie marquée par les hommages à Gaspard Ulliel et Jean-Paul Belmondo.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Culture       Césars             Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses      « Annette », le film de Leos Carax, remporte de son côté cinq récompenses, dont celle de la meilleure réalisation, au terme de cette cérémonie marquée par les hommages à Gaspard Ulliel et Jean-Paul Belmondo.       Le Monde     Publié le 26 février 2022 à 02h21 - Mis à jour le 26 février 2022 à 14h14    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les primés sur la scène de l’Olympia, à Paris, où se déroulait la 47e cérémonie des Césars, le 25 février 2022.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS                 Le film Illusions perdues faisait office de favori pour la 47e cérémonie des Césars, avec ses quinze nominations, et il l’a été. Cette adaptation du grand roman d’Honoré de Balzac, réalisé par Xavier Giannoli, a remporté sept récompenses, vendredi 25 février, dont celle de la catégorie reine du meilleur film.            Le réalisateur de 49 ans ne s’est pas déplacé à l’Olympia pour recevoir son prix. « Xavier, je m’adresse à toi. Tu respires, tu transpires le cinéma. C’est exaltant de travailler avec toi. Vraiment, tu mérites ce César », lui a lancé l’un de ses producteurs, Olivier Delbosc, venu accepter pour lui la statuette.              Cette fresque acide sur la presse et ses dérives, succès populaire avec plus de 870 000 spectateurs en France, a également valu le César du meilleur espoir masculin à Benjamin Voisin et celui du meilleur acteur dans un second rôle à Vincent Lacoste.                              Lire aussi   Triomphe d’« Illusions perdues », hommage à Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la cérémonie des Césars 2022                   Anamaria Vartolomei a par ailleurs été sacrée meilleur espoir féminin pour son rôle dans L’Evénement, d’Audrey Diwan, film coup de poing sur l’avortement, adapté d’Annie Ernaux, qui a obtenu le Lion d’or à Venise. Valérie Lemercier a remporté le César de la meilleure actrice pour son film Aline, qui totalisait dix nominations, mais ne repart qu’avec une seule statuette, tandis que Benoît Magimel a reçu le prix du meilleur acteur dans De son vivant, d’Emmanuelle Bercot. Pour la meilleure réalisation, c’est Leos Carax qui remporte la statuette pour son opéra rock Annette, qui totalise cinq récompenses au terme de la cérémonie.                          Anamaria Vartolomei a reçu le César du meilleur espoir féminin pour son rôle dans « L’Evénement », à Paris, le 25 février 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 Parmi les déçus, BAC Nord, de Cédric Jimenez, qui comptait sept nominations et repart sans aucune récompense.            Hommage à Gaspard Ulliel            La 47e cérémonie des Césars s’était ouverte sur la promesse de « ne pas donner de leçons » dans un monde plongé dans la crise ukrainienne. « On va rire, on va être émus, l’essence de notre métier c’est continuer quoi qu’il arrive, même si le monde s’effondre », a déclaré le maître de cérémonie, Antoine de Caunes, en arrivant sur la scène de l’Olympia. « Ce soir, nous pensons aux Ukrainiens. Soyons à la hauteur de la chance qu’ils n’ont pas », a-t-il lancé.              La cérémonie a par ailleurs été « dédiée » à la mémoire de Gaspard Ulliel, mort il y a un mois, à 37 ans, dans un accident de ski. Xavier Dolan, réalisateur de Juste la fin du monde, le film qui avait valu le César du meilleur acteur à Gaspard Ulliel en 2017, lui a rendu un vibrant hommage sur la scène de l’Olympia.            Merci Xavier Dolan pour cet hommage à Gaspard Ulliel 🤍 #César2022 https://t.co/XxsK3FFlaW— canalplus (@CANAL+)                                Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mort de Gaspard Ulliel : du « Pacte des loups » à « Juste la fin du monde », retour sur la carrière exceptionnelle de l’acteur                   Le réalisateur Arthur Harari, récompensé avec son coscénariste Vincent Poymiro d’un César du meilleur scénario original pour Onoda, 10 000 nuits dans la jungle, a offert une des rares tribunes de la soirée, en prenant la défense de la salle de cinéma, menacée, selon lui, par des plates-formes qui veulent « prendre toute la place ». Face à elle, il a appelé les « décideurs » à avoir « plus de courage », pour « permettre aux producteurs d’en avoir encore plus ».            Cérémonie sans éclat ou incident            Marqués par les scandales et les flops les années précédentes, les Césars étaient attendus au tournant. La cérémonie s’est déroulée sans éclat ou incident majeur (mise à part une brève incursion de l’humoriste Marie s’infiltre, qui a levé sa jupe et lancé « Bonsoir, voici mon cul ! Joyeux hommage à la cul-ture »), mais sans jamais vraiment décoller. Les audiences, samedi, diront si la formule a convaincu.                          Cate Blanchett a reçu un César d’honneur pour l’ensemble de sa carrière, à Paris, le 25 février 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 Il faut dire que le cœur n’était pas vraiment à la fête, alors que la guerre était dans toutes les têtes, comme l’ont rappelé nombre de stars montées sur scène, dont l’Australienne Cate Blanchett, qui a reçu une longue ovation et un César d’honneur : « Difficile de penser à autre chose qu’à l’Ukraine », a-t-elle reconnu.              C’est finalement une non-professionnelle qui a apporté une touche de fraîcheur à la soirée, lorsque Aïssatou Diallo Sagna, sage-femme dans le civil, a reçu son César du meilleur second rôle pour La Fracture, un film sur les hôpitaux et la France des « gilets jaunes », où elle joue son propre rôle. « Ce César, il est à nous, les soignants ! C’est notre récompense », a-t-elle déclaré, rayonnante, à la presse. « Je suis open pour tourner d’autres films. Je suis une wonder woman ! Je peux continuer mon métier et tourner aussi. Ce n’est pas incompatible. J’ai trois enfants à la maison et des factures à payer. Je dois continuer à travailler », a-t-elle poursuivi, confiant qu’elle serait de retour à son poste à l’hôpital, mardi. Le temps de savourer son trophée.                          Aïssatou Diallo Sagna a reçu le César de la meilleure actrice dans un second rôle pour « La Fracture »,  à Paris, le 25 février 2022.  BERTRAND GUAY / AFP                 Le palmarès complet des Césars 2022 :            Meilleur film : Illusions perdues, réalisé par Xavier Giannoli            Meilleure réalisation : Leos Carax pour Annette            Meilleure actrice : Valérie Lemercier pour son rôle dans Aline            Meilleur acteur : Benoît Magimel pour son rôle dans De son vivant            Meilleur acteur dans un second rôle : Vincent Lacoste dans Illusions perdues              Meilleure actrice dans un second rôle : Aïssatou Diallo Sagna pour La Fracture            Meilleur film étranger : The Father, réalisé par Florian Zeller            Meilleur premier film : Les Magnétiques, réalisé par Vincent Maël Cardona              Meilleur scénario original : Arthur Harari et Vincent Poymiro pour Onoda, 10 000 nuits dans la jungle            Meilleurs décors : Riton Dupire-Clément pour Illusions perdues             Meilleurs costumes : Pierre-Jean Larroque pour Illusions perdues            Meilleur espoir féminin : Anamaria Vartolomei pour son rôle dans L’Evénement              Meilleur espoir masculin : Benjamin Voisin pour son rôle dans Illusions perdues            Meilleur court-métrage d’animation : Folie douce, folie dure, réalisé par Marine Laclotte            Meilleur court-métrage documentaire : Maalbeek, réalisé par Ismaël Joffroy Chandoutis              Meilleur long-métrage d’animation : Patrick Imbert pour Le Sommet des dieux             Meilleur documentaire : La Panthère des neiges, réalisé par Marie Amiguet et Vincent Munier            Meilleur film de court-métrage : Les Mauvais Garçons, réalisé par Elie Girard              Meilleur son : Erwan Kerzanet, Katia Boutin, Maxence Dussère, Paul Heymans et Thomas Gauder pour Annette            Meilleure adaptation : Xavier Giannoli et Jacques Fieschi pour Illusions perdues            Meilleur montage : Nelly Quettier pour Annette            Meilleure photographie : Christophe Beaucarne pour Illusions perdues            Meilleure musique originale : Ron Mael et Russell Mael pour le groupe Sparks pour Annette            Meilleurs effets visuels : Guillaume Pondard pour Annette            César d’honneur : Cate Blanchett                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 2 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  LGBT et plus si affinités  Testez gratuitement                                                          Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  LGBT et plus si affinités  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Adidas       Codes Promo Sarenza      Tous les codes promo                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/26/cesars-2022-illusions-perdues-sacre-meilleur-film-rafle-sept-recompenses_6115310_3246.html"},"headline":"C\u00e9sar 2022\u00a0: retrouvez le palmar\u00e8s","dateCreated":"2022-02-26T02:21:09+01:00","datePublished":"2022-02-26T02:21:09+01:00","dateModified":"2022-02-26T14:14:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","C\u00e9sars"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","C\u00e9sars"],"description":"\u00ab\u00a0Annette\u00a0\u00bb, le film de Leos Carax, remporte de son c\u00f4t\u00e9 cinq r\u00e9compenses, dont celle de la meilleure r\u00e9alisation, au terme de cette c\u00e9r\u00e9monie marqu\u00e9e par les hommages \u00e0 Gaspard Ulliel et Jean-Paul Belmondo.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/419/0/3500/1750/1342/696/60/0/8dd00b0_saa141-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00e9sars","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cesars/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/01/19-7">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-7"> ¤ Laetitia Ivanez, créatrice de la marque de mode Les Prairies de Paris, a demandé au vidéaste Noé Grenier de créer une vidéo à partir de l’œuvre du réalisateur. Chaque nuit, « Extérieur Nuit » défile en boucle sur la vitrine de sa boutique du 6e arrondissement.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Styles       Arts             Jacques Demy remixé dans un film sur rue      Laetitia Ivanez, créatrice de la marque de mode Les Prairies de Paris, a demandé au vidéaste Noé Grenier de créer une vidéo à partir de l’œuvre du réalisateur. Chaque nuit, « Extérieur Nuit » défile en boucle sur la vitrine de sa boutique du 6e arrondissement.          Par Valentin Pérez         Publié le 25 février 2022 à 19h30, mis à jour hier à 15h08    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Pour « Extérieur nuit », qui dure sept minutes, Noé Grenier a pioché dans quatre films de Jacques Demy (ici, « Les Parapluies de Cherbourg »).  NOÉ GRENIER               C’est à l’heure du dîner que l’installation s’anime. A l’heure où la nuit d’hiver est tombée, où des adultes bien mis rentrent du bureau, casque de vélo ou mallette à la main, et où des joggeurs courent, l’air concentré, au rythme de la musique que diffusent leurs écouteurs. Lorsqu’ils arrivent à l’angle de la rue de Fleurus et de la rue Guynemer, dans le 6e arrondissement de Paris, les voilà tentés de faire une pause devant une vidéo composée d’extraits de films de Jacques Demy.          Cette vidéo est projetée sur la devanture de la boutique de poche – 14 mètres carrés – que la marque Les Prairies de Paris a ouverte ici, en mai 2021. « Entre nous, avec mes proches et mes clientes, on appelle ce lieu “le petit buisson” », raconte la fondatrice, Laetitia Ivanez. Peinte en vert sombre, elle est située pile en face du jardin du Luxembourg, telle une annexe.          Un cinéma d’extérieur dans la nuit de février encore engourdie par le froid ? L’idée vient de cette créatrice de mode qui a fait des études de théâtre et signe des collections frivoles et bien coupées, tout en restant présente dans sa boutique trois jours par semaine pour deviser et conseiller.           « Ce qui m’intéressait chez Demy, où la caméra est sans cesse mouvante, était de souligner la dimension chorégraphique de sa mise en scène, sans m’appuyer sur la danse. » Noé Grenier, vidéaste          En ouvrant cette échoppe sans comptoir, mais emplie de vinyles, d’une desserte, d’un fauteuil et d’une cabine qui s’improvise grâce à un rideau vert, Laetitia Ivanez a décidé que « chaque saison serait l’occasion de mettre en valeur le travail d’un jeune artiste ». Après avoir exposé, à l’été 2021, les toiles méditerranéennes d’Adrien P., un peintre hédoniste à la palette chatoyante qui célèbre décors estivaux et Adonis déshabillés, elle voulait « mettre en lumière une recherche cinémato­graphique », explique-t-elle.          Sur les conseils de Solenn Morel, directrice du centre d’art Les Capucins, à Embrun, dans les Hautes-Alpes, elle découvre le travail du vidéaste Noé Grenier, 35 ans. « J’ai été frappée par un montage qu’il avait fait de Playtime, de Jacques Tati. Tout m’a plu : la cadence vive, le détournement, la réappropriation de l’image… »           Déplacement des corps          Elle lui passe commande. Sa mission : inventer un montage à partir de films de Jacques Demy, ce cinéaste adoré découvert à l’adolescence dont elle aime « la joie, la couleur, la lumière, les voitures, les costumes, le casino, la Côte d’Azur », égrène-t-elle de sa voix rauque. Les ayants droit, Rosalie Varda, dont elle est l’amie, et Mathieu Demy, donnent volontiers leur accord au projet.        Il vous reste 47.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/02/25/jacques-demy-remixe-dans-un-film-sur-rue_6115281_4497319.html"},"headline":"Jacques Demy remix\u00e9 dans un film sur rue","dateCreated":"2022-02-25T19:30:06+01:00","datePublished":"2022-02-25T19:30:06+01:00","dateModified":"2022-02-28T15:08:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Arts"],"keywords":["Arts","Culture","Cin\u00e9ma","M le mag","Styles","Mode"],"description":"Laetitia Ivanez, cr\u00e9atrice de la marque de mode Les Prairies de Paris, a demand\u00e9 au vid\u00e9aste No\u00e9 Grenier de cr\u00e9er une vid\u00e9o \u00e0 partir de l\u2019\u0153uvre du r\u00e9alisateur. Chaque nuit, \u00ab\u00a0Ext\u00e9rieur Nuit\u00a0\u00bb d\u00e9file en boucle sur la vitrine de sa boutique du 6e arrondissement.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/486/0/1500/750/1342/696/60/0/3fa3cb5_170271-3260185.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-8">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-8"> ¤ Valérie Lemercier a été sacrée meilleure actrice pour son rôle dans « Aline » et Benoît Magimel meilleur acteur pour son rôle dans « De son vivant ». Le prix de la meilleure réalisation a été attribuée à Leos Carax pour « Annette ».
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Triomphe d’« Illusions perdues », hommage à Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la cérémonie des Césars 2022 Valérie Lemercier a été sacrée meilleure actrice pour son rôle dans « Aline » et Benoît Magimel meilleur acteur pour son rôle dans « De son vivant ». Le prix de la meilleure réalisation a été attribuée à Leos Carax pour « Annette ».                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 26/02 à 01:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à tous ceux qui ont suivi cette cérémonie avec nous ce soir, et bonne nuit à toutes et à tous !                    Le 26/02 à 00:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Tous les primés, dont, au centre, Valerie Lemercier et Cate Blanchett, sur la scène de l’Olympia, vendredi 25 février. SARAH MEYSSONNIER / REUTERS                               Le 26/02 à 00:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le palmarès de cette 47e édition        C’est donc Illusions perdues, de Xavier Giannoli, qui succède à Adieu les cons, dans la catégorie meilleur film. Comme le film d’Albert Dupontel l’an dernier, Illusions perdues, succès populaire avec plus de 870 000 spectateurs en France, rafle sept récompenses. Annette en récolte cinq, dont celle de la meilleur réalisation pour son réalisateur, Leos Carax.           Meilleur film : Illusions perdues, réalisé par Xavier Giannoli        Meilleure réalisation : Leos Carax pour Annette        Meilleure actrice : Valérie Lemercier pour son rôle dans Aline        Meilleur acteur : Benoît Magimel pour son rôle dans De son vivant        Meilleur acteur dans un second rôle : Vincent Lacoste dans Illusions perdues        Meilleure actrice dans un second rôle :  Aïssatou Diallo Sagna pour La Fracture        Meilleur film étranger : The Father, réalisé par Florian Zeller        Meilleur premier film : Les Magnétiques, réalisé par Vincent Maël Cardona        Meilleur scénario original : Arthur Harari et Vincent Poymiro pour Onoda, 10 000 nuits dans la jungle        Meilleurs décors : Riton Dupire-Clément pour Illusions perdues         Meilleurs costumes : Pierre-Jean Larroque pour Illusions perdues        Meilleur espoir féminin : Anamaria Vartolomei pour son rôle dans L’Evénement        Meilleur espoir masculin : Benjamin Voisin pour son rôle dans Illusions perdues        Meilleur court-métrage d’animation : Folie douce, folie dure, réalisé par Marine Laclotte        Meilleur court-métrage documentaire : Maalbeek, réalisé par Ismaël Joffroy Chandoutis        Meilleur long-métrage d’animation : Patrick Imbert pour Le Sommet des dieux         Meilleur documentaire :  La Panthère des neiges, réalisé par Marie Amiguet et Vincent Munier        Meilleur film de court-métrage : Les Mauvais Garçons, réalisé par Elie Girard        Meilleur son : Erwan Kerzanet, Katia Boutin, Maxence Dussère, Paul Heymans et Thomas Gauder pour Annette        Meilleure adaptation :  Xavier Giannoli et Jacques Fieschi pour Illusions perdues        Meilleur montage : Nelly Quettier pour Annette        Meilleure photographie : Christophe Beaucarne pour Illusions perdues        Meilleure musique originale : Ron Mael et Russell Mael pour le groupe Sparks pour Annette        Meilleurs effets visuels : Guillaume Pondard pour Annette        César d’honneur : Cate Blanchett                               Le 26/02 à 00:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retrouvez l’intégralité du discours de Xavier Dolan en hommage à Gaspard Ulliel                                      Le 26/02 à 00:38   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La 47e cérémonie des Césars est terminée.                            Le 26/02 à 00:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vive la salle de cinéma, allez en salle », concluent Olivier Delbosc et Sidonie Dumas, les producteurs d’« Illusions perdues »                            Le 26/02 à 00:34   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le César du meilleur film est attribué à « Illusions perdues », réalisé par Xavier Giannoli                                      Le 26/02 à 00:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Le César de la meilleure actrice a été attribué à Valérie Lemercier pour son rôle dans « Aline ». BERTRAND GUAY / AFP                               Le 26/02 à 00:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Danièle Thompson, présidente de la cérémonie, va remettre le dernier César de la soirée : celui du meilleur film. Les nommés sont :         Aline, réalisé par Valérie Lemercier – l’avis du Monde : à voir | Lire l’entretien avec Valérie Lemercier        Annette, réalisé par Leos Carax – l’avis du Monde : chef-d’œuvre | Lire l’entretien avec Leos Carax        BAC Nord, réalisé par Cédric Jimenez – l’avis du Monde : pourquoi pas        L’Evénement, réalisé par Audrey Diwan – l’avis du Monde : à ne pas manquer | Lire le portrait        La Fracture, réalisé par Catherine Corsini – l’avis du Monde : pourquoi pas | Lire l’entretien avec Catherine Corsini        Illusions perdues, réalisé par Xavier Giannoli – l’avis du Monde : à ne pas manquer        Onoda, 10 000 nuits dans la jungle, réalisé par Arthur Harari – l’avis du Monde : à ne pas manquer | Lire le portrait d’Arthur Harari                               Le 26/02 à 00:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Cette récompense n’a été attribuée qu’une seule fois à une femme, la cinéaste Tonie Marshall, en 2000 pour Vénus Beauté (institut).                    Le 26/02 à 00:28   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le César de la meilleure réalisation est attribué à Leos Carax pour « Annette »                                      Le 26/02 à 00:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour le César de la meilleure réalisation, les nommés sont :          Valérie Lemercier pour Aline – l’avis du Monde : à voir | Lire l’entretien avec Valérie Lemercier        Leos Carax pour Annette – l’avis du Monde : chef-d’œuvre | Lire l’entretien avec Leos Carax        Cédric Jimenez pour BAC Nord – l’avis du Monde : pourquoi pas         Audrey Diwan pour L’Evénement – l’avis du Monde : à ne pas manquer | Lire son portrait        Xavier Giannoli pour Illusions perdues – l’avis du Monde : à ne pas manquer        Arthur Harari pour Onoda, 10 000 nuits dans la jungle – l’avis du Monde : à ne pas manquer | Lire le portrait d’Arthur Harari        Julia Ducournau pour Titane – l’avis du Monde : à ne pas manquer | Lire son portrait                     Le 26/02 à 00:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La sincérité a le don parfois de clouer le bec à la critique. Qui plus est quand elle s’exprime avec ingénuité, comme dans Aline, le sixième long-métrage de Valérie Lemercier. Un biopic sur la chanteuse québécoise Céline Dion « à la fois fidèle et fantasmé », selon les mots de la réalisatrice.                    Lire aussi :  « Aline » : l’hommage sincère d’une groupie à son idole Céline Dion                       Le 26/02 à 00:19   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le César de la meilleure actrice est attribué à Valérie Lemercier pour son rôle dans « Aline », la deuxième actrice à remporter ce prix pour un film qu’elle a elle-même réalisé                                      Le 26/02 à 00:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Le César du meilleur acteur est attribué à Benoît Magimel pour son rôle dans « De son vivant », une première pour l’acteur. SARAH MEYSSONNIER / REUTERS                               Le 26/02 à 00:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On enchaîne avec le César de la meilleure actrice, remis par Omar Sy. Les nommées sont :          Leïla Bekhti dans Les Intranquilles | Lire son portrait        Valeria Bruni Tedeschi dans La Fracture | Ecouter le podcast        Laure Calamy dans Une femme du monde | Lire son portrait        Virginie Efira dans Benedetta | Lire l’entretien        Vicky Krieps dans Serre-moi fort | Lire son portrait        Valérie Lemercier dans Aline | Lire l’entretien        Léa Seydoux dans France | Lire son portrait                               Le 26/02 à 00:09   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le César du meilleur acteur est attribué à Benoît Magimel pour son rôle dans « De son vivant », une première pour l’acteur                                      Le 26/02 à 00:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Minuit passé, c’est l’heure du César du meilleur acteur. Les nommés sont :         Damien Bonnard dans Les Intranquilles | Lire son portrait        Adam Driver dans Annette | Lire son portrait        Gilles Lellouche dans BAC Nord        Vincent Macaigne dans Médecin de nuit | Lire son portrait        Benoît Magimel dans De son vivant | Lire son portrait        Pio Marmaï dans La Fracture        Pierre Niney dans Boîte noire                                         Le 25/02 à 23:59   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaspard Ulliel, retour sur une carrière exceptionnelle                  Lire aussi :  Mort de Gaspard Ulliel : du « Pacte des loups » à « Juste la fin du monde », retour sur la carrière exceptionnelle de l’acteur                                 Le 25/02 à 23:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Xavier Dolan rend hommage à Gaspard Ulliel        Le réalisateur de Juste la fin du monde, film pour lequel Gaspard Ulliel avait reçu le César du meilleur acteur en 2017, parle de « tout un monde qui a pleuré Gaspard », « qui le pleure encore ». L’acteur est mort en janvier à l’âge de 37 ans des suites d’un accident de ski.          « Je ne suis pas venu ici parler de la carrière de Gaspadr Ulliel (…).  Quel effet lénifiant pourraient bien avoir ces choses sur la plaie béante de son départ ?, interroge le réalisateur, très ému. Il aurait détesté ce type d’éloge, il aurait perçu dans cette glorification un manque d’élégance. »           Sa carrière s’affiche d’elle-même. A travers les sites qui le chantent, les articles qui le louangent et tous les rôles qui lui survivent, son talent, nous le possédons encore et ça, personne ne pourra nous l’enlever. C’est le privilège d’être célèbre et [d’être] un acteur de sa lumière que de pouvoir compter sur l’art pour qu’il nous estampe dans la pérennité.                                    Le programme       Live  animé par Eléa Pommiers         Redorer l’image de l’institution et faire oublier la pandémie, voilà quelle était l’ambition de la 47e cérémonie des Césars qui s’est déroulée vendredi 25 février à L’Olympia, à Paris.Cette grand-messe du cinéma, dédiée à Jean-Paul Belmondo et à Gaspard Ulliel, était présidée par la réalisatrice et scénariste Danièle Thompson et animée par Antoine de Caunes.Le film Illusions perdues, de Xavier Giannoli, faisait la course en tête avec quinze nominations, dont le meilleur film et la meilleure réalisation. Venait ensuite l’opéra-rock Annette, de Leos Carax, avec onze nominations, dont celle de meilleur acteur pour la star américaine Adam Driver. Aline, le biopic de Valérie Lemercier consacré à Céline Dion, avait décroché dix nominations, dont celle de la meilleure actrice, et complétait ce trio de tête.                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","coverageStartTime":"2022-02-26T00:25:06+00:00","coverageEndTime":"2022-02-26T00:25:06+00:00","headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","description":"Val\u00e9rie Lemercier a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e meilleure actrice pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0Aline\u00a0\u00bb et Beno\u00eet Magimel meilleur acteur pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0De son vivant\u00a0\u00bb. Le prix de la meilleure r\u00e9alisation a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 Leos Carax pour \u00ab\u00a0Annette\u00a0\u00bb.","articleSection":["Cin\u00e9ma","C\u00e9sars"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","C\u00e9sars"],"author":{"@type":"Organization","name":"Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Triomphe d’« Illusions perdues », hommage à Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la cérémonie des Césars 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Val\u00e9rie Lemercier a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e meilleure actrice pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0Aline\u00a0\u00bb et Beno\u00eet Magimel meilleur acteur pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0De son vivant\u00a0\u00bb. Le prix de la meilleure r\u00e9alisation a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 Leos Carax pour \u00ab\u00a0Annette\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/0/0/3500/2333/1342/696/3/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-02-26T00:25:06+00:00"
,"endDate":"2022-02-26T00:25:06+00:00"
  Merci \u00e0 tous ceux qui ont suivi cette c\u00e9r\u00e9monie avec nous ce soir, et bonne nuit \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-26T00:03:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:56:54+00:00","articleBody":"         Tous les prim\u00e9s, dont, au centre, Valerie Lemercier et Cate Blanchett, sur la sc\u00e8ne de l\u2019Olympia, vendredi 25 f\u00e9vrier. SARAH MEYSSONNIER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T23:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:52:58+00:00","articleBody":"     C\u2019est donc Illusions perdues, de Xavier Giannoli, qui succ\u00e8de \u00e0 Adieu les cons, dans la cat\u00e9gorie meilleur film. Comme le film d\u2019Albert Dupontel l\u2019an dernier, Illusions perdues, succ\u00e8s populaire avec plus de 870 000 spectateurs en France, rafle sept r\u00e9compenses. Annette en r\u00e9colte cinq, dont celle de la meilleur r\u00e9alisation pour son r\u00e9alisateur, Leos Carax.         Meilleur film : Illusions perdues, r\u00e9alis\u00e9 par Xavier Giannoli          Meilleure r\u00e9alisation : Leos Carax pour Annette          Meilleure actrice : Val\u00e9rie Lemercier pour son r\u00f4le dans Aline          Meilleur acteur : Beno\u00eet Magimel pour son r\u00f4le dans De son vivant          Meilleur acteur dans un second r\u00f4le : Vincent Lacoste dans Illusions perdues          Meilleure actrice dans un second r\u00f4le : \u00a0A\u00efssatou Diallo Sagna pour La Fracture          Meilleur film \u00e9tranger : The Father, r\u00e9alis\u00e9 par Florian Zeller          Meilleur premier film : Les Magn\u00e9tiques, r\u00e9alis\u00e9 par Vincent Ma\u00ebl Cardona          Meilleur sc\u00e9nario original : Arthur Harari et Vincent Poymiro pour Onoda, 10 000 nuits dans la jungle          Meilleurs d\u00e9cors : Riton Dupire-Cl\u00e9ment pour Illusions perdues\u00a0          Meilleurs costumes : Pierre-Jean Larroque pour Illusions perdues          Meilleur espoir f\u00e9minin : Anamaria Vartolomei pour son r\u00f4le dans L\u2019Ev\u00e9nement          Meilleur espoir masculin : Benjamin Voisin pour son r\u00f4le dans Illusions perdues          Meilleur court-m\u00e9trage d\u2019animation : Folie douce, folie dure, r\u00e9alis\u00e9 par Marine Laclotte          Meilleur court-m\u00e9trage documentaire\u00a0: Maalbeek, r\u00e9alis\u00e9 par Isma\u00ebl Joffroy Chandoutis          Meilleur long-m\u00e9trage d\u2019animation : Patrick Imbert pour Le Sommet des dieux\u00a0          Meilleur documentaire :  La Panth\u00e8re des neiges, r\u00e9alis\u00e9 par Marie Amiguet et Vincent Munier          Meilleur film de court-m\u00e9trage : Les Mauvais Gar\u00e7ons, r\u00e9alis\u00e9 par Elie Girard          Meilleur son : Erwan Kerzanet, Katia Boutin, Maxence Duss\u00e8re, Paul Heymans et Thomas Gauder pour Annette          Meilleure adaptation : \u00a0Xavier Giannoli et Jacques Fieschi pour Illusions perdues          Meilleur montage : Nelly Quettier pour Annette          Meilleure photographie : Christophe Beaucarne pour Illusions perdues          Meilleure musique originale : Ron Mael et Russell Mael pour le groupe Sparks pour Annette          Meilleurs effets visuels\u00a0: Guillaume Pondard pour Annette          C\u00e9sar d\u2019honneur\u00a0: Cate Blanchett                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le palmar\u00e8s de cette 47e \u00e9dition","dateModified":"2022-02-26T00:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:45:31+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retrouvez l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du discours de Xavier Dolan en hommage \u00e0 Gaspard Ulliel","dateModified":"2022-02-25T23:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:38:29+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La 47e c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars est termin\u00e9e.","dateModified":"2022-02-25T23:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:37:50+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vive la salle de cin\u00e9ma, allez en salle\u00a0\u00bb, concluent Olivier Delbosc et Sidonie Dumas, les product...","dateModified":"2022-02-25T23:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:34:07+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur film est attribu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, r\u00e9alis\u00e9 par Xavier Giannoli","dateModified":"2022-02-25T23:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:32:20+00:00","articleBody":"         Le C\u00e9sar de la meilleure actrice a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 Val\u00e9rie Lemercier pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0Aline\u00a0\u00bb. BERTRAND GUAY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/9d85393_5628869-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T23:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:31:31+00:00","articleBody":"      Aline, r\u00e9alis\u00e9 par Val\u00e9rie Lemercier \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: \u00e0 voir | Lire l\u2019entretien avec Val\u00e9rie Lemercier          Annette, r\u00e9alis\u00e9 par Leos Carax \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: chef-d\u2019\u0153uvre | Lire l\u2019entretien avec Leos Carax          BAC Nord, r\u00e9alis\u00e9 par C\u00e9dric Jimenez \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: pourquoi pas          L\u2019Ev\u00e9nement, r\u00e9alis\u00e9 par Audrey Diwan \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: \u00e0 ne pas manquer | Lire le portrait          La Fracture, r\u00e9alis\u00e9 par Catherine Corsini \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: pourquoi pas | Lire l\u2019entretien avec Catherine Corsini          Illusions perdues, r\u00e9alis\u00e9 par Xavier Giannoli \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: \u00e0 ne pas manquer          Onoda, 10\u00a0000 nuits dans la jungle, r\u00e9alis\u00e9 par Arthur Harari \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: \u00e0 ne pas manquer | Lire le portrait d\u2019Arthur Harari                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dani\u00e8le Thompson, pr\u00e9sidente de la c\u00e9r\u00e9monie, va remettre le dernier C\u00e9sar de la soir\u00e9e\u00a0: celui du...","dateModified":"2022-02-25T23:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:30:27+00:00","articleBody":"     Cette r\u00e9compense n\u2019a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e qu\u2019une seule fois \u00e0 une femme, la cin\u00e9aste Tonie Marshall, en 2000 pour V\u00e9nus Beaut\u00e9 (institut).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T23:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:28:28+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar de la meilleure r\u00e9alisation est attribu\u00e9 \u00e0 Leos Carax pour \u00ab\u00a0Annette\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-25T23:28:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:25:50+00:00","articleBody":"      Val\u00e9rie Lemercier pour Aline \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 voir | Lire l\u2019entretien avec Val\u00e9rie Lemercier          Leos Carax pour Annette \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: chef-d\u2019\u0153uvre | Lire l\u2019entretien avec Leos Carax          C\u00e9dric Jimenez pour BAC Nord \u2013 l\u2019avis du Monde : pourquoi pas\u00a0          Audrey Diwan pour L\u2019Ev\u00e9nement \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: \u00e0 ne pas manquer | Lire son portrait          Xavier Giannoli pour Illusions perdues \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          Arthur Harari pour Onoda, 10 000 nuits dans la jungle \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: \u00e0 ne pas manquer | Lire le portrait d\u2019Arthur Harari          Julia Ducournau pour Titane \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer | Lire son portrait       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le C\u00e9sar de la meilleure r\u00e9alisation, les nomm\u00e9s sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T23:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:21:59+00:00","articleBody":"     La sinc\u00e9rit\u00e9 a le don parfois de clouer le bec \u00e0 la critique. Qui plus est quand elle s\u2019exprime avec ing\u00e9nuit\u00e9, comme dans Aline, le sixi\u00e8me long-m\u00e9trage de Val\u00e9rie Lemercier. Un biopic sur la chanteuse qu\u00e9b\u00e9coise C\u00e9line Dion \u00ab\u00a0\u00e0 la fois fid\u00e8le et fantasm\u00e9\u00a0\u00bb, selon les mots de la r\u00e9alisatrice.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Aline\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019hommage sinc\u00e8re d\u2019une groupie \u00e0 son idole C\u00e9line Dion         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T23:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:19:20+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar de la meilleure actrice est attribu\u00e9 \u00e0 Val\u00e9rie Lemercier pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0Aline\u00a0\u00bb, ...","dateModified":"2022-02-25T23:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:13:45+00:00","articleBody":"         Le C\u00e9sar du meilleur acteur est attribu\u00e9 \u00e0 Beno\u00eet Magimel pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0De son vivant\u00a0\u00bb, une premi\u00e8re pour l\u2019acteur. SARAH MEYSSONNIER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/06a2a68_saa121-awards-cesar-0225-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T23:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:12:26+00:00","articleBody":"      Le\u00efla Bekhti dans Les Intranquilles | Lire son portrait          Valeria Bruni Tedeschi dans La Fracture | Ecouter le podcast          Laure Calamy dans Une femme du monde | Lire son portrait          Virginie Efira dans Benedetta | Lire l\u2019entretien          Vicky Krieps dans Serre-moi fort | Lire son portrait          Val\u00e9rie Lemercier dans Aline | Lire l\u2019entretien          L\u00e9a Seydoux dans France | Lire son portrait                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On encha\u00eene avec le C\u00e9sar de la meilleure actrice, remis par Omar Sy. Les nomm\u00e9es sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T23:14:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:09:35+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur acteur est attribu\u00e9 \u00e0 Beno\u00eet Magimel pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0De son vivant\u00a0\u00bb, ...","dateModified":"2022-02-25T23:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T23:06:36+00:00","articleBody":"      Damien Bonnard dans Les Intranquilles | Lire son portrait          Adam Driver dans Annette | Lire son portrait          Gilles Lellouche dans BAC Nord          Vincent Macaigne dans M\u00e9decin de nuit | Lire son portrait          Beno\u00eet Magimel dans De son vivant | Lire son portrait          Pio Marma\u00ef dans La Fracture          Pierre Niney dans Bo\u00eete noire                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Minuit pass\u00e9, c\u2019est l\u2019heure du C\u00e9sar du meilleur acteur. Les nomm\u00e9s sont\u00a0:","dateModified":"2022-02-25T23:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:59:32+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Mort de Gaspard Ulliel : du \u00ab\u00a0Pacte des loups\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0Juste la fin du monde\u00a0\u00bb, retour sur la carri\u00e8re exceptionnelle de l\u2019acteur                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaspard Ulliel, retour sur une carri\u00e8re exceptionnelle","dateModified":"2022-02-25T22:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:55:37+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9alisateur de Juste la fin du monde, film pour lequel Gaspard Ulliel avait re\u00e7u le C\u00e9sar du meilleur acteur en\u00a02017, parle de \u00ab\u00a0tout un monde qui a pleur\u00e9 Gaspard\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0qui le pleure encore\u00a0\u00bb. L\u2019acteur est mort en janvier \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 37\u00a0ans des suites d\u2019un accident de ski.          \u00ab\u00a0Je ne suis pas venu ici parler de la carri\u00e8re de Gaspadr Ulliel (\u2026).  Quel effet l\u00e9nifiant pourraient bien avoir ces choses sur la plaie b\u00e9ante de son d\u00e9part\u00a0?, interroge le r\u00e9alisateur, tr\u00e8s \u00e9mu. Il aurait d\u00e9test\u00e9 ce type d\u2019\u00e9loge, il aurait per\u00e7u dans cette glorification un manque d\u2019\u00e9l\u00e9gance.\u00a0\u00bb           Sa carri\u00e8re s\u2019affiche d\u2019elle-m\u00eame. A travers les sites qui le chantent, les articles qui le louangent et tous les r\u00f4les qui lui survivent, son talent, nous le poss\u00e9dons encore et \u00e7a, personne ne pourra nous l\u2019enlever. C\u2019est le privil\u00e8ge d\u2019\u00eatre c\u00e9l\u00e8bre et [d\u2019\u00eatre] un acteur de sa lumi\u00e8re que de pouvoir compter sur l\u2019art pour qu\u2019il nous estampe dans la p\u00e9rennit\u00e9.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Xavier Dolan rend hommage \u00e0 Gaspard Ulliel","dateModified":"2022-02-25T23:02:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:46:25+00:00","articleBody":"         Cate Blanchett re\u00e7oit le C\u00e9sar d\u2019honneur des mains d\u2019Isabelle Huppert. BERTRAND GUAY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/1ddbc56_5628651-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T22:46:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:45:14+00:00","articleBody":"     Il fallait l\u2019imaginer, et surtout l\u2019oser, ce croisement entre deux \u00e9coles de dessin, certes aux antipodes, mais qui n\u2019en avaient pas moins des choses \u00e0 se dire\u00a0: la ligne franco-belge, g\u00e9n\u00e9ralement qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0claire\u00a0\u00bb, et le manga japonais, avec son dynamisme graphique et son sens du d\u00e9coupage. Un parfait terrain de rencontre s\u2019offrait comme sur un plateau en l\u2019\u0153uvre de Jiro Taniguchi, dessinateur de l\u2019inoubliable Quartier lointain, n\u00e9 en\u00a01947, dont le r\u00e9alisme d\u00e9taill\u00e9 et les r\u00e9sonances proustiennes ne masquaient pas leur tendance europ\u00e9enne.          C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce fonds qu\u2019est all\u00e9 puiser l\u2019animateur Patrick Imbert (Le Grand M\u00e9chant Renard et autres contes, 2017) pour porter \u00e0 l\u2019\u00e9cran Le Sommet des dieux, d\u2019apr\u00e8s le manga \u00e9ponyme en cinq tomes publi\u00e9 par Taniguchi entre 2000 et 2003, lui-m\u00eame tir\u00e9 d\u2019un roman de l\u2019\u00e9crivain Baku Yumemakura.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Sommet des dieux\u00a0\u00bb\u00a0: Patrick Imbert fait \u00e9prouver la po\u00e9sie des cimes sur grand \u00e9cran         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T22:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:44:01+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur film d\u2019animation est attribu\u00e9 \u00e0 Patrick Imbert pour \u00ab\u00a0Le Sommet des dieux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-25T22:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:42:06+00:00","articleBody":"      La Travers\u00e9e de Florence Miailhe \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 voir          Le Sommet des dieux r\u00e9alis\u00e9 par Patrick Imbert \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          M\u00eame les souris vont au paradis, r\u00e9alis\u00e9 par Denisa Grimmova et Jan Bubenicek                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On encha\u00eene avec le C\u00e9sar du meilleur film d\u2019animation, les nomm\u00e9s sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T22:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:37:32+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur film de court-m\u00e9trage d\u2019animation est attribu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0Folie douce, folie dure\u00a0...","dateModified":"2022-02-25T22:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:36:37+00:00","articleBody":"      Empty Places, r\u00e9alis\u00e9 par Geoffroy de Cr\u00e9cy          Folie douce, folie dure, r\u00e9alis\u00e9 par Marine Laclotte          Le Monde en soi, r\u00e9alis\u00e9 par Sandrine Sto\u00efanov et Jean-Charles Finck          Pr\u00e9cieux, r\u00e9alis\u00e9 par Paul Mas                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00e9r\u00e9monie se poursuit avec le C\u00e9sar du meilleur film de court-m\u00e9trage d\u2019animation. Les nomm\u00e9s s...","dateModified":"2022-02-25T22:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:36:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est difficile de penser ou de parler d\u2019autre chose qu\u2019\u00e0 ce qui se passe en Ukraine, mais, comme l\u2019a dit Antoine [de Caunes] nous sommes ici pour c\u00e9l\u00e9brer le cin\u00e9ma\u00a0\u00bb, commence Cate Blanchett dans son discours de remerciement, avant de faire l\u2019\u00e9loge du cin\u00e9ma fran\u00e7ais.           J\u2019ai toujours admir\u00e9 la capacit\u00e9 du cin\u00e9ma fran\u00e7ais \u00e0 \u00eatre aim\u00e9, mais aussi d\u2019\u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale par son propre public. Ce n\u2019est pas toujours le cas dans d\u2019autres pays, y compris dans mon pays natal, l\u2019Australie. Et je suis frapp\u00e9 par l\u2019influence profonde que le cin\u00e9ma fran\u00e7ais a pu avoir et qu\u2019il continue d\u2019avoir d\u2019ailleurs sur notre perception des possibilit\u00e9s qui s\u2019offrent \u00e0 nous en mati\u00e8re de forme, en mati\u00e8re de narration.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T22:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:32:24+00:00","articleBody":"     Pour Gr\u00e9gory Caulier, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Acad\u00e9mie des C\u00e9sars, cette r\u00e9compense proc\u00e8de d\u2019un \u00ab\u00a0choix unanime, pleinement partag\u00e9 par notre diffuseur, Canal+\u00a0: Cate figurait en haut de notre liste\u00a0\u00bb. Et d\u2019\u00e9grener les cadors ayant dirig\u00e9 l\u2019actrice \u2013 Scorsese, Spielberg, Fincher, Malick, Soderbergh\u2026 \u2013, tout en omettant le grand banni des kermesses cin\u00e9matographiques, Woody Allen, \u00e0 qui elle doit pourtant son deuxi\u00e8me Oscar, pour Blue Jasmine, en\u00a02014. \u00ab\u00a0Cate porte les combats de notre \u00e9poque, en m\u00eame temps qu\u2019elle rappelle l\u2019\u00e2ge d\u2019or d\u2019Hollywood, poursuit Gr\u00e9gory Caulier. Elle parle \u00e0 tout le monde.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Aux C\u00e9sars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T22:33:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:27:45+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ta libert\u00e9, c\u2019est ce qui te raconte le mieux, elle te permet toutes les audaces\u00a0\u00bb\u00a0: Isabelle Hu...","dateModified":"2022-02-25T22:30:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:21:22+00:00","articleBody":"    Bonsoir, et merci pour le live !\r\nPouvez-vous faire un r\u00e9capitulatif du nombre de c\u00e9sar par film \u00e0 l'heure actuelle ? Il me semble qu'Illusions Perdues les encha\u00eene ce soir !    B         Bonsoir\u00a0!          Illusions perdues, grand favori de la soir\u00e9e, fait la course en t\u00eate avec six statuettes, suivi par Annette et ses quatre r\u00e9compenses. Voici le palmar\u00e8s pour le moment\u00a0:         Meilleur acteur dans un second r\u00f4le : Illusions perdues\u00a0          Meilleure actrice dans un second r\u00f4le : La Fracture          Meilleur film \u00e9tranger : The Father\u00a0          Meilleur premier film : Les Magn\u00e9tiques          Meilleur sc\u00e9nario original : Onoda, 10 000 nuits dans la jungle\u00a0          Meilleurs d\u00e9cors : Illusions perdues\u00a0          Meilleurs costumes : \u00a0Illusions perdues          Meilleur espoir f\u00e9minin : L\u2019Ev\u00e9nement\u00a0          Meilleur espoir masculin : Illusions perdues          Meilleur court-m\u00e9trage documentaire : Maalbeek          Meilleur documentaire : La Panth\u00e8re des neiges          Meilleur film de court-m\u00e9trage : Les Mauvais Gar\u00e7ons          Meilleur son : Annette          Meilleure adaptation : \u00a0Illusions perdues          Meilleur montage : Annette          Meilleure photographie : Illusions perdues          Meilleure musique originale : Annette\u00a0          C\u00e9sar effets visuels\u00a0: Annette       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T22:42:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:16:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar de la meilleure musique originale est attribu\u00e9 \u00e0 Ron Mael et Russell Mael pour le groupe Spar...","dateModified":"2022-02-25T22:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:15:34+00:00","articleBody":"      Ron Mael et Russell Mael pour le groupe Sparks pour Annette \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: chef d\u2019\u0153uvre | Lire l\u2019entretien avec Leos Carax          Guillaume Roussel pour BAC Nord \u2013 l\u2019avis du Monde : pourquoi pas          Philippe Rombi pour Bo\u00eete noire \u2013 l\u2019avis du Monde : pourquoi pas          Rone pour Les Olympiades \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: \u00e0 voir          Warren Ellis et Nick Cave pour La Panth\u00e8re des neiges \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 voir                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On passe au C\u00e9sar de la meilleure musique originale. Les nomm\u00e9s sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T22:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:10:31+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur son a \u00e9t\u00e9 remis par Nicolas Maury, qui a rendu hommage au m\u00e9tier de bruiteur","dateModified":"2022-02-25T22:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:07:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur son est attribu\u00e9 \u00e0 est attribu\u00e9 \u00e0 Erwan Kerzanet, Katia Boutin, Maxence Duss\u00e8r...","dateModified":"2022-02-25T22:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:05:54+00:00","articleBody":"      Olivier Mauvezin, Arnaud Rolland, Edouard Morin, Daniel Sobrino pour Aline \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 voir          Erwan Kerzanet, Katia Boutin, Maxence Duss\u00e8re, Paul Heymans, Thomas Gauder pour Annette \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: chef-d\u2019\u0153uvre          Nicolas Provost, Nicolas Bouvet-Levrard, Marc Doisne pour Bo\u00eete noire \u2013 l\u2019avis du Monde : pourquoi pas          Fran\u00e7ois Musy, Renaud Musy, Didier Lozahic pour Illusions perdues \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          Mathieu Descamps, Pierre Bariaud, Samuel A\u00efchoun pour Les Magn\u00e9tiques \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 voir                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le C\u00e9sar du meilleur son, les nomm\u00e9s sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T22:12:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:05:12+00:00","articleBody":"     Arthur Harari, qui a re\u00e7u le C\u00e9sar du meilleure sc\u00e9nario, s\u2019est adress\u00e9, dans son discours de remerciement, \u00ab\u00a0aux d\u00e9cideurs qui sont ici ce soir, au niveau du public et du priv\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0:           C\u2019est \u00e0 vous d\u2019avoir du courage, un peu plus de courage, et de permettre aux producteurs d\u2019en avoir encore plus. Vous avez une responsabilit\u00e9 historique aujourd\u2019hui, parce qu\u2019on est pris dans un combat d\u00e9loyal. Je crois que c\u2019est une illusion de croire que le cin\u00e9ma pourrait exister sur les plates-formes (\u2026), c\u2019est ma conviction. On ne va pas au supermarch\u00e9 pour avoir une \u00e9motion. Dans ce monde-l\u00e0, celui qu\u2019ils veulent nous pr\u00e9parer, il n\u2019y a pas de producteur, il n\u2019y a pas de courage, il y a du calcul. Leur vocation, c\u2019est de prendre toute la place et pour leur r\u00e9sister il faut une volont\u00e9 politique et c\u2019est d\u2019abord votre r\u00f4le \u00e0 vous, les d\u00e9cideurs. Essayez de vous diff\u00e9rencier des plates-formes. Faites des choix qu\u2019elles ne font pas, faites exister ce qu\u2019elles font dispara\u00eetre.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut une volont\u00e9 politique pour r\u00e9sister aux plates-formes et c\u2019est d\u2019abord votre r\u00f4le \u00e0 v...","dateModified":"2022-02-25T22:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:01:37+00:00","articleBody":"    Combien de cat\u00e9gories reste t il?    dodo         Bonsoir,          On ne va pas faire dodo tout de suite\u00a0: si notre compte est bon, il manque neuf cat\u00e9gories\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T22:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:00:59+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar de la meilleure adaptation est attribu\u00e9 \u00e0 Xavier Giannoli et Jacques Fieschi pour \u00ab\u00a0Illusio...","dateModified":"2022-02-25T22:03:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T22:00:31+00:00","articleBody":"      Ya\u00ebl Langmann, Yvan Attal pour Les Choses humaines          Audrey Diwan, Marcia Romano pour L\u2019Ev\u00e9nement \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: \u00e0 ne pas manquer | Lire le portrait d\u2019Audrey Diwan          Xavier Giannoli, Jacques Fieschi pour Illusions perdues \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          C\u00e9line Sciamma, L\u00e9a Mysius, Jacques Audiard pour Les Olympiades \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: \u00e0 voir | Lire le portrait de C\u00e9line Sciamma          Mathieu Amalric pour Serre-moi fort \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer | Lire l\u2019entretien avec Mathieu Amalric                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le C\u00e9sar de la meilleure adaptation, les nomm\u00e9s sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T22:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:54:58+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur sc\u00e9nario original est attribu\u00e9 \u00e0 Arthur Harari et Vincent Poymiro pour \u00ab\u00a0Onoda...","dateModified":"2022-02-25T21:56:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:52:53+00:00","articleBody":"      Val\u00e9rie Lemercier et Brigitte Buc pour Aline \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 voir | Lire l\u2019entretien avec Val\u00e9rie Lemercier          Leos Carax, Ron Mael et Russell Mael pour Annette \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: chef-d\u2019\u0153uvre | Lire l\u2019entretien avec Leos Carax          Yann Gozlan, Simon Mouta\u00efrou, Nicolas Bouvet-Levrard pour Bo\u00eete noire \u2013 l\u2019avis du Monde : pourquoi pas          Catherine Corsini, Laurette Polmanss, Agn\u00e8s Feuvre pour La Fracture \u2013 l\u2019avis du Monde : pourquoi pas          Arthur Harari, Vincent Poymiro pour Onoda, 10 000 nuits dans la jungle \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: \u00e0 ne pas manquer | Lire le portrait d\u2019Arthur Harari                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s un hommage \u00e0 Dani\u00e8le Thompson, pr\u00e9sidente de la c\u00e9r\u00e9monie et sc\u00e9nariste, c\u2019est l\u2019heure d...","dateModified":"2022-02-25T21:56:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:48:01+00:00","articleBody":"         A\u00efssatou Diallo Sagna a re\u00e7u le C\u00e9sar de la meilleure actrice dans un second r\u00f4le, vendredi 25 f\u00e9vrier 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/ef16769_5628283-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T21:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:46:34+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar de la meilleure photo est attribu\u00e9 \u00e0 Christophe Beaucarne pour \u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, le ...","dateModified":"2022-02-25T21:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:44:11+00:00","articleBody":"      Caroline Champetier pour Annette \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: chef-d\u2019\u0153uvre          Christophe Beaucarne pour Illusions perdues \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          Paul Guilhaume pour Les Olympiades \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: \u00e0 voir          Tom Harari pour Onoda, 10 000 nuits dans la jungle          Ruben Impens pour Titane \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On passe de suite au C\u00e9sar de la meilleure photo. Les nomm\u00e9s sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T21:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:43:10+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Sparks venaient tout juste de chanter un titre d\u2019\u00ab\u00a0Annette\u00a0\u00bb sur sc\u00e8ne","dateModified":"2022-02-25T21:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:41:46+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Annette\u00a0\u00bb, l\u2019hymne \u00e0 la nuit de Leos Carax                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur montage est attribu\u00e9 \u00e0 Nelly Quettier pour \u00ab\u00a0Annette\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-25T21:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:40:58+00:00","articleBody":"      Nelly Quettier pour Annette \u2013 l\u2019avis du Monde\u00a0: chef-d\u2019\u0153uvre          Simon Jacquet pour BAC Nord \u2013 l\u2019avis du Monde : pourquoi pas          Valentin F\u00e9ron pour Bo\u00eete noire \u2013 l\u2019avis du Monde : pourquoi pas          Fr\u00e9d\u00e9ric Baillehaiche pour La Fracture  \u2013 l\u2019avis du Monde : pourquoi pas          Cyril Nakache pour Illusions perdues \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour du C\u00e9sar du meilleur montage. Les nomm\u00e9s sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T21:43:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:39:34+00:00","articleBody":"     Jean-Louis Livi, l\u2019un des produteurs de The Father, d\u00e9die, aux c\u00f4t\u00e9s du r\u00e9alisateur Florian Zeller, ce film \u00ab\u00a0aux membres de la famille et \u00e0 tous ceux qui souffrent de cette maladie d\u2019Alzheimer\u00a0\u00bb.           Nous voulons d\u00e9dier [ce prix] \u00e0 ceux qui les accompagnent avec d\u00e9vouement, avec abn\u00e9gation, et nous le d\u00e9dions aussi \u00e0 la victoire que nous devons r\u00e9ussir contre ce putain d\u2019Alzheimer. C\u2019est \u00e0 l\u2019honneur, au bien-\u00eatre, \u00e0 la d\u00e9votion de toutes ces personnes que nous offrons ce troph\u00e9e.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T21:42:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:33:04+00:00","articleBody":"     Si le film, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9compens\u00e9 une trentaine de fois, est \u00e9videment \u00e9cras\u00e9 par la pr\u00e9sence d\u2019Anthony Hopkins, il ne se r\u00e9duit pas \u00e0 son interpr\u00e9tation, aussi impressionnante soit-elle. D\u00e9j\u00e0 sacr\u00e9 du titre de dramaturge fran\u00e7ais le plus jou\u00e9 au monde, Florian Zeller, 41\u00a0ans, est incontestablement un cin\u00e9aste ou, \u00e0 tout le moins, il sait mettre en image son \u0153uvre.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0The Father\u00a0\u00bb, Anthony Hopkins dans les couloirs du temps         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T21:40:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:30:28+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur film \u00e9tranger est attribu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0The Father\u00a0\u00bb, r\u00e9alis\u00e9 par Florian Zeller","dateModified":"2022-02-25T22:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#224008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:27:53+00:00","articleBody":"      Compartiment n\u00b0\u00a06 r\u00e9alis\u00e9 par Juno Kuosmanen \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          Drive My Car r\u00e9alis\u00e9 par Ryusuke Hamaguchi \u2013 l\u2019avis du Monde : chef-d\u2019\u0153uvre          First Cow r\u00e9alis\u00e9 par Kelly Reichardt \u2013 l\u2019avis du Monde : chef-d\u2019\u0153uvre          Julie (en 12 chapitres) r\u00e9alis\u00e9 par Joachim Trier \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          La Loi de T\u00e9h\u00e9ran r\u00e9alis\u00e9 par Saeed Roustayi \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          Madres paralelas r\u00e9alis\u00e9 par Pedro Almodovar \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          The Father r\u00e9alis\u00e9 par Florian Zeller | Lisez le r\u00e9cit de la gen\u00e8se du film                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous passons au C\u00e9sar du meilleur film \u00e9tranger, remis par Emma Mackey, connue pour son r\u00f4le dans la s...","dateModified":"2022-02-25T21:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:24:30+00:00","articleBody":"         Vincent Lacoste a re\u00e7u le C\u00e9sar du meilleur second r\u00f4le dans \u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, vendredi 25 f\u00e9vrier 2022. BERTRAND GUAY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/34b1e0f_5628111-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T21:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:23:32+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019art d\u00e9licat de la lecture des traces, du silence et de la patience indispensables pour guetter les b\u00eates et leur pr\u00e9sence invisible, port\u00e9 sur le grand \u00e9cran. Rencontre au sommet (des plateaux tib\u00e9tains) entre le photographe animalier Vincent Munier et l\u2019\u00e9crivain voyageur Sylvain Tesson, La Panth\u00e8re des neiges est arriv\u00e9 \u00e0 point nomm\u00e9 en salle, tant le message et les images \u00e0 la beaut\u00e9 zen tirent le spectateur loin de cette fin d\u2019ann\u00e9e 2021, plomb\u00e9e par une impression de fin du monde et de grondements de la nature.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La Panth\u00e8re des neiges\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019art de l\u2019aff\u00fbt, au sommet des plateaux tib\u00e9tains         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T21:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:22:24+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur film documentaire est attribu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0La Panth\u00e8re des neiges\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9 par Ma...","dateModified":"2022-02-25T21:25:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:21:45+00:00","articleBody":"      Animal r\u00e9alis\u00e9 par Cyril Dion \u2013 l\u2019avis du Monde : pourquoi pas          Bigger Than Us r\u00e9alis\u00e9 par Flore Vasseur          Debout les femmes\u00a0! r\u00e9alis\u00e9 par Gilles Perret et Fran\u00e7ois Ruffin \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 voir          Indes galantes r\u00e9alis\u00e9 par Philippe B\u00e9ziat \u2014 l\u2019avis du Monde \u00a0: \u00e0 ne pas manquer          La Panth\u00e8re des neiges r\u00e9alis\u00e9 par Marie Amiguet et Vincent Munier \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 voir                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le C\u00e9sar du meilleur film documentaire, les nomin\u00e9s sont\u00a0:","dateModified":"2022-02-25T21:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:21:16+00:00","articleBody":"     Isma\u00ebl Joffroy Chandoutis, r\u00e9alisateur de ce film dressant le portrait d\u2019une rescap\u00e9e de l\u2019attentat \u00e0 la station Maalbeek, le 22 mars 2016, \u00e0 Bruxelles, adresse ses remerciements et parle d\u2019un film \u00ab\u00a0tr\u00e8s dur \u00e0 faire\u00a0\u00bb\u00a0:           J\u2019ai mis plus de quatre ans avec des pauses, des arr\u00eats et des remises en question, des doutes. Mais toujours l\u2019envie de raconter ni le vrai ni le faux, mais d\u2019\u00eatre juste, parce que quand on touche \u00e0 la m\u00e9moire, une m\u00e9moire qui, en plus, est ab\u00eem\u00e9e, il ne s\u2019agit plus simplement de capter le r\u00e9el, mais de le d\u00e9passer et peut \u00eatre de montrer non pas juste l\u2019ext\u00e9rieur, mais aussi la r\u00e9alit\u00e9 int\u00e9rieure. J\u2019ai essay\u00e9 de mettre dans ce film le point de vue subjectif de cette femme, Sabine, que j\u2019ai rencontr\u00e9e, qui \u00e9tait une rencontre magnifique.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T21:23:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:15:09+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur film de court-m\u00e9trage documentaire est attribu\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0Maalbeek\u00a0\u00bb, r\u00e9alis\u00e9 pa...","dateModified":"2022-02-25T21:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:13:03+00:00","articleBody":"      America, r\u00e9alis\u00e9 par Giacomo Abbruzzese          Les Antilopes, r\u00e9alis\u00e9 par Maxime Martinot          La Fin des rois, r\u00e9alis\u00e9 par R\u00e9mi Brachet          Maalbeek r\u00e9alis\u00e9 par Isma\u00ebl Joffroy Chandoutis                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du C\u00e9sar du meilleur film de court-m\u00e9trage documentaire, remis par Antoine de Caunes ...","dateModified":"2022-02-25T21:14:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:10:13+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hommage \u00e0 Jean-Paul Belmondo tr\u00e8s applaudi dans la salle de L\u2019Olympia","dateModified":"2022-02-25T21:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:08:29+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb\u00a0: Xavier Giannoli \u00e9lectrise l\u2019adaptation du roman de Balzac                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur acteur dans un second r\u00f4le est attribu\u00e9 \u00e0 Vincent Lacoste dans \u00ab\u00a0Illusions per...","dateModified":"2022-02-25T21:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:07:14+00:00","articleBody":"      Fran\u00e7ois Civil dans BAC Nord          Xavier Dolan dans Illusions perdues | Lire l\u2019entretien          Vincent Lacoste dans Illusions perdues | Lire son portrait          Karim Leklou dans BAC Nord          Sylvain Marcel dans Aline                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le C\u00e9sar du meilleur acteur dans un second r\u00f4le, les nomm\u00e9s sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T21:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:06:40+00:00","articleBody":"     A\u00efssatou Diallo Sagna, aide-soignante de m\u00e9tier, se dit tr\u00e8s \u00e9mue et remercie \u00ab\u00a0l\u2019accueil chaleureux\u00a0\u00bb qui lui est fait dans le cin\u00e9ma. \u00ab\u00a0J\u2019ai une pens\u00e9 pour les soignants, je suis tr\u00e8s heureuse, tr\u00e8s fi\u00e8re de les repr\u00e9senter\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-elle sous une salve d\u2019applaudissements. \u00ab\u00a0Il peut se passer \u00e9norm\u00e9ment de belles choses en prenant des risques, peu importe d\u2019o\u00f9 l\u2019on vient, de quelle couleur de peau on est, de quelle influence on vient. (\u2026) J\u2019en suis la preuve vivante\u00a0\u00bb, conclut l\u2019actrice.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T21:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:02:26+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar de la meilleure actrice dans un second r\u00f4le est attribu\u00e9 \u00e0 A\u00efssatou Diallo Sagna pour son r...","dateModified":"2022-02-25T21:06:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T21:01:15+00:00","articleBody":"      Jeanne Balibar, dans Illusions perdues | Lire son portrait          C\u00e9cile de France dans Illusions perdues | Lire l\u2019entretien          A\u00efssatou Diallo Sagna dans La Fracture | Lire son portrait          Ad\u00e8le Exarchopoulos dans Mandibules | Lire l\u2019entretien          Danielle Fichaud dans Aline                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Passons au C\u00e9sar de la meilleure actrice dans un second r\u00f4le, remis par Lyna Khoudri et Ana\u00efs Demousti...","dateModified":"2022-02-25T21:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:56:56+00:00","articleBody":"     La c\u00e9r\u00e9monie s\u2019interrompt quelques instants pour rendre un hommage \u00e0 \u00ab\u00a0celui qui, d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 50, a reconcili\u00e9 tous les genres de cin\u00e9ma\u00a0\u00bb\u00a0: Jean-Paul Belmondo, mort le 6 septembre 2021.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T20:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:51:50+00:00","articleBody":"     Les Magn\u00e9tiques, de Vincent Ma\u00ebl Cardonna, reconstitue une \u00e9poque b\u00e9nie, le d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 et son \u00e9bullition culturelle m\u00e2tin\u00e9e de d\u00e9senchantement post-68\u00a0: Mitterrand arrive au pouvoir, tandis qu\u2019\u00e9merge une contre-culture faite de nouveaux courants musicaux, de fanzines et de radios libres.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Magn\u00e9tiques\u00a0\u00bb\u00a0: la nostalgie des radios libres         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T20:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:50:49+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur premier film est attribu\u00e9 aux \u00ab\u00a0Magn\u00e9tiques\u00a0\u00bb, r\u00e9alis\u00e9 par Vincent Ma\u00ebl Ca...","dateModified":"2022-02-25T20:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:50:04+00:00","articleBody":"      Gagarine r\u00e9alis\u00e9 par Fanny Liatard et J\u00e9r\u00e9my Trouilh \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          Les Magn\u00e9tiques r\u00e9alis\u00e9 par Vincent Ma\u00ebl Cardona \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 voir          La Nu\u00e9e r\u00e9alis\u00e9 par Just Philippot - l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          La Panth\u00e8re des neiges r\u00e9alis\u00e9 par Marie Amiguet, Vincent Munier \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 voir          Slalom r\u00e9alis\u00e9 par Charl\u00e8ne Favier \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer           \u00ab\u00a0On ne nait pas cin\u00e9aste, on s\u2019affirme comme tel. C\u2019est imp\u00e9tueux, c\u2019est \u00e9vident. C\u2019est visc\u00e9ral et c\u2019est puissant\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Elsa Zylberstein avant de remettre la r\u00e9compense, se disant \u00ab\u00a0\u00e9mue de remettre le seul prix de la c\u00e9r\u00e9monie qu\u2019on ne peut avoir qu\u2019une seule fois, parce qu\u2019on n\u2019a qu\u2019une seule chance de faire une premi\u00e8re impression\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place d\u00e9sormais au C\u00e9sar du meilleur premier film, qui va \u00eatre remis par Elsa Zylberstein. Les nomm\u00e9s...","dateModified":"2022-02-25T20:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:45:53+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb\u00a0: Xavier Giannoli \u00e9lectrise l\u2019adaptation du roman de Balzac                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar des meilleurs d\u00e9cors est attribu\u00e9 \u00e0 Riton Dupire-Cl\u00e9ment pour \u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb (tr...","dateModified":"2022-02-25T20:49:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:44:01+00:00","articleBody":"      Emmanuelle Duplay pour Aline          Florian Sanson pour Annette          Bertrand Seitz pour D\u00e9licieux\u00a0          St\u00e9phane Taillasson pour Eiffel\u00a0          Riton Dupire-Cl\u00e9ment pour Illusions perdues                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On encha\u00eene avec le C\u00e9sar des meilleurs d\u00e9cors. Les nomm\u00e9s sont\u00a0:","dateModified":"2022-02-25T20:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:43:02+00:00","articleBody":"     C\u2019est le deuxi\u00e8me C\u00e9sar r\u00e9colt\u00e9 par Illusions perdues,  fresque acide sur la presse et ses d\u00e9rives, qui fait figure de favori pour cette 47e \u00e9dition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T20:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:41:48+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar des meilleurs costumes est attribu\u00e9 \u00e0 Pierre-Jean Larroque pour \u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-25T20:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:40:01+00:00","articleBody":"      Catherine Leterrier pour Aline          Pascaline Chavanne pour Annette          Madeline Fontaine pour D\u00e9licieux\u00a0          Thierry Delettre pour Eiffel\u00a0          Pierre-Jean Larroque pour Illusions perdues                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est au tour du C\u00e9sar des meilleurs costumes. Les nomm\u00e9s sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T20:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:34:31+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur film de court-m\u00e9trage de fiction est attribu\u00e9 aux \u00ab\u00a0Mauvais Gar\u00e7ons\u00a0\u00bb, r\u00e9al...","dateModified":"2022-02-25T20:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:33:47+00:00","articleBody":"         Benjamin Voisin a re\u00e7u le C\u00e9sar du meilleur espoir masculin pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb. BERTRAND GUAY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/97c4d62_5627736-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T20:34:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:32:54+00:00","articleBody":"      L\u2019Age tendre, r\u00e9alis\u00e9 par Julien Gaspar-Oliveri          Le D\u00e9part, r\u00e9alis\u00e9 par Sa\u00efd Hamich Benlarbi          Des gens bien, r\u00e9alis\u00e9 par Maxime Roy          Les Mauvais Gar\u00e7ons, r\u00e9alis\u00e9 par Elie Girard          Soldat noir, r\u00e9alis\u00e9 par Jimmy Laporal-Tr\u00e9sor                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On passe au C\u00e9sar du meilleur film de court-m\u00e9trage de fiction. Les nomm\u00e9s sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T20:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:30:09+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier C\u00e9sar des meilleurs effets visuels est attribu\u00e9 \u00e0 Guillaume Pondard pour \u00ab\u00a0Annette\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-25T20:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:27:16+00:00","articleBody":"      S\u00e9bastien Rame pour Aline          Guillaume Pondard pour Annette          Olivier Cauwet pour Eiffel\u00a0          Arnaud Fouquet et Julien Meesters pour Illusions perdues          Martial Vallanchon pour Titane                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour du C\u00e9sar des meilleurs effets visuels, d\u00e9cern\u00e9 pour la premi\u00e8re fois. Les nomm\u00e9s sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T20:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:24:47+00:00","articleBody":"         Anamaria Vartolomei re\u00e7oit le C\u00e9sar du meilleur espoir f\u00e9minin. BERTRAND GUAY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/180439e_5627687-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T20:24:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:22:36+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur espoir masculin est attribu\u00e9 \u00e0 Benjamin Voisin pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0Illusions ...","dateModified":"2022-02-25T20:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:21:05+00:00","articleBody":"      Sandor Funtek dans Supr\u00eames  \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          Sami Outalbali dans Une histoire d\u2019amour et de d\u00e9sir \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer          Thimot\u00e9e Robart dans Les Magn\u00e9tiques \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 voir          Makita Samba dans Les Olympiades \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 voir          Benjamin Voisin dans Illusions perdues \u2013 l\u2019avis du Monde : \u00e0 ne pas manquer | Lire son portrait                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On passe au C\u00e9sar du meilleur espoir masculin. Les nomm\u00e9s sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T20:23:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:17:35+00:00","articleBody":"         Antoine de Caunes \u00e0 l\u2019ouverture de la 47e c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, le 25 f\u00e9vrier 2022. BERTRAND GUAY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/e3a3046_5627630-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T20:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:16:22+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le C\u00e9sar du meilleur espoir f\u00e9minin est attribu\u00e9 \u00e0 Anamaria Vartolomei pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0L\u2019Ev...","dateModified":"2022-02-25T20:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:15:40+00:00","articleBody":"      No\u00e9e Abita dans Slalom | Lire son portrait          Salom\u00e9 Dewaels dans Illusions perdues          Agathe Rousselle dans Titane          Anamaria Vartolomei dans L\u2019Ev\u00e9nement          Lucie Zhang dans Les Olympiades | Lire son portrait       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On commence avec le C\u00e9sar du meilleur espoir f\u00e9minin\u00a0! Les nomm\u00e9es sont\u00a0: ","dateModified":"2022-02-25T20:18:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:14:19+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la 47e\u00a0\u00e9dition ouvre la c\u00e9r\u00e9monie avec un message positif apr\u00e8s cette nouvelle ann\u00e9e marqu\u00e9e par la pand\u00e9mie due au coronavirus.           Je vais vous dire franchement chapeau\u00a0! Parce qu\u2019on a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 tout. On a r\u00e9sist\u00e9 au masque, on a r\u00e9sist\u00e9 au passe sanitaire\u00a0; on a r\u00e9sist\u00e9 aux s\u00e9ances sans pop-corn et sans bonbons. On a r\u00e9sist\u00e9 et au virus, on a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la peur du virus. 96\u00a0millions de spectateurs dans les salles cette ann\u00e9e\u2026 Parce que pendant cette ann\u00e9e chaotique, vous avez tourn\u00e9 et vous avez fabriqu\u00e9 des films dingues, des \u00e9tonnant d\u00e9tonnant, des films bouleversants. [\u2026] Quelle cuv\u00e9e\u00a0! Cette ann\u00e9e, ce que le cin\u00e9ma fran\u00e7ais nous a offert, c\u2019est magnifique. Bravo \u00e0 tous\u00a0!                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dani\u00e8le Thompson\u00a0: \u00ab\u00a0Je vais vous dire franchement chapeau\u00a0! Parce qu\u2019on a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 tout\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-25T20:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:11:22+00:00","articleBody":"     Sous les applaudissements nourris de la salle, Antoine de Caunes \u00e9voque la situation en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Comment ne pas \u00e9voquer ce qui se passe en ce moment m\u00eame \u00e0 trois heures d\u2019ici\u00a0?\u00a0\u00bb           Ce soir,  on ne va pas changer le monde. On va rire, on va \u00eatre \u00e9mu parce que l\u2019essence de notre m\u00e9tier, c\u2019est de continuer quoi qu\u2019il arrive. M\u00eame si le monde semble s\u2019effondrer autour de nous, ce soir nous pensons aux Ukrainiens et soyons \u00e0 la hauteur de la chance qu\u2019ils n\u2019ont pas, s\u2019il vous pla\u00eet.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antoine de Caunes\u00a0: \u00ab\u00a0Ce soir, nous pensons aux Ukrainiens\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-25T20:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:07:56+00:00","articleBody":"     Antoine de Caunes entre sur sc\u00e8ne et fait illuminer la salle. \u00ab\u00a0Que c\u2019est bon de voir une salle pleine\u00a0!\u00a0\u00bb, lance le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, \u00ab\u00a0bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0\u00a0f\u00eater le cin\u00e9ma\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T20:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:04:10+00:00","articleBody":"     La 47e \u00e9dition de la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Gaspard Ulliel, mort le 19\u00a0janvier \u00e0 la suite d\u2019un accident de ski, s\u2019ouvre sur des images de l\u2019acteur, extraites des films dans lesquels il a jou\u00e9. Le public applaudit \u00e0 tout rompre selon notre journaliste, Clarisse Fabre, pr\u00e9sente \u00e0 L\u2019Olympia.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une c\u00e9r\u00e9monie d\u2019hommage \u00e0 Gaspard Ulliel","dateModified":"2022-02-25T20:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T20:00:59+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui pour succ\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0Adieu les Cons\u00a0\u00bb, grand gagnant des C\u00e9sars l\u2019an dernier\u00a0? C\u2019est parti p...","dateModified":"2022-02-25T20:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T19:54:07+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-25T19:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T19:51:44+00:00","articleBody":"         L\u00e9a Seydoux, nomm\u00e9e dans la cat\u00e9gorie meilleure actrice pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0France\u00a0\u00bb, vendredi 25 f\u00e9vrier 2022 \u00e0 L\u2019Olympia. GEOFFROY VAN DER HASSELT \/ AFP               Cate Blanchett va recevoir un C\u00e9sar d\u2019honneur, vendredi 25 f\u00e9vrier 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/4e0f3a3_5627441-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T20:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T19:48:48+00:00","articleBody":"     Le mod\u00e8le des C\u00e9sars est d\u00e8s l\u2019origine explicitement calqu\u00e9 sur celui des Oscars am\u00e9ricains. Lors de la premi\u00e8re c\u00e9r\u00e9monie, en 1976, Le Vieux Fusil, de Robert Enrico, vient en t\u00eate de la s\u00e9lection des meilleurs films de l\u2019ann\u00e9e avec Que la f\u00eate commence, de Bertrand Tavernier, Cousin, cousine de Jean-Charles Tacchella, et Sept morts sur ordonnance, de Jacques Rouffio.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les C\u00e9sars\u00a0\u00bb\u00a0: la premi\u00e8re fois que \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb l\u2019a \u00e9crit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T19:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T19:44:09+00:00","articleBody":"         Val\u00e9rie Lemercier \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Olympia, le 25 f\u00e9vrier 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT \/ AFP           Trois femmes sont nomm\u00e9es cette ann\u00e9e pour le C\u00e9sar de la meilleure r\u00e9alisation\u00a0: Val\u00e9rie Lemercier, Audrey Diwan et Julia Ducournau \u2013 qui a d\u00e9croch\u00e9 la Palme d\u2019Or \u00e0 Cannes pour Titane. Une seule cin\u00e9aste a, jusqu\u2019ici, re\u00e7u une r\u00e9compense dans cette cat\u00e9gorie\u00a0: Tonie Marshall en 2000 pour V\u00e9nus Beaut\u00e9 (institut).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/a79a651_5627363-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois femmes nomm\u00e9es pour le C\u00e9sar de la meilleure r\u00e9alisation","dateModified":"2022-02-25T19:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T19:38:13+00:00","articleBody":"     La ministre de la culture, interrog\u00e9e avant le d\u00e9but de la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, a \u00e9voqu\u00e9 les cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, qui a durement frapp\u00e9 l\u2019industrie cin\u00e9matographique depuis deux ans. \u00ab\u00a0On a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la peine toute l\u2019ann\u00e9e 2021 mais l\u00e0, sur les sorties de films, on est presque au niveau de 2019\u00a0\u00bb, souligne Roselyne Bachelot, qui se dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s fi\u00e8re\u00a0\u00bb du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, qui a \u00ab\u00a0tr\u00e8s bien r\u00e9sist\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On sent que la bataille est en train d\u2019\u00eatre gagn\u00e9e et que rien ne vaut de se retrouver devant un film, dans une salle.\u00a0\u00bb          La ministre a aussi abord\u00e9 la situation en Ukraine, attaqu\u00e9e par la Russie depuis jeudi. \u00ab\u00a0On pense tr\u00e8s fort \u00e0 ce qui se passe \u00e0 Kiev, \u00e0 ce qui se passe avec la population ukrainienne, il y a des artistes aussi, des cin\u00e9astes, des journalistes et on est vraiment, vraiment solidaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Bachelot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roselyne Bachelot\u00a0salue une situation qui s\u2019am\u00e9liore pour le cin\u00e9ma fran\u00e7ais","dateModified":"2022-02-25T19:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T19:28:11+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe de La Fracture, nomin\u00e9 six fois, sur le tapis rouge \u00e0 L\u2019Olympia.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T19:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T19:21:51+00:00","articleBody":"         Sami Outalbali, nomm\u00e9 dans la cat\u00e9gorie meilleur espoir masculin pour son r\u00f4le dans \u00ab\u00a0Une histoire d\u2019amour et de d\u00e9sir\u00a0\u00bb, sur le tapis rouge \u00e0 L\u2019Olympia, le 25 f\u00e9vrier 2022. GEOFFROY VAN DER HASSELT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/4c0e086_5627191-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T20:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T19:13:42+00:00","articleBody":"     Sur le tapis rouge, la r\u00e9alisatrice a salu\u00e9 tous les \u00ab\u00a0films extraordinaires\u00a0tourn\u00e9s cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est une ann\u00e9e particuli\u00e8rement riche apr\u00e8s les moments tr\u00e8s difficiles que nous avons v\u00e9cus\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dani\u00e8le Thompson, pr\u00e9sidente de la 47e \u00e9dition des C\u00e9sars\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une ann\u00e9e particuli\u00e8rement...","dateModified":"2022-02-25T19:17:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T19:05:13+00:00","articleBody":"     Cate Blanchett doit recevoir un C\u00e9sar d\u2019honneur vendredi soir. Il lui sera remis par Isabelle Huppert, avec qui elle avait partag\u00e9 la sc\u00e8ne dans une adaptation des Bonnes, de Jean Genet, \u00e0 Sydney (2013) et \u00e0\u00a0New York (2014).          Pour Gr\u00e9gory Caulier, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019acad\u00e9mie, ce C\u00e9sar d\u2019honneur proc\u00e8de d\u2019un \u00ab\u00a0choix unanime, pleinement partag\u00e9 par notre diffuseur, Canal+\u00a0: Cate figurait en haut de notre liste\u00a0\u00bb. Et d\u2019\u00e9grener les cadors ayant dirig\u00e9 l\u2019actrice \u2013 Scorsese, Spielberg, Fincher, Malick, Soderbergh\u2026 \u2013, tout en omettant le grand banni des kermesses cin\u00e9matographiques, Woody Allen, \u00e0 qui elle doit pourtant son deuxi\u00e8me Oscar, pour Blue Jasmine, en\u00a02014. \u00ab\u00a0Cate porte les combats de notre \u00e9poque, en m\u00eame temps qu\u2019elle rappelle l\u2019\u00e2ge d\u2019or d\u2019Hollywood, poursuit Gr\u00e9gory Caulier. Elle parle \u00e0 tout le monde.\u00a0\u00bb Comprendre\u00a0: apr\u00e8s les controverses, place \u00e0 la conversation \u2013 un art que Cate Blanchett ma\u00eetrise avec un tact et un piquant de salonni\u00e8re.                    Lire aussi :  Aux C\u00e9sars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T19:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T18:53:12+00:00","articleBody":"     L\u2019affiche de cette 47e\u00a0c\u00e9r\u00e9monie rend hommage \u00e0 Jean-Paul Belmondo, mort le 6\u00a0septembre 2021 \u00e0 88\u00a0ans.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triomphe d\u2019\u00ab\u00a0Illusions perdues\u00a0\u00bb, hommage \u00e0 Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la c\u00e9r\u00e9...","dateModified":"2022-02-25T19:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html#223236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/02/25/cesars-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie_6115256_3476.html","datePublished":"2022-02-25T18:43:32+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe du film Annette, qui a d\u00e9croch\u00e9 onze nominations, est arriv\u00e9e \u00e0 L\u2019Olympia.                    Tout comme Audrey Diwan, r\u00e9alisatrice de L\u2019Ev\u00e9nement, qui totalise quatre nominations, dont celle de la meilleure r\u00e9alisation.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les nomm\u00e9s et les invit\u00e9s arrivent \u00e0 L\u2019Olympia","dateModified":"2022-02-25T18:48:39+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/0/0/3500/2333/1342/696/3/0/414178e_saa134-awards-cesar-0225-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/01/19-9">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-9"> ¤ La grand-messe du cinéma français qui se tient vendredi célèbre l’actrice australienne, récompensée pour l’ensemble de sa carrière.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes      La grand-messe du cinéma français qui se tient vendredi célèbre l’actrice australienne, récompensée pour l’ensemble de sa carrière.          Par Aureliano Tonet         Publié le 25 février 2022 à 01h08 - Mis à jour le 25 février 2022 à 20h01    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Cate Blanchett, à Sydney, en 2015.  STEVEN CHEE               A l’autre bout du téléphone, Cate Blanchett avertit d’emblée : notre conversation risque d’être interrompue par des déménageurs. « Si vous entendez des crissements de meubles, pas de panique ! » Voilà quelques années que la comédienne vit en Angleterre, dans un manoir ayant appartenu à Arthur Conan Doyle, le créateur de Sherlock Holmes. Ses investigations à elle l’ont menée loin de la banlieue de Melbourne, en Australie, qui l’a vue naître il y a cinquante-deux ans.                            Lire aussi   Triomphe d’« Illusions perdues », hommage à Gaspard Ulliel : revivez les moments fort de la cérémonie des Césars 2022                 L’actrice a fait ses débuts en Egypte, où elle décroche son premier rôle dans un obscur film de boxe, Kaboria (1990). Puis au Royaume-Uni, qui la révèle dans un biopic royal, Elizabeth (1998). Et à Hollywood, où elle a ses entrées depuis qu’elle a reçu son premier Oscar, en 2005, pour Aviator. Cette bougeotte, il serait tentant de la faire remonter à l’un de ses aïeux supposés, l’aéronaute français Jean-Pierre Blanchard (1753-1809) : « C’est le premier homme à avoir traversé la Manche en ballon… Avec le Brexit, je vais peut-être devoir faire comme cet ancêtre pour me rendre à Paris ! », plaisante-t-elle.                            Lire aussi   Césars 2022 : « Illusions perdues », « Annette » et « Aline » en tête des nominations                 C’est que Cate Blanchett doit recevoir un César d’honneur, lors de la grand-messe du cinéma français, vendredi 25 février, à L’Olympia. Il lui sera remis par Isabelle Huppert, avec qui elle avait partagé la scène dans une adaptation des Bonnes, de Jean Genet, à Sydney (2013) et à New York (2014). « Cate est toujours prête à se lancer à l’aventure, au cinéma comme au théâtre : là, elle me bat !, loue l’actrice française. C’est son côté insulaire. Elle se déplace facilement, avec une énergie très immédiate, en goûtant la saveur de chaque mot. »          Piquant de salonnière          Combien de comédiennes disparaissent des écrans à la première ridule venue ? Sur ce sujet délicat, Cate Blanchett crédite son ex-partenaire d’avoir contribué à renverser les iniquités entre les sexes : « A mes yeux, les Françaises sont des pionnières. Isabelle Huppert, Catherine Deneuve ou Fanny Ardant ont une carrière d’une longévité monumentale ! Au même titre que Meryl Streep, Susan Sarandon ou Judi Dench, elles ont créé un espace au sein de l’industrie pour les comédiennes de mon âge. » L’actrice de Carol (2015) modère aussitôt son propos : « Attention, des déséquilibres ont longtemps existé dans le sens inverse, aussi. Beaucoup d’hommes ont dû attendre d’avoir 35 ans pour trouver le succès… C’est autant une question de genre que de génération, à mes yeux. »           « Cate porte les combats de notre époque, en même temps qu’elle rappelle l’âge d’or d’Hollywood »        Il vous reste 77.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/25/aux-cesars-cate-blanchett-sous-toutes-ses-facettes_6115156_3246.html"},"headline":"Aux C\u00e9sars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes","dateCreated":"2022-02-25T01:08:21+01:00","datePublished":"2022-02-25T01:08:21+01:00","dateModified":"2022-02-25T20:01:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"La grand-messe du cin\u00e9ma fran\u00e7ais qui se tient vendredi c\u00e9l\u00e8bre l\u2019actrice australienne, r\u00e9compens\u00e9e pour l\u2019ensemble de sa carri\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Aureliano Tonet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/372/0/5642/2814/1342/696/60/0/5888f41_749496590-cb-headshot-steven-chee.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-10">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-10"> ¤ Le film de Maria de Medeiros séduit par la force de son scénario, reliant les années de dictature à l’époque contemporaine.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro      Le film de Maria de Medeiros séduit par la force de son scénario, reliant les années de dictature à l’époque contemporaine.          Par Clarisse Fabre         Publié le 23 février 2022 à 14h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Claudio Lins dans le rôle de Sergio et Marieta Severo dans le rôle de Vera.  EDUARDO MARTINO & ANDREA TESTONI/ZUPPA FILMES                L’AVIS DU « MONDE » – À ne pas manquer          Ce n’est pas un scénario d’Almodovar, mais il flotte un petit air de mélo, à la fois tragique et léger, dans A nos enfants de l’actrice et réalisatrice portugaise Maria de Medeiros : il y est question d’un fils disparu pendant la dictature brésilienne et de rapports compliqués entre une mère et sa fille. Ce récit générationnel, ample et romanesque, se situe dans la veine de Tout sur ma mère (1999), même si A nos enfants possède sa propre puissance et fantaisie, au-delà de son cousinage avec le cinéaste espagnol.                           Lire l’entretien avec Pedro Almodovar :  Article réservé à nos abonnés  « J’ai dû sauver mon personnage pour me sauver moi-même »                 Née en 1965, Maria de Medeiros est une figure singulière du cinéma portugais, ayant traversé comme actrice les univers de Joao César Monteiro, Manoel de Oliveira et Teresa Villaverde… Dans son premier long métrage, Capitaines d’avril (2000), elle posait un regard chaleureux sur la « révolution des œillets », le soulèvement d’officiers démocrates qui mit fin à la dictature portugaise en avril 1974. Tourné dans le Brésil de Bolsonaro, A nos enfants n’en est pas moins politique. Derrière l’apparente légèreté de ce portrait d’une famille de la classe moyenne de gauche, surgissent les souvenirs d’une dictature qui ne peut être oubliée. Quelques bêtes sauvages surgies d’hallucinations et de cauchemars de l’héroïne sont là pour nous le rappeler.          Deux histoires parallèles          Vera (Marieta Severo), ancienne militante contre la dictature militaire au Brésil (1964-1985), a fait de la prison et dirige aujourd’hui un orphelinat d’enfants séropositifs à Rio. Elle est séparée de son mari avocat (José de Abreu) et sa relation s’est effilochée avec sa fille, Tania (Laura Castro), future magistrate qui finit ses études. Celle-ci est en couple avec Vanessa (Marta Nobrega), graphiste : les deux femmes ont le projet d’avoir un bébé, Vanessa rêve de porter l’enfant, mais plusieurs inséminations artificielles ont échoué. A nos enfants est librement adapté de la pièce éponyme de Laura Castro (qui joue donc le rôle de Tania dans le film), créée en 2013, où Maria de Medeiros incarnait la mère.          Deux histoires parallèles vont percuter le quotidien apaisé de Vera, occupée à éduquer les enfants et à les placer dans les familles appropriées. Le premier fil du récit plonge dans le passé de cette femme toujours hantée par les sévices et tortures qu’elle a subis en prison, alors qu’elle était enceinte de son premier enfant, un garçon que les militaires lui ont vite enlevé. Un jeune chercheur, Sergio (Claudio Lins), fait irruption dans sa vie : il se présente comme le fils de son ancienne codétenue (décédée depuis) et veut tout savoir du parcours de l’ancienne « guerillera ». Une affection se noue entre Vera et ce jeune homme tombé du ciel, sorte de fils idéal. Mais Sergio existe-t-il réellement ? Quelques scènes surréalistes laissent ouverte l’hypothèse d’une histoire qui se passe dans la tête. Il n’empêche, les deux comédiens déploient un certain talent à rendre crédible la complicité qui lie le trentenaire et celle qui pourrait être sa mère.        Il vous reste 34.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/23/a-nos-enfants-un-melo-tragique-et-leger-dans-le-bresil-de-bolsonaro_6114951_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0A nos enfants\u00a0\u00bb\u00a0: un m\u00e9lo tragique et l\u00e9ger dans\u00a0le\u00a0Br\u00e9sil de Bolsonaro","dateCreated":"2022-02-23T14:15:07+01:00","datePublished":"2022-02-23T14:15:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le film de Maria de Medeiros s\u00e9duit par la force de son sc\u00e9nario, reliant les ann\u00e9es de dictature \u00e0 l\u2019\u00e9poque contemporaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/918/0/5463/2725/1342/696/60/0/e3864f6_785295463-photo-hd-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-11">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-11"> ¤ En narrant son conte moderne, où se croisent mauvais sort et rencontre impossible, Alexandre Koberidze signe un pacte magique avec le spectateur.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « Sous le ciel de Koutaïssi » : les petits riens de l’amour suspendu      En narrant son conte moderne, où se croisent mauvais sort et rencontre impossible, Alexandre Koberidze signe un pacte magique avec le spectateur.          Par Mathieu Macheret         Publié le 23 février 2022 à 14h00 - Mis à jour le 23 février 2022 à 16h41    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Ani Karseladze dans le rôle de Lisa dans le film « Sous le ciel de Koutaïssi ».  DAMNED FILMS                L’AVIS DU « MONDE » – À NE PAS MANQUER          Il y a les films qui vont droit au but et ceux qui s’oublient sciemment en chemin, car c’est la divagation qui leur importe, la flânerie conçue comme principe poétique. De poésie, le second long-métrage d’Alexandre Koberidze, jeune cinéaste géorgien, né en 1984 à Tbilissi, en regorge. Non pas cette poésie autoproclamée qui tord la réalité sous l’effet d’un caprice d’auteur, mais celle qui se recueille directement à la surface des choses, si tant est que l’on veuille bien leur prêter attention.          Sous le ciel de Koutaïssi, révélé lors de la Berlinale 2021, le fut sous son titre international What Do We See When We Look at the Sky ? : « que voyons-nous quand nous regardons le ciel ? » Devinette en guise de frontispice qui traduit assez bien de quoi il retourne : du regard qui, comme le vent, se pose où il veut et transfigure tout ce qu’il touche, transformant le plomb en or et les grenouilles en princes.          C’est d’ailleurs sous les auspices du conte que le film commence. A Koutaïssi, jadis capitale de la Géorgie et plus loin encore de l’antique et florissante Colchide, Lisa, préparatrice en pharmacie, et Giorgi, footballeur, se rencontrent par deux fois au hasard des rues et tombent amoureux. A peine ont-ils le temps de se donner rendez-vous qu’un mauvais sort leur tombe dessus. Le lendemain, chacun d’eux se réveille sous une autre apparence, méconnaissable.          Pire encore, l’un et l’autre ont aussi tout oublié de leurs métiers respectifs et doivent donc repartir de zéro. La nouvelle Lisa (Ani Karseladze) et le nouveau Giorgi (Giorgi Bochorishvili) se manquent, comme de bien entendu, mais se font tous deux engager au petit bar en plein air qui devait être leur point de rencontre, elle comme serveuse, lui comme rabatteur. L’été se déploie alors autour d’eux et, avec lui, les innombrables faits et gestes, respirations et bruissements, d’une ville qui vit alors au rythme de la Coupe du monde de football, retransmise sur tous les écrans.          Mosaïque d’instantanés          D’emblée, c’est un pacte magique que le film établit avec son spectateur, en lui demandant notamment, pour admettre la transformation de ses héros amoureux, de fermer les yeux entre deux tintements, comme s’il lui revenait de rêver la chose. Or, le mauvais sort ici en jeu agit moins comme catalyseur de suspense et de péripéties qu’il n’ouvre pour ses personnages une parenthèse, qui permet surtout au film d’opérer un pas de côté, de se tourner vers la ville dont il brosse un portrait facétieux et vagabond.        Il vous reste 48.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/23/sous-le-ciel-de-koutaissi-les-petits-riens-de-l-amour-suspendu_6114948_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sous le ciel\u00a0de Kouta\u00efssi\u00a0\u00bb\u00a0: les petits riens de l\u2019amour suspendu","dateCreated":"2022-02-23T14:00:10+01:00","datePublished":"2022-02-23T14:00:10+01:00","dateModified":"2022-02-23T16:41:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Le fil Good","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"En narrant son conte moderne, o\u00f9 se croisent mauvais sort et rencontre impossible, Alexandre Koberidze signe un pacte magique avec le spectateur.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/187/0/1826/913/1342/696/60/0/32d1cad_47976580-1-137-1-1-137-1-1100px.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-12">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-12"> ¤ En transposant à l’écran la bande dessinée à succès de Fabcaro, le réalisateur François Desagnat signe une comédie qui peine à trouver sa propre folie.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « Zaï Zaï Zaï Zaï » : une adaptation un peu trop fidèle      En transposant à l’écran la bande dessinée à succès de Fabcaro, le réalisateur François Desagnat signe une comédie qui peine à trouver sa propre folie.          Par Murielle Joudet         Publié le 23 février 2022 à 14h00    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jean-Paul Rouve dans le rôle de Fabrice dans le film « Zaï Zaï Zaï Zaï ».  CÉCILE MELLA/24 25 FILMS/APOLLO FILMS/ORANGE STUDIO/FRANCE 3 CINÉMA                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Après une triomphale adaptation théâtrale, on comprend qu’un cinéaste ait succombé à la tentation de porter à l’écran Zaï Zaï Zai Zaï, la bande dessinée de Fabcaro, grand succès en librairie. L’histoire est, en effet, parfaitement cinégénique : tandis qu’il se rend à l’hypermarché pour faire ses courses, Fabrice (Jean-Paul Rouve), acteur qui a fait ses preuves dans le genre très décrié de la comédie (il était auteur de BD dans le récit de Fabcaro), se rend compte au moment de payer qu’il a oublié sa carte de fidélité. La caissière panique, le vigile prend en main la situation et tente d’intercepter le malfaiteur, qui profite d’un moment d’inattention pour s’enfuir. Le pays est en émoi et, dans les bars comme aux journaux télévisés, on ne parle plus que de Fabrice, l’ennemi à abattre qui cavale à travers le pays.          Virages scénaristiques permanents          En somme, la bande dessinée semblait livrer clés en main une parfaite comédie populaire, où l’absurde le dispute à l’idiotie. Elle révèle au passage la folie de nos sociétés paranoïaques, sécuritaires et abruties au sensationnalisme, exacerbée depuis la crise due au Covid-19 – si bien que Fabrice aurait pu tout aussi bien oublier son masque. Conscient d’avoir de l’or entre les mains, le réalisateur François Desagnat adapte la BD avec une fidélité sans faille, tentant de transposer à l’écran les qualités propres à l’univers du dessinateur, à force de virages scénaristiques, d’une mise en scène épurée, d’un jeu d’acteurs tout en raideur, de dialogues à rallonge qui épuisent l’absurdité de la langue ordinaire, chargée de poncifs et de généralités creuses.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un apéro avec… Fabcaro : « Chez moi, je suis le relou de service »                 Et le film ainsi divague, se nourrissant de toute une galerie de personnages qui figurent les différentes nuances d’une crétinerie généralisée. Cette grande fidélité à l’univers de Fabcaro empêche toutefois le film de trouver par lui-même sa propre folie cinématographique qui lui aurait permis de s’éloigner un peu du calque. Il n’en reste pas moins que, doté d’un casting généreux, Zaï Zaï Zaï Zaï offre à la comédie populaire une sophistication comique et une richesse narrative qui l’arrachent quelque peu à l’habituel imaginaire télévisuel du genre.                          Film français de François Desagnat. Avec Jean-Paul Rouve, Julie Depardieu, Ramzy Bedia (1 h 22).                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/23/zai-zai-zai-zai-une-adaptation-un-peu-trop-fidele_6114947_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Za\u00ef Za\u00ef Za\u00ef Za\u00ef\u00a0\u00bb\u00a0: une adaptation un peu trop fid\u00e8le","dateCreated":"2022-02-23T14:00:05+01:00","datePublished":"2022-02-23T14:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"En transposant \u00e0 l\u2019\u00e9cran la bande dessin\u00e9e \u00e0 succ\u00e8s de Fabcaro, le r\u00e9alisateur Fran\u00e7ois Desagnat signe une com\u00e9die qui peine \u00e0 trouver sa propre folie.","author":[{"@type":"Person","name":"Murielle Joudet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/108/0/6720/3354/1342/696/60/0/f1198bb_102858938-zzzz-photo2-ce-cile-mella-24-25-films-apollo-films-orange-studio-france-3-cine-ma.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-13">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-13"> ¤ Sélectionné à la Quinzaine des réalisateurs, ce western pirate révèle le talent de conteurs d’Alessio Rigo de Righi et de Matteo Zoppis.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « La Légende du roi crabe » : un fabuleux panier à fictions      Sélectionné à la Quinzaine des réalisateurs, ce western pirate révèle le talent de conteurs d’Alessio Rigo de Righi et de Matteo Zoppis.          Par Clarisse Fabre         Publié le 23 février 2022 à 13h45    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Gabriele Silli (au centre) dans le rôle de Luciano.  SHELLAC                L’AVIS DU « MONDE » – À NE PAS MANQUER          Un homme au front balafré, orageux comme le dieu Neptune qui aurait perdu son trident, trouve dans une eau turquoise un pendentif en or, dont le scintillement se fond dans les merveilles des reflets du soleil. La caméra magnifie cet instant, sacralise les gestes du pêcheur de trésor, dont l’élégance semble un peu trop décalée pour être vraie. De fait, l’acteur qui interprète le héros, Luciano, est le plasticien Gabriele Silli, ami des jeunes réalisateurs italo-américains Alessio Rigo de Righi et Matteo Zoppis, nés en 1986.          Sélectionné à la Quinzaine des réalisateurs, La Légende du roi crabe est le premier long-métrage de ce tandem de cinéastes, infusé dans les récits et traditions orales des habitants et chasseurs de la Tuscie, en Italie, région des plus sauvages qui revendique ses origines étrusques. Au fil de leurs tournages, Alessio Rigo de Righi et Matteo Zoppis sont devenus des familiers du petit village de Vejano et de la table des chasseurs – lesquels apparaissent au générique en tant qu’acteurs. Les deux premiers courts-métrages du duo, sélectionnés en festival, étaient déjà marqués de l’empreinte animale, autour d’une panthère noire qui terrorisait la population dans Belva Nera (2013), puis en quête d’un sanglier dans Il Solengo (2015). La Légende du roi crabe s’apparente comme le troisième volet d’une trilogie.          Mouton noir du village          Le crabe de ce premier « long » est sorti de la carte au trésor scénaristique. Autrement dit de l’imaginaire des réalisateurs, lesquels disposaient de très peu d’éléments sur la biographie et l’itinéraire de Luciano. De cet homme présenté comme un ivrogne, on ne saura jamais grand-chose : ni d’où lui vient cet air tragiquement sombre, ni à quelle époque il a véritablement hanté les collines verdoyantes – quelque part entre la fin du XIXe siècle et le début du XXe, nous dit-on.          La machine à fiction s’est mise en route sur la piste de l’exil de Luciano en Argentine, après que l’homme eut commis quelques actes impardonnables. Révolté par l’arbitraire d’un seigneur local, lequel avait décidé de fermer un passage utilisé par les bergers et leurs bêtes pour le pâturage, Luciano s’est entêté jusqu’à devenir le mouton noir du village. Son amour impossible pour la fille d’un paysan, Emma, incarnée par Maria Alexandra Lungu – révélée dans Les Merveilles (2014), d’Alice Rohrwacher –, l’a mis aussi au ban de la communauté. Et d’autres choses encore, terriblement tristes. Quand Luciano prend la main d’Emma, on pense à Adam et Eve chassés du paradis. Avant le départ forcé, le film livrera quelques images illuminées de cette idylle furtive en eau douce.        Il vous reste 36.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/23/la-legende-du-roi-crabe-un-fabuleux-panier-a-fictions_6114946_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La L\u00e9gende du roi crabe\u00a0\u00bb\u00a0: un fabuleux panier \u00e0 fictions","dateCreated":"2022-02-23T13:45:16+01:00","datePublished":"2022-02-23T13:45:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"S\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs, ce western pirate r\u00e9v\u00e8le le talent de conteurs d\u2019Alessio Rigo de Righi et de Matteo Zoppis.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/360/0/3543/1768/1342/696/60/0/ef83528_257862624-2-re-granchio-still-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-14">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-14"> ¤ Pour son premier long métrage, Jérémie Elkaïm adapte « Calais mon amour », roman autobiographique sur la rencontre entre une veuve et un migrant iranien.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « Ils sont vivants » : la dynamique des corps empêchés      Pour son premier long métrage, Jérémie Elkaïm adapte « Calais mon amour », roman autobiographique sur la rencontre entre une veuve et un migrant iranien.          Par Véronique Cauhapé         Publié le 23 février 2022 à 13h45 - Mis à jour le 23 février 2022 à 16h47    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Marina Foïs dans le rôle de rôle de Béatrice, Seear Kohi dans le rôle de Mokhtar, et Igor Van Dessel dans le rôle de Florian.  MEMENTO DISTRIBUTION                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Acteur dans plus de trente films, dont quatre de Valérie Donzelli sur lesquels il fut coscénariste (La Reine des pommes, Madeleine et le facteur, La guerre est déclarée, Main dans la main), Jérémie Elkaïm couvait depuis l’adolescence le désir de réaliser un film. A 43 ans, il le concrétise enfin, avec Ils sont vivants, son premier long-métrage. Un double coup de pouce l’a aidé à franchir le pas. Le premier remonte au jour où Marina Foïs a confié à l’acteur son envie de voir adapté le roman autobiographique de Béatrice Huret, Calais mon amour (éditions Kero, 2017). Le second vint un peu plus tard, quand les producteurs Albane de Jourdan, Jérôme Salle, Marc Simoncini (Super 8 Production) lui ont demandé d’en être le réalisateur.          L’histoire de Béatrice Huret comportant de beaux et bons sentiments, Ils sont vivants risquait de virer à la bluette sur fond de crise de réfugiés. Il est tout le contraire, grâce à l’empreinte organique (suggérée dans le titre même du film), charnelle et puissante qu’a su apporter au récit Jérémie Elkaïm, en demeurant au plus près des corps, des peaux, des battements du cœur. Cette empreinte s’affirme à mesure que le film progresse et que s’abandonnent l’un à l’autre les deux personnages principaux. Elle est présente dès les premières minutes.          Sentiment amoureux sans avenir          C’est ainsi sur un corps, mais un corps sans vie, que débute Ils sont vivants. Le mari de Béatrice (Marina Foïs) vient tout juste d’être enterré. Sa femme, son fils, ses collègues et amis ont rendu leurs derniers hommages au défunt – policier de métier, pas mal porté sur la bouteille, les idées xénophobes bien arrêtées et la main leste. Il est clair qu’en vingt ans de mariage, Béatrice en a bavé. Le prouvent la fatigue sur son visage et le peu de tristesse qu’elle manifeste. Pour autant, elle n’est pas une petite chose – plutôt grande gueule, au contraire – et la vie continue. Même s’il faut reconnaître que celle-ci n’a jamais été folichonne. Pas plus à la maison qu’à l’hôpital où elle travaille comme infirmière dans un service gériatrique. Aujourd’hui, Béatrice veut surtout qu’on lui foute la paix.          Alors qu’elle quitte son service, et s’apprête à rentrer chez elle, la jeune veuve renverse accidentellement un migrant avec sa voiture. Braque en paroles comme dans ces gestes, mais pas mauvaise fille au fond, elle accepte de raccompagner le jeune homme vers la « jungle » de Calais. Puis repart aussitôt. Ni vraiment hostile ni bienveillante, elle n’a simplement rien à faire de ces gens-là et de leur détresse. De ce côté-là, elle a eu son compte. Tout juste reviendra-t-elle pour se débarrasser des vêtements du mari. Elle y croisera le regard d’un homme qui soutiendra le sien. Il est iranien, se nomme Mokhtar (Seear Kohi). Ils se reverront. Le désir précédera le sentiment amoureux. Lequel, privé d’avenir, les encombrera. Ils n’y sont pas prêts.        Il vous reste 37.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/23/ils-sont-vivants-la-dynamique-des-corps-empeches_6114945_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ils sont vivants\u00a0\u00bb\u00a0: la dynamique des corps emp\u00each\u00e9s","dateCreated":"2022-02-23T13:45:11+01:00","datePublished":"2022-02-23T13:45:11+01:00","dateModified":"2022-02-23T16:47:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Pour son premier long m\u00e9trage, J\u00e9r\u00e9mie Elka\u00efm adapte \u00ab\u00a0Calais mon amour\u00a0\u00bb, roman autobiographique sur la rencontre entre une veuve et un migrant iranien.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Cauhap\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/0/0/1843/920/1342/696/60/0/f64869e_450653882-ils-sont-vivants-03-isv-02-05-49-00-rps-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-15">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-15"> ¤ Le nouveau film du grand cinéaste arménien montre la faiblesse de l’homme face aux désastres climatiques.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « La Nature » : la possibilité du chaos selon Artavazd Pelechian      Le nouveau film du grand cinéaste arménien montre la faiblesse de l’homme face aux désastres climatiques.          Par Jacques Mandelbaum         Publié le 23 février 2022 à 13h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Image extraite du film « La Nature », d’Artavazd Pelechian.  LES FILMS DU CAMÉLIA                L’avis du « Monde » – A ne pas manquer          C’est en octobre 2020, à la Fondation Cartier, à Paris, qu’après vingt-sept ans d’absence, le cinéaste arménien Artavazd Pelechian a dévoilé son nouveau film, La Nature, en salle ce mercredi. Né en 1938, à Leninakan – aujourd’hui Gyumri –, en Arménie soviétique, sorti diplômé de la célèbre école soviétique de cinéma le VGIK, Artavazd Pelechian se range d’emblée, aux côtés d’un Andreï Tarkovski ou d’un Alexandre Sokourov, parmi les grands poètes expressifs de l’école soviétique. Fait d’autant plus remarquable que sa filmographie est constituée de peu (neuf courts et moyens-métrages, réalisés entre 1964 et 1993, sans dialogues et en noir et blanc pour l’essentiel) et que l’homme, secret, solitaire, comme retiré des choses de ce monde, doit sa gloire à la vigilance de ses exégètes et de ses pairs – en tête desquels Serge Daney et Jean-Luc Godard – davantage qu’à son sens de l’entregent et de la publicité.          Montage époustouflant, presque irrespirable, d’un peu plus d’une heure, le film montre le déchaînement apocalyptique d’une nature balayant l’homme qui l’a maltraitée comme un fétu de paille. Soit ce que l’on ne saurait nommer plus trivialement que « la fin des haricots », en des images de chaos glanées aux quatre coins d’Internet, filmées en plein désastre par les mains tremblantes d’hommes soumis aux fléaux d’une nature déréglée. Eruptions volcaniques, tsunamis, tornades, tempêtes, inondations, éboulements, écroulements : tout y est bon pour signifier la faiblesse de l’homme, et sa fin prochaine, par le feu, par l’eau, par les pierres ou par le vent. On retrouve dans ce maelström de la destruction les figures de style propres au cinéaste, portées à leur paroxysme : répétition et pulsation, ascensions et écroulements, entrechoc lyrique du son et de l’image.          Torrents de boue          De longue date obsédé par la possibilité du chaos – dont chacun de ses films tente un ordonnancement virtuose –, ce monteur d’enfer qu’est Pelechian tourne définitivement prophète avec La Nature. C’est pour lui désormais le temps du film ultime, qui nous montre la terre telle qu’elle n’est désormais plus viable pour le genre humain. Il faut voir, en une litanie sombre, ces torrents de boue emportant des immeubles, des routes, des ponts, des voitures et les hommes accrochés à ces colifichets. Il faut entendre cette clameur inarticulée de la peur, ces craquements sinistres, ces explosions de la dernière heure, ces éclairs qui cinglent la terre.          La Nature, c’est la chute de l’homme, la civilisation qui s’écroule, la terre qui nous vomit. C’est la symphonie dernière du dérèglement climatique, avec Beethoven et Chostakovitch en chefs de chœur. C’est le plus grand film catastrophe de tous les temps, celui qui éclipse tous les autres par sa proximité avec le monde qui vient. C’est un film de guerre totale, à quoi l’accalmie qui lui succédera, avec son aube magnifique et ses pépiements d’oiseaux, pourrait figurer le début d’un monde débarrassé de notre encombrement.        Il vous reste 1.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/23/la-nature-la-possibilite-du-chaos-selon-artavazd-pelechian_6114944_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Nature\u00a0\u00bb\u00a0: la possibilit\u00e9 du chaos selon Artavazd Pelechian","dateCreated":"2022-02-23T13:30:05+01:00","datePublished":"2022-02-23T13:30:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le nouveau film du grand cin\u00e9aste arm\u00e9nien montre la faiblesse de l\u2019homme face aux d\u00e9sastres climatiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/255/0/2880/1438/1342/696/60/0/d146614_87101839-still-18-12-37-dr-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-16">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-16"> ¤ La cinéaste russe raconte les conditions de tournage particulières de son deuxième long-métrage.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             Kira Kovalenko, réalisatrice des « Poings desserrés » : « Dans le Caucase, beaucoup de femmes n’ont pas leur mot à dire »      La cinéaste russe raconte les conditions de tournage particulières de son deuxième long-métrage.          Propos recueillis par Maroussia Dubreuil         Publié le 23 février 2022 à 13h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La réalisatrice Kira Kovalenko, le 5 octobre 2021, à New York.  DIMITRIOS KAMBOURIS/GETTY IMAGES VIA AFP               Sur son avant-bras, Kira Kovalenko, réalisatrice russe de 32 ans, a fait tatouer une jeune femme qui enserre fermement sa peau. Elle pourrait être Ada, l’héroïne de son deuxième long-métrage, qui cherche à s’extirper d’une famille étouffante. Récompensé du prix Un certain regard au dernier Festival de Cannes, Les Poings desserrés a été tourné en Ossétie du Nord, une des républiques autonomes du nord du Caucase, marquée par la prise d’otages meurtrière dans une école de Beslan, en 2004, par des terroristes séparatistes tchétchènes.                           Lire la critique :  Article réservé à nos abonnés  « Les Poings desserrés » : une si lourde étreinte                 Pourquoi avoir choisi cette région ?          Je viens de Naltchik, la capitale de la Kabardino-Balkarie, une autre des sept républiques autonomes du nord du Caucase, frontalière de l’Ossétie du Nord. Lorsque je suis allée tourner à Mizour, un ancien village minier ossète, j’ai découvert qu’il n’y avait pas un mois sans qu’un acte terroriste soit commis dans les environs. Cela résonnait avec le passé d’Ada, victime d’un traumatisme. Lors des repérages, interpellée par un immeuble criblé de balles appelé « la maison blessée », j’ai décidé d’en faire son lieu de résidence. En rentrant à Naltchik, je suis tombée sur un immeuble tout à fait similaire à deux pas de chez moi. Je ne l’avais jamais vu.          Pas un plan sans qu’Ada ne soit agrippée, enlacée, gênée par son père, son frère ou un soupirant… Pourquoi teniez-vous à saturer l’écran de ces corps-à-corps ?          Le Caucase est peuplé de grandes familles qui habitent des lieux relativement petits. Résultat : il n’y a pas de distance physique entre les gens. Cela vient aussi du fait que la plupart d’entre eux ne savent pas verbaliser leurs sentiments. Tout devient physique. Par ailleurs, beaucoup de femmes n’ont pas leur mot à dire. Destinées à prolonger la lignée, elles sont souvent assignées à rester à la maison. J’ai la chance d’avoir reçu une bonne éducation qui m’a permis d’être indépendante.          Cela a-t-il été difficile en tant que femme de diriger une équipe en partie masculine ?          En 2016, oui, pour mon premier film, Sofitchka, tourné en Abkhazie [entre les montagnes du Caucase et les bords de la mer Noire]. Quand je posais une question à un homme, il se débrouillait pour répondre à un homme.          En 2010, vous avez intégré l’atelier de cinéma du réalisateur Alexandre Sokourov, au sein de l’université de Naltchik. Quelles étaient les étapes du concours ?          D’abord une rédaction sur un thème donné : « Vous êtes poursuivie par des ennemis. » Ensuite un texte à réciter : j’ai opté pour une nouvelle sur la défenestration d’une grand-mère. Le jury m’a demandé de la raconter de manière sexuelle.        Il vous reste 42.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/23/kira-kovalenko-realisatrice-des-poings-desserres-dans-le-caucase-beaucoup-de-femmes-n-ont-pas-leur-mot-a-dire_6114943_3246.html"},"headline":"Kira Kovalenko, r\u00e9alisatrice des \u00ab\u00a0Poings desserr\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Dans le Caucase, beaucoup de femmes n\u2019ont pas leur mot \u00e0 dire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-23T13:15:05+01:00","datePublished":"2022-02-23T13:15:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"La cin\u00e9aste russe raconte les conditions de tournage particuli\u00e8res de son deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/793/0/3648/1818/1342/696/60/0/318fcc5_277384903-063-1345050537.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-17">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-17"> ¤ Le deuxième long-métrage de la réalisatrice russe Kira Kovalenko, récompensé à Cannes, suit le chemin d’une jeune femme pour fuir la prison familiale.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « Les Poings desserrés » : une si lourde étreinte      Le deuxième long-métrage de la réalisatrice russe Kira Kovalenko, récompensé à Cannes, suit le chemin d’une jeune femme pour fuir la prison familiale.          Par Jacques Mandelbaum         Publié le 23 février 2022 à 13h15 - Mis à jour le 24 février 2022 à 09h04    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Milana Agouzarova dans le rôle d’Ada.  ARP SÉLECTION                L’AVIS DU « MONDE » – À NE PAS MANQUER          En 2010, le grand cinéaste russe Alexandre Sokourov s’installe à Naltchik, capitale de la République de Kabardino-Balkarie, dans le Caucase du Nord, pour y animer un atelier de cinéma à l’université de la ville, à l’invitation expresse de son président. Curieux projet qui ambitionne de faire sortir de terre ex nihilo, comme on le pratiquait encore dans la glorieuse Union soviétique, une génération de cinéastes locaux. Force est de constater – après la découverte, en 2017, du magnifique et intense Tesnota. Une vie à l’étroit, du jeune Kantemir Balagov –, que le maître sait y faire. Car c’est aujourd’hui au tour de Kira Kovalenko (32 ans) de prouver avec Les Poings desserrés, son deuxième long-métrage, les bienfaits de cet enseignement en même temps qu’un talent d’emblée très singulier, qui fut salué au dernier Festival de Cannes par le prix de la section Un certain regard.                           Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Kira Kovalenko, réalisatrice des « Poings desserrés » : « Dans le Caucase, beaucoup de femmes n’ont pas leur mot à dire »                 Certaines affinités réunissent au demeurant les deux films. Chronique familiale serrée. Ambiguïté fondamentale du clan, entre l’amour qu’il prodigue et la claustration qu’il produit. Emancipation combative et douloureuse d’une jeune femme. Prééminence d’une figure féminine écartelée, splendide et mystérieuse, la farouche Ada de Kovalenko prenant à cet égard la suite de l’électrique Ilana de Balagov. Le film nous la fait découvrir sur le bord d’une route, timide et pimpante, empruntée et disponible, hélée au passage par un jeune bravache qui la courtise par la fenêtre de sa camionnette. Tout est là, dans le doute instillé par le film quant au fait que la jeune fille puisse répondre à cette invite.          Un amour qui étouffe          Nous sommes à Mizur, petite ville minière du Caucase sans agrément, où les jeunes passent leur temps à balancer des engins explosifs contre les murs des immeubles. Dans l’un des appartements de ceux-ci, on trouve Zaur (Alik Karaev), le père, et, rasant les murs, Ada (Milana Agouzarova), sa fille, ainsi que son jeune frère Dakko (Khetag Bibilov), jeune chien fou à laquelle sa sœur sert de mère de substitution. Caméra portée, faux raccords, exiguïté des lieux exacerbent le sentiment d’oppression, l’impossibilité de l’évitement, le poids terrible d’un regard qui assujettit ceux sur qui il se pose, la menace d’une explosion soudaine.          Ces deux hommes et cet espace sont, en vérité, le joug quotidien d’Ada. Zaur, tout particulièrement, dont la conduite frôle en permanence la sortie de route incestueuse. Etre mutique, cadenassé, violent, ce père est aussi gravement malade, ce qui ne contribue pas à affermir le pouvoir qu’il exerce sur les siens, et particulièrement sur sa fille qui semble, auprès de lui, tenir le rôle d’une épouse à jamais absente du film. L’un des effets notables de cette maladie – dont on se demande si elle existe ou si elle relève d’une connotation symbolique – consiste précisément en une sorte de paralysie des membres dont l’étreinte, pour peu qu’on se trouve entre ses bras ou entre ses mains, se transforme en étau.        Il vous reste 46.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/23/les-poings-desserres-une-si-lourde-etreinte_6114942_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Poings desserr\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0: une si lourde \u00e9treinte","dateCreated":"2022-02-23T13:15:02+01:00","datePublished":"2022-02-23T13:15:02+01:00","dateModified":"2022-02-24T09:04:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage de la r\u00e9alisatrice russe Kira Kovalenko, r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 Cannes, suit le chemin d\u2019une jeune femme pour fuir la prison familiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/681/0/5162/2581/1342/696/60/0/e6cbb34_175275169-lespoingsdesserres-02-non-stop-production.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-18">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-18"> ¤ Patrice Leconte réussit avec sobriété cette nouvelle adaptation du célèbre héros de Georges Simenon.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « Maigret » : Gérard Depardieu au miroir d’un Maigret vieillissant      Patrice Leconte réussit avec sobriété cette nouvelle adaptation du célèbre héros de Georges Simenon.          Par Maroussia Dubreuil         Publié le 23 février 2022 à 13h00 - Mis à jour le 23 février 2022 à 18h03    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Gérard Depardieu (à gauche) dans le rôle de Maigret.  PASCAL CHANTIER                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Les Russes ont souvent dit que Maigret était un personnage « constructif ». Sans doute faut-il comprendre un héros capable d’élaborer des plans pour désamorcer les situations les plus délicates. Mais depuis qu’un de leurs fervents concitoyens, converti à la religion orthodoxe il y a un peu plus d’un an, a enfilé le pardessus et le chapeau du célèbre commissaire, la formule est à nuancer. Maigret par Depardieu joue davantage la déconstruction. Il est fatigué, a le vague à l’âme, n’a plus d’appétit pour la blanquette de veau ni pour les sardines à l’huile et respire mal. Un stéthoscope sur la poitrine, il comprend qu’il faut arrêter de fumer. À deux doigts de casser sa pipe ? Pas tout à fait quand même.          Une triste affaire va bientôt le sortir de sa torpeur songeuse : une jeune fille est morte dans un square, à Paris. Gisante dans une robe de soirée haute couture Maggy Rouff qui cache des sous-vêtements Prisunic, cette anonyme au visage porcelaine et au buste lardé de coups de couteau semble n’appartenir à aucun monde. Cette absence de traces réveille le goût du vieux flic pour les enquêtes difficiles.           Le choix du patronyme révèle l’ambition de Leconte de faire un portrait définitif du commissaire, ramassant son sens de l’enquête mais aussi sa part intime et empathique          Objet de nombreuses adaptations cinématographiques et télévisuelles multidiffusées, c’est avec une forme de méfiance pour le déjà-vu qu’on entre dans le dernier film de Patrice Leconte, qui marque néanmoins sa première collaboration avec Gérard Depardieu. Heureuse nouvelle : l’incarnation minimale de la star, dont le moindre mouvement peut à peine soulever sa propre fonte, bien loin du Mangin vif et brutal de Police (Maurice Pialat, 1985), s’avère cohérente avec la méthode Maigret qui consiste à ne rien faire sinon observer, aspirer la vie tout autour et s’en gonfler comme une éponge. De fait, quoi de mieux qu’un monolithe sensible pour se livrer aux investigations mentales qui se passent de l’attirail du super flic (interrogatoires, doigt sur la gâchette et cascades…) ? « N’en déplaise aux auteurs de romans, le policier est avant tout un professionnel. C’est un fonctionnaire », ironisait Georges Simenon (Les Mémoires de Maigret, 1950).          Classicisme ciselé          Cette adaptation libre de Maigret et la jeune morte (1954) s’intitule Maigret. Sobre ou arrogant, le choix du patronyme révèle en tout cas l’ambition de Leconte de faire un portrait définitif du commissaire, ramassant son sens de l’enquête mais aussi sa part intime et empathique, en époux tranquille et père marqué par la perte de sa fille. Débarrassé de sa pipe, son Maigret se sent « tout nu ». Peut alors émerger un autre portrait, celui de l’acteur vieillissant (réaliser le film testamentaire de Depardieu semble être l’obsession des cinéastes, toute génération confondue depuis un bon moment) qui vient épouser le premier dans une douce communion.        Il vous reste 31.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/23/maigret-gerard-depardieu-au-miroir-d-un-maigret-vieillissant_6114939_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Maigret\u00a0\u00bb\u00a0: G\u00e9rard Depardieu au miroir d\u2019un Maigret vieillissant","dateCreated":"2022-02-23T13:00:11+01:00","datePublished":"2022-02-23T13:00:11+01:00","dateModified":"2022-02-23T18:03:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Patrice Leconte r\u00e9ussit avec sobri\u00e9t\u00e9 cette nouvelle adaptation du c\u00e9l\u00e8bre h\u00e9ros de Georges Simenon.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/0/0/3000/1500/1342/696/60/0/8d20f45_507152900-maigret-7-cine-f-comme-film-pascal-chantier.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-19">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-19"> ¤ Le réalisateur Frédéric Videau signe un étrange polar autour de la disparition d’un policier au bout du rouleau.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « Selon la police » : un film noir sur un métier déconsidéré      Le réalisateur Frédéric Videau signe un étrange polar autour de la disparition d’un policier au bout du rouleau.          Par Clarisse Fabre         Publié le 23 février 2022 à 12h45    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le policier surnommé Ping-Pong (Patrick d’Assumçao) dans « Selon la police », de Frédéric Videau.  MAXIME BEAUFEY/PYRAMIDE DISTRIBUTION                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Les films sur la police se succèdent – Les Misérables (2019), de Ladj Ly ; BAC nord (2020), de Cédric Jimenez – et ne se ressemblent pas. Loin des forces spéciales et des opérations musclées, Selon la police, de Frédéric Videau (Variété française, A moi seule…), s’intéresse aux flics de rue qui patrouillent sur la voie publique et reçoivent les plaintes du quartier au « bureau des pleurs » situé à l’accueil du commissariat. Pas d’héroïsme, a priori.          Ils dérouillent aussi. Ancré dans l’actualité et un climat de dépression qui s’abat sur les équipes (jusqu’à la fille d’un policier qui se fait harceler parce que son père porte l’uniforme), Selon la police porte aussi la marque du film noir, autant dans son scénario que par son image épurée (signée Céline Bozon) et son atmosphère surréelle – de fortes pluies s’abattent sur le pare-brise puis s’arrêtent subitement, magie du cinéma…           On suit une journée particulière dans la vie d’un commissariat d’une ville moyenne          Etrange objet que cet élégant polar, au tempo calme et millimétré, où l’on suit une journée particulière dans la vie d’un commissariat d’une ville moyenne : le plus ancien (Patrick d’Assumçao) vient de brûler sa carte de policier, avant de disparaître. Des collègues partent à la recherche de celui qu’ils appellent Ping-Pong. Ce faisant, le scénario dresse la cartographie du burn-out qui mine les forces de l’ordre – certains ont la peur au ventre ; d’autres, la matraque facile. Le film s’avère un peu démonstratif lorsqu’il cherche des explications du côté de la vie personnelle ou familiale – mais Jean-François Stévenin (mort en juillet 2021) y fait une belle apparition dans le rôle du père de deux jeunes flics.          Une traîtresse sociale          Est-ce une réminiscence du film noir, qui ne pourrait se passer de sa belle et trouble héroïne ? Toujours est-il que les policières ont droit à un traitement un peu particulier, ces femmes étant continuellement ramenées à leur physique (Agathe Bonitzer, Laetitia Casta, Sofia Lesaffre). Les seins font l’objet de beaucoup d’attention : ceux de Zineb (Sofia Lesaffre), la jeune recrue qui se retrouve au guichet, font fantasmer des gars du commissariat, quand « la jeune flic rousse » (Agathe Bonitzer, ainsi citée au générique) se plaint d’en avoir de trop petits…           Zineb (Sofia Lesaffre) intègre la police dans le plus grand secret, soucieuse que personne dans sa famille ne le sache          Sofia Lesaffre bénéficie du rôle le plus étoffé : son personnage, Zineb, intègre le métier dans le plus grand secret, soucieuse que personne dans sa famille ne le sache. Son frère ne comprendrait pas, elle-même se sent comme une traîtresse sociale. C’est dire si le métier apparaît ici déconsidéré. Delphine (Laetitia Casta) éblouit les garçons par sa beauté, c’est ce que nous dit le film. Son coéquipier en pince pour elle, il le lui répète le soir où le tandem se retrouve à patrouiller à la recherche de Ping-Pong.        Il vous reste 16.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/23/selon-la-police-un-film-noir-sur-un-metier-deconsidere_6114936_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Selon la police\u00a0\u00bb\u00a0: un film noir sur un m\u00e9tier d\u00e9consid\u00e9r\u00e9","dateCreated":"2022-02-23T12:45:16+01:00","datePublished":"2022-02-23T12:45:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric Videau signe un \u00e9trange polar autour de la disparition d\u2019un policier au bout du rouleau.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/0/0/1301/650/1342/696/60/0/916b697_321077764-selon-la-police.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-20">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-20"> ¤ Le documentaire, spectaculaire, dévoile sur plusieurs saisons la vie animale autour d’un arbre vieux de deux cent dix ans en Sologne.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « Le Chêne » : un roi de la forêt peuplé d’habitants      Le documentaire, spectaculaire, dévoile sur plusieurs saisons la vie animale autour d’un arbre vieux de deux cent dix ans en Sologne.          Par Clarisse Fabre         Publié le 23 février 2022 à 12h30    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’arbre vieux de deux cent dix ans situé à proximité de Chambord (Loir-et-Cher), en Sologne, dans « Le Chêne », de Laurent Charbonnier et Michel Seydoux.  GAUMONT DISTRIBUTION                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Imagine-t-on la vie animale qui fourmille à l’intérieur (et autour) d’un chêne ? Le cinéaste animalier Laurent Charbonnier, et son coréalisateur, le producteur Michel Seydoux, ont filmé sur plusieurs saisons, et en prises de vue réelle, les habitants (écureuils, geais, mulots, fourmis, etc.) d’un arbre vieux de deux cent dix ans, situé à proximité de Chambord (Loir-et-Cher), en Sologne.          Sans commentaire ni voix off, ce documentaire spectaculaire réussit à créer une certaine dramaturgie, par le biais d’un montage efficace. L’on sentirait presque la panique dans les yeux d’une petite bête lorsque le renard vient rôder autour du tronc imposant. Intempéries, naissances, prédation : les sujets s’imposent autour de la vie animale métronomée par l’arrivée du printemps, du soleil, puis du froid, des précipitations…          Un grand immeuble          L’arbre nous est montré comme un grand immeuble, avec ses résidents et ses visiteurs, répondant à une image stéréotypée du film animalier – pas de surprise de ce côté-là. Priorité à l’action : la panique s’installe au « rez-de-chaussée » des mulots lorsque arrive l’orage ; les petits se blottissent les uns contre les autres pour la nuit ; l’accouplement du balanin, étrange insecte muni d’une trompe colorée, devient une cérémonie, avec sa femelle pondant sur le gland du chêne : bientôt un petit fantôme de larve se tortille comme dans un dessin animé.          Véritable performance, le film travaille les émotions(attendrissement, peur, surprise, notamment) tambour battant, comme s’il redoutait l’ennui. Le Chêne manque un peu de respiration, ce qui est dommage pour une œuvre qui donne à voir l’éveil de la nature, mais la poésie et la conscience écologique – avec dossier pédagogique à l’attention des parents et enseignants – l’emportent sur le divertissement.                          Documentaire français de Laurent Charbonnier et Michel Seydoux (1 h 20).                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/23/le-chene-un-roi-de-la-foret-peuple-d-habitants_6114934_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Ch\u00eane\u00a0\u00bb\u00a0: un roi de la for\u00eat peupl\u00e9 d\u2019habitants","dateCreated":"2022-02-23T12:30:09+01:00","datePublished":"2022-02-23T12:30:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le documentaire, spectaculaire, d\u00e9voile sur plusieurs saisons la vie animale autour d\u2019un arbre vieux de deux cent dix ans en Sologne.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/0/102/1339/669/1342/696/60/0/23e2119_365120280-le-chene.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
