<FILE-date="2022/03/01/19">

<article-nb="2022/03/01/19-1">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Deux missiles ont été tirés sur la tour de télévision de Kiev, faisant cinq morts. La diffusion des chaînes a été interrompue. Un immense convoi militaire russe poursuit sa progression vers la capitale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Qu'en est-il des Jeux Paralympiques ?    JO         Bonjour JO,          Depuis plusieurs jours, la Russie est effectivement mise au ban du sport mondial. Toutefois, encore aucune décision officielle n’a été prise au sujet de la participation des athlètes russes aux Jeux paralympiques, qui débutent vendredi, à Pékin. Lundi, le président du Comité paralympique allemand, Julius Beucher, a toutefois déclaré qu’il ne souhaitait pas que ces derniers participent aux compétitions : « Je ne peux pas imaginer que les Russes défilent à la cérémonie d’ouverture », a-t-il expliqué à Die Welt.          Sortant de sa traditionnelle neutralité, le Comité international olympique (CIO) avait déjà incité, le 25 février, les fédérations internationales sportives à annuler ou à délocaliser les événements sportifs organisés en Russie ou en Biélorussie, alliée de Moscou. Estimant que ces deux pays ont violé la trêve olympique, le CIO a également demandé que ni le drapeau russe ni le drapeau biélorusse ne soient hissés lors d’un événement sportif international et que les hymnes de ces deux pays ne soient pas joués.          « Lorsque, dans des circonstances très extrêmes », mettre en place ces mesures « n’est pas possible à court terme pour des raisons organisationnelles ou juridiques, la commission exécutive du CIO laisse à l’organisation concernée le soin de trouver sa propre voie », selon l’instance, qui « a réitéré son plein soutien au Comité international paralympique et aux Jeux ». La décision est donc renvoyée au Comité international paralympique, qui a prévu de s’exprimer mercredi.          Par ailleurs, la délégation ukrainienne est bien en route pour Pékin afin de participer aux Jeux paralympiques. « L’équipe nationale ukrainienne s’envolera au complet pour les Jeux paralympiques », a annoncé dans un tweet la fédération ukrainienne, reprenant un article publié par le média national Suspilne Media. « J’espère que demain, le 2 mars, nous serons à Pékin », a déclaré Natalia Garach, responsable de la communication de l’équipe ukrainienne. Vingt-neuf athlètes, dont neuf guides, doivent représenter le pays en Chine.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Envoi d’aide humanitaire matérielle en Pologne            Un employé de la Croix-Rouge allemande (DRK) prépare du matériel humanitaire pour un transport de premiers secours vers la Pologne pour les personnes fuyant l’invasion de la Russie en Ukraine, à Schoenefeld, près de Berlin, en Allemagne, le 1er mars 2022. ANNEGRET HILSE / REUTERS                     16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La tour de télévision de Kiev bombardée par l’armée russe, en images                      - CARLOS BARRIA / REUTERS                                      Le point sur la situation en Ukraine à 15 heures         L’ONU demande d’urgence 1,7 milliard de dollars pour l’aide humanitaire à l’Ukraine         Plus de 660 000 réfugiés ont fui l’Ukraine en six jours         Un immense convoi militaire russe s’approche de Kiev                    Le contexte             Au sixième jour de l’attaque russe en Ukraine, mardi 1er mars, un convoi militaire de plusieurs dizaines de kilomètres a été repéré par images satellites, au nord-ouest de Kiev, et se dirige vers la capitale.D’après le chef des armées ukrainiennes, l’armée russe a lancé cent treize missiles tactiques contre des villes et des villages ukrainiens depuis le début de l’invasion.Au moins onze personnes ont été tuées par des bombardements russes sur des quartiers résidentiels de Kharkiv, a annoncé le gouverneur régional lundi, disant craindre des « dizaines de morts ».Les délégations russe et ukrainienne ont quitté, lundi, la table des négociations à la frontière biélorusse et sont rentrées pour « consultations dans leurs capitales » respectives, après être convenues d’un « deuxième round » de pourparlers.Le président russe, Vladimir Poutine, a déclaré à son homologue français, Emmanuel Macron, exiger la reconnaissance de la Crimée comme territoire russe, la « dénazification » du gouvernement ukrainien et un « statut neutre » de Kiev comme préalables à la fin de l’invasion de l’Ukraine.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté l’Union européenne à intégrer « sans délai » son pays « via une nouvelle procédure spéciale ».Les Etats-Unis ont annoncé l’expulsion pour « espionnage » de douze membres de la mission diplomatique russe auprès de l’ONU. Ils doivent quitter le territoire américain avant le 7 mars.Le procureur de la Cour pénale internationale (CPI) a annoncé l’ouverture « aussi vite que possible » d’une enquête sur la situation en Ukraine, évoquant de possibles crimes de guerre et crimes contre l’humanité.L’ambassade de France en Ukraine va être transférée de Kiev à Lviv, a annoncé le ministre de l’Europe et des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian, « en raison des risques et des menaces qui pèsent sur la capitale de l’Ukraine ».         Pour approfondir :         Décryptage. Face à Poutine, Zelensky veut pousser les feux d’une adhésion de l’Ukraine à l’UEReportage. Depuis la Pologne, ils sont des centaines à retourner au pays pour défendre leur « terre »Récit. Le difficile exode des étudiants africainsChronique. Guerre en Ukraine et présidentielle 2022 : « Rarement un événement extérieur aura autant dévoilé les impostures »Lexique. Les mots pour comprendre la crise ukrainienne : Donbass, accords de Minsk, « format Normandie »                          Le point sur la situation en Ukraine à 15 heures         L’ONU demande d’urgence 1,7 milliard de dollars pour l’aide humanitaire à l’Ukraine         Plus de 660 000 réfugiés ont fui l’Ukraine en six jours         Un immense convoi militaire russe s’approche de Kiev                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-01T18:07:54+00:00","coverageEndTime":"2022-03-02T06:07:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","description":"Deux missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur la tour de t\u00e9l\u00e9vision de Kiev, faisant cinq morts. La diffusion des cha\u00eenes a \u00e9t\u00e9 interrompue. Un immense convoi militaire russe poursuit sa progression vers la capitale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : des explosions importantes ont touché Kiev et Kharkiv, le président vénézuélien soutient Poutine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur la tour de t\u00e9l\u00e9vision de Kiev, faisant cinq morts. La diffusion des cha\u00eenes a \u00e9t\u00e9 interrompue. Un immense convoi militaire russe poursuit sa progression vers la capitale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/0/0/3500/2335/1342/696/3/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-03-01T18:07:54+00:00"
,"endDate":"2022-03-02T06:07:54+00:00"
  En pleine invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019\u00e9tau se resserre autour des derniers m\u00e9dias ind\u00e9pendants russes. Les autorit\u00e9s judiciaires russes viennent de r\u00e9clamer le blocage d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision en ligne et d\u2019une radio ind\u00e9pendantes, respectivement appel\u00e9es Dojd et Echo de Moscou.          Selon le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral russe, elles auraient diffus\u00e9 \u00ab\u00a0de fausses informations sur l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, rapporte notre correspondant \u00e0 Moscou, Benoit Vitkine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe demande le blocage de deux m\u00e9dias ind\u00e9pendants","dateModified":"2022-03-01T18:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#236137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T18:03:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, Nicolas Maduro, a exprim\u00e9 son \u00ab\u00a0fort soutien\u00a0\u00bb \u00e0 son homologue russe Vladimir Poutine, lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique mardi alors que les troupes russes poursuivaient leur invasion de l\u2019Ukraine, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin. \u00ab\u00a0Nicolas Maduro a exprim\u00e9 son fort soutien envers les actions clefs de la Russie, condamnant l\u2019activit\u00e9 d\u00e9stabilisatrice des Etats-Unis et de l\u2019Otan, et soulignant l\u2019importance de lutter contre la campagne de mensonges et de d\u00e9sinformation lanc\u00e9e par les pays occidentaux\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9, qui souligne que l\u2019appel a eu lieu \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019initiative de la partie v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne\u00a0\u00bb.          Poutine a, quant \u00e0 lui, \u00ab\u00a0partag\u00e9 sa vision de la situation concernant l\u2019Ukraine, soulignant que les objectifs de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale \u00e9taient de prot\u00e9ger la population civile du Donbass [territoires s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine], la reconnaissance par Kiev de la DNR et LNR [R\u00e9publiques populaires de Donetsk et de Lougansk, autoproclam\u00e9es], ainsi que la souverainet\u00e9 russe sur la Crim\u00e9e, la d\u00e9militarisation et d\u00e9nazification de l\u2019Etat ukrainien et l\u2019assurance de son statut neutre et non-nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, selon le texte. Avant l\u2019invasion, Maduro avait d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son soutien \u00e0 la Russie, lan\u00e7ant\u00a0: \u00ab\u00a0Le Venezuela est avec Poutine, il est avec la Russie. Il est avec les causes courageuses et justes dans le monde.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zuelien exprime son \u00ab\u00a0fort soutien\u00a0\u00bb \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-03-01T18:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#236120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T17:53:11+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur du gazoduc germano-russe Nord Stream 2, bas\u00e9 dans le canton suisse de Zoug, a d\u00e9pos\u00e9 le bilan et les 106\u00a0employ\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9s, a annonc\u00e9 mardi la responsable \u00e9conomique cantonale, Silvia Thalmann-Gut, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene publique SRF.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s aujourd\u2019hui [mardi], que cette entreprise ne pouvait pas continuer (...) elle a d\u00fb d\u00e9poser le bilan et les employ\u00e9s ont re\u00e7u leur lettre de licenciement\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Thalman-Gut.  Cette annonce intervient quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement allemand de mettre un coup d\u2019arr\u00eat brutal \u00e0 ce projet phare pour Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Nord Stream 2\u00a0: la r\u00e9ponse tr\u00e8s politique de l\u2019Allemagne \u00e0 la Russie apr\u00e8s son offensive en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soci\u00e9t\u00e9 suisse qui g\u00e8re Nord Stream 2 d\u00e9pose le bilan","dateModified":"2022-03-01T17:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#236124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T17:45:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est plus tard entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden.          \u00ab\u00a0La gestion am\u00e9ricaine des sanctions antirusses et l\u2019aide \u00e0 la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e. Nous devons arr\u00eater l\u2019agresseur au plus vite. Merci pour votre aide\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019est \u00e9galement entretenu avec Joe Biden","dateModified":"2022-03-01T17:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#236079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T17:40:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 mardi apr\u00e8s-midi l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 prouver qu\u2019elle se tenait aux c\u00f4t\u00e9s de son pays face \u00e0 l\u2019offensive de la Russie, apr\u00e8s avoir sign\u00e9 la veille une demande officielle d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE.\u00ab\u00a0Nous combattons pour \u00eatre des membres \u00e9gaux de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky dans un discours retransmis par liaison vid\u00e9o au Parlement europ\u00e9en, r\u00e9uni en s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re extraordinaire. \u00ab\u00a0Prouvez que vous \u00eates avec nous. Prouvez que vous ne nous laisserez pas tomber. Prouvez que vous \u00eates effectivement des Europ\u00e9ens et alors la vie vaincra la mort et la lumi\u00e8re vaincra l\u2019obscurit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en ukrainien, suscitant une vive \u00e9motion dont ont t\u00e9moign\u00e9 les sanglots dans la voix de l\u2019interpr\u00e8te en anglais.Les eurod\u00e9put\u00e9s, dont beaucoup portaient des T-shirts avec un drapeau ukrainien ou arboraient des accessoires aux couleurs bleu et jaune de l\u2019Ukraine, lui ont r\u00e9serv\u00e9 une ovation debout. \u00ab\u00a0L\u2019UE sera bien plus forte avec nous. Sans vous, l\u2019Ukraine sera seule\u00a0\u00bb, a poursuivi Volodymyr Zelensky, terminant son intervention poing lev\u00e9.          Apr\u00e8s l\u2019intervention du pr\u00e9sident ukrainien, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a d\u00e9clar\u00e9 aux eurod\u00e9put\u00e9s que les Vingt-Sept devraient se pencher s\u00e9rieusement sur la demande \u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine de rejoindre le bloc. \u00ab\u00a0Cela va \u00eatre difficile, nous savons qu\u2019il existe des positions diff\u00e9rentes en Europe\u00a0\u00bb sur la question de nouveaux \u00e9largissements, a-t-il cependant reconnu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Sans vous, l\u2019Ukraine sera seule\u00a0\u00bb\u00a0: Zelensky exhorte l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0l\u00e2cher...","dateModified":"2022-03-01T17:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#236040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T17:34:39+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre attir\u00e9 une tr\u00e8s vive r\u00e9action de la part de l\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev sur le r\u00e9seau Twitter concernant les propos qu\u2019il a tenus mardi matin, sur Franceinfo, d\u00e9clarant que la France et l\u2019Union europ\u00e9enne allaient \u00ab\u00a0livrer une guerre \u00e9conomique et financi\u00e8re totale \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, Bruno Le Maire est revenu, dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse mardi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, sur le vocabulaire belliqueux employ\u00e9.          Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a fait savoir que \u00ab\u00a0le terme de guerre utilis\u00e9 ce matin sur Franceinfo \u00e9tait inappropri\u00e9 et ne correspond pas \u00e0 [leur] strat\u00e9gie de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en conflit contre le peuple russe\u00a0\u00bb, a tenu \u00e0 souligner M. Le Maire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Bruno Le Maire revient sur ses propos apr\u00e8s avoir dit que l\u2019UE et la France vont mener une \u00ab\u00a0guerre \u00e9conomique\u00a0et financi\u00e8re\u00a0totale\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire revient sur ses propos","dateModified":"2022-03-01T17:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#236038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T17:20:23+00:00","articleBody":"     Dans le sillage des sanctions contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019armateur fran\u00e7ais CMA CGM a annonc\u00e9 mardi la suspension des nouvelles commandes en provenance et \u00e0 destination des ports russes.          \u00ab\u00a0Dans un souci de s\u00e9curit\u00e9, le groupe a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre tous les bookings [r\u00e9servations] au d\u00e9part et \u00e0 destination de la Russie \u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui et jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb, a \u00e9crit CMA CGM dans une note \u00e0 ses clients, embo\u00eetant le pas \u00e0 ses principaux concurrents, Maersk et MSC.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019armateur fran\u00e7ais CMA CGM va cesser de desservir les ports russes","dateModified":"2022-03-01T17:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T17:11:37+00:00","articleBody":"     Le Haut-Commissariat des Nations unies aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait mardi, en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, 677\u00a0243 personnes ayant fui les violents combats qui opposent les troupes russes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne depuis jeudi.La Pologne, qui a pris fait et cause pour l\u2019Ukraine, accueille de tr\u00e8s loin le plus grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Au total, ils \u00e9taient 377\u00a0400, selon le d\u00e9compte du HCR, soit plus de 100\u00a0000 de plus que lors du d\u00e9compte de lundi. La Pologne abritait d\u00e9j\u00e0 environ 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens, venus, pour la plupart, travailler dans ce pays membre de l\u2019Union europ\u00e9enne.La Hongrie a accueilli 89\u00a0561 r\u00e9fugi\u00e9s, r\u00e9v\u00e8le le d\u00e9compte du HCR. Le pays compte cinq postes-fronti\u00e8res avec l\u2019Ukraine et plusieurs villes frontali\u00e8res, comme Zahony, ont am\u00e9nag\u00e9 des b\u00e2timents publics en centres de secours, o\u00f9 des civils hongrois viennent proposer vivres ou assistance.Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s a bondi en Moldavie, passant \u00e0 65\u00a0391 contre moins de 40\u00a0000 lundi.          Quelque 54\u00a0304 personnes ont fui l\u2019Ukraine et se sont r\u00e9fugi\u00e9es en Slovaquie, soit plus de 24\u00a0000 de plus que lundi, selon le HCR.On comptait 38\u00a0461 r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Roumanie, selon le HCR, ce qui repr\u00e9sente une hausse d\u2019un peu moins de 4\u00a0000 personnes par rapport \u00e0 la veille.Le HCR a aussi pr\u00e9cis\u00e9 que 51\u00a0797 de ces r\u00e9fugi\u00e9s avaient poursuivi leur route, une fois la fronti\u00e8re ukrainienne franchie, vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 677\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les pays frontaliers","dateModified":"2022-03-01T17:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T17:02:13+00:00","articleBody":"    La pr\u00e9sence de milices tch\u00e9tch\u00e8nes est-elle av\u00e9r\u00e9e ?    Lisou         Bonjour Lisou,          Ramzan Kadyrov, proche alli\u00e9 de Vladimir Poutine, a d\u00e9cid\u00e9\u00a0l\u2019envoi de troupes en Ukraine pour venir en aide \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Deux soldats tch\u00e9tch\u00e8nes sont morts et six ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s en Ukraine, a annonc\u00e9 mardi sur Telegram l\u2019homme fort de cette petite R\u00e9publique du Caucase.          \u00ab\u00a0Malheureusement, il y a d\u00e9j\u00e0 des pertes parmi les natifs de la R\u00e9publique tch\u00e9tch\u00e8ne. Deux sont morts (que Dieu pardonne leurs p\u00e9ch\u00e9s), six autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s \u00e0 des degr\u00e9s divers\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le leader autoritaire. Reprenant les arguments du Kremlin, il a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019attaque pas (\u2026) elle souhaite que les Ukrainiens puissent d\u00e9terminer leur propre destin\u00a0\u00bb.          Accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes d\u2019\u00eatre nazies et \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, il a appel\u00e9 les \u00ab\u00a0citoyens paisibles d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0forces militaires d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0lib\u00e9rer (ensemble) le pays\u00a0des tra\u00eetres et des bandits\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T17:06:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#236009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T16:59:39+00:00","articleBody":"                   Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, prononce un discours \u00e0 Kiev le 1er mars 2022. Il  a qualifi\u00e9 de crime de guerre les bombardements russes sur la deuxi\u00e8me ville de son pays, Kharkiv, et a d\u00e9clar\u00e9 que la d\u00e9fense de la capitale contre l\u2019arm\u00e9e de Moscou \u00e9tait une priorit\u00e9 absolue. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/414b949_1646153711308-210995.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T17:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T16:47:39+00:00","articleBody":"     Au sixi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe en Ukraine, plusieurs importantes explosions ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, faisant des victimes civiles, dont des enfants, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. L\u2019immense convoi militaire russe poursuit sa progression vers Kiev.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 en images de cette nouvelle journ\u00e9e de combats en Ukraine","dateModified":"2022-03-01T17:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T16:43:04+00:00","articleBody":"     Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et cinq bless\u00e9es, dans la frappe russe qui a touch\u00e9 la tour de radiodiffusion hertzienne de Kiev, a annonc\u00e9 le service d\u2019Etat ukrainien pour les situations d\u2019urgence.          Les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision ukrainiennes ne sont d\u00e9sormais plus diffus\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts dans le bombardement, par les troupes russes, de la tour de t\u00e9l\u00e9vision de Kiev","dateModified":"2022-03-01T16:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T16:39:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE) a annonc\u00e9 mardi que ses pays membres allaient lib\u00e9rer 60\u00a0millions de barils de p\u00e9trole tir\u00e9s de leurs r\u00e9serves d\u2019urgence pour stabiliser le march\u00e9 apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Cette d\u00e9cision, prise par une trentaine de pays membres, doit \u00ab\u00a0envoyer un message uni et fort aux march\u00e9s p\u00e9troliers mondiaux sur le fait qu\u2019il n\u2019y aura pas de p\u00e9nurie d\u2019offre r\u00e9sultant de l\u2019invasion russe en Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019AIE dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les ministres de l\u2019AIE ont not\u00e9 avec inqui\u00e9tude l\u2019impact sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des actions flagrantes de la Russie et ont exprim\u00e9 leur soutien aux sanctions impos\u00e9es par la communaut\u00e9 internationale en r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les pays membres.          Le prix du baril de p\u00e9trole de WTI am\u00e9ricain a grimp\u00e9 mardi de plus de 5\u00a0%, et celui de brent, la r\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne de l\u2019or noir, bri\u00e8vement de plus de 6\u00a0%, galvanis\u00e9s par la guerre en Ukraine et la menace d\u2019une nouvelle salve de sanctions occidentales contre Moscou, la crainte des investisseurs d\u2019une rupture de l\u2019approvisionnement en p\u00e9trole grandissant.          Vers 13\u00a0h\u00a045, heure de Paris, le prix du baril de brent de la mer du Nord pour livraison en mai, dont c\u2019est le premier jour d\u2019utilisation comme contrat de r\u00e9f\u00e9rence, \u00e9tait en hausse de 5,13\u00a0%, \u00e0 103\u00a0dollars (92,74\u00a0euros), et le WTI am\u00e9ricain pour livraison en avril montait de 4,81\u00a0%, \u00e0 100,32\u00a0dollars. Le West Texas Intermediate (WTI) a atteint plus t\u00f4t mardi un nouveau sommet depuis juillet\u00a02014, \u00e0 101,53\u00a0dollars le baril.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe face au spectre d\u2019un choc \u00e9nerg\u00e9tique                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie annonce que ses membres vont lib\u00e9rer 60\u00a0millions de barils de...","dateModified":"2022-03-01T16:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T16:22:37+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/77726cb_1646151740400-web-inter-0822-avancee-russe-ukraine-0103-v2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes","dateModified":"2022-03-01T16:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T16:22:28+00:00","articleBody":"     Le prince h\u00e9ritier d\u2019Abou Dhabi et dirigeant de facto des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed, et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ont soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0pr\u00e9server la stabilit\u00e9\u00a0\u00bb du march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique mondial, lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique mardi. L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et la menace d\u2019une nouvelle salve de sanctions occidentales contre Moscou ont provoqu\u00e9 une nouvelle flamb\u00e9e des cours du brut. Les Emirats, \u00e0 l\u2019instar de ses voisins arabes du Golfe, ont \u00e9t\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent r\u00e9ticents \u00e0 condamner l\u2019invasion russe et se sont abstenus lors d\u2019un vote du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies sur cette invasion.          Le dirigeant \u00e9mirati a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 lors de son entretien avec M. Poutine \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une solution pacifique \u00e0 la crise de fa\u00e7on \u00e0 garantir les int\u00e9r\u00eats de toutes les parties et leur s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence officielle \u00e9miratie WAM. Il va poursuivre les contacts pour tenter de trouver une \u00ab\u00a0issue politique\u00a0\u00bb \u00e0 la crise.          A Moscou, un communiqu\u00e9 du Kremlin a fait \u00e9tat de cet entretien t\u00e9l\u00e9phonique, affirmant que \u00ab\u00a0les parties ont discut\u00e9 de la situation en Ukraine. Vladimir Poutine a donn\u00e9 un compte rendu d\u00e9taill\u00e9 des raisons et objectifs de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale russe pour prot\u00e9ger le Donbass\u00a0\u00bb, les territoires s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Mohammed Ben Zayed a de son c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0constat\u00e9 le droit de la Russie \u00e0 assurer sa s\u00e9curit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9 russe. Cette phrase ne figure pas dans le communiqu\u00e9 officiel \u00e9mirati. Membre non permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU depuis janvier, les Emirats assurent \u00e0 compter de mardi et pendant tout le mois de mars la pr\u00e9sidence de ce Conseil.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emiratis et Russes d\u2019accord pour pr\u00e9server la stabilit\u00e9 du march\u00e9","dateModified":"2022-03-01T16:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T16:10:24+00:00","articleBody":"     M\u00e9decins sans fronti\u00e8res a annonc\u00e9 mardi avoir commenc\u00e9 \u00e0 distribuer \u00ab\u00a0des kits pour bless\u00e9s de guerre \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb et avoir assur\u00e9 \u00ab\u00a0une formation en t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine pour la prise en charge des traumatismes (\u2026) aupr\u00e8s de 30 chirurgiens de l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En raison des combats en cours, il est difficile d\u2019\u00e9valuer l\u2019\u00e9tendue r\u00e9elle des besoins m\u00e9dicaux en Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019ONG dans son communiqu\u00e9.          Outre le soin apport\u00e9 aux bless\u00e9s en Ukraine, l\u2019association a \u00e9galement install\u00e9 des \u00e9quipes \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise pour s\u2019occuper des r\u00e9fugi\u00e9s. Ces \u00e9quipes t\u00e9moignent avoir vu \u00ab\u00a0des personnes traverser \u00e0 pied, en voiture et en bus, souvent \u00e9puis\u00e9es, arrivant parfois avec des nourrissons. (\u2026) [Certaines] \u00e9taient d\u00e9shydrat\u00e9es, d\u2019autres souffraient d\u2019hypothermie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons fait don d\u2019articles de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 un centre d\u2019accueil en Pologne et nous nous effor\u00e7ons d\u2019intensifier notre r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a \u00e9galement rapport\u00e9 l\u2019ONG.                    Comment apporter de l\u2019aide aux civils\u00a0? El\u00e9ments de r\u00e9ponse ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment apporter de l\u2019aide aux civils\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00e9decins sans fronti\u00e8res se mobilise en Ukraine et dans les pays limitrophes","dateModified":"2022-03-01T16:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T16:07:56+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: attention \u00e0 ces anciennes vid\u00e9os recycl\u00e9es en ligne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe en Ukraine fait l\u2019objet d\u2019une grande d\u00e9sinformation sur les r\u00e9seaux sociaux","dateModified":"2022-03-01T16:43:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T16:06:10+00:00","articleBody":"    Bonjour. On entend beaucoup de f\u00e9d\u00e9rations et autres organisations sportives se prononcer pour une exclusion des d\u00e9l\u00e9gations russes.\r\nQu'en est-il des Jeux Paralympiques ?    JO         Bonjour JO,          Depuis plusieurs jours, la Russie est effectivement mise au ban du sport mondial. Toutefois, encore aucune d\u00e9cision officielle n\u2019a \u00e9t\u00e9 prise au sujet de la participation des athl\u00e8tes russes aux Jeux paralympiques, qui d\u00e9butent vendredi, \u00e0 P\u00e9kin. Lundi, le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 paralympique allemand, Julius Beucher, a toutefois d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne souhaitait pas que ces derniers participent aux comp\u00e9titions\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne peux pas imaginer que les Russes d\u00e9filent \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 Die Welt.          Sortant de sa traditionnelle neutralit\u00e9, le Comit\u00e9 international olympique (CIO) avait d\u00e9j\u00e0 incit\u00e9, le 25\u00a0f\u00e9vrier, les f\u00e9d\u00e9rations internationales sportives \u00e0 annuler ou \u00e0 d\u00e9localiser les \u00e9v\u00e9nements sportifs organis\u00e9s en Russie ou en Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de Moscou. Estimant que ces deux pays ont viol\u00e9 la tr\u00eave olympique, le CIO a \u00e9galement demand\u00e9 que ni le drapeau russe ni le drapeau bi\u00e9lorusse ne soient hiss\u00e9s lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement sportif international et que les hymnes de ces deux pays ne soient pas jou\u00e9s.          \u00ab\u00a0Lorsque, dans des circonstances tr\u00e8s extr\u00eames\u00a0\u00bb, mettre en place ces mesures \u00ab\u00a0n\u2019est pas possible \u00e0 court terme pour des raisons organisationnelles ou juridiques, la commission ex\u00e9cutive du CIO laisse \u00e0 l\u2019organisation concern\u00e9e le soin de trouver sa propre voie\u00a0\u00bb, selon l\u2019instance, qui \u00ab\u00a0a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son plein soutien au Comit\u00e9 international paralympique et aux Jeux\u00a0\u00bb. La d\u00e9cision est donc renvoy\u00e9e au Comit\u00e9 international paralympique, qui a pr\u00e9vu de s\u2019exprimer mercredi.          Par ailleurs, la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est bien en route pour P\u00e9kin afin de participer aux Jeux paralympiques. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipe nationale ukrainienne s\u2019envolera au complet pour les Jeux paralympiques\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dans un tweet la f\u00e9d\u00e9ration ukrainienne, reprenant un article publi\u00e9 par le m\u00e9dia national Suspilne Media. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que demain, le 2\u00a0mars, nous serons \u00e0 P\u00e9kin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Natalia Garach, responsable de la communication de l\u2019\u00e9quipe ukrainienne. Vingt-neuf athl\u00e8tes, dont neuf guides, doivent repr\u00e9senter le pays en Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T16:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T16:06:02+00:00","articleBody":"         Un employ\u00e9 de la Croix-Rouge allemande (DRK) pr\u00e9pare du mat\u00e9riel humanitaire pour un transport de premiers secours vers la Pologne pour les personnes fuyant l\u2019invasion de la Russie en Ukraine, \u00e0 Schoenefeld, pr\u00e8s de Berlin, en Allemagne, le 1er\u00a0mars 2022. ANNEGRET HILSE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/ade4637_1646148399963-479936.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Envoi d\u2019aide humanitaire mat\u00e9rielle en Pologne","dateModified":"2022-03-01T16:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T15:50:32+00:00","articleBody":"                   - CARLOS BARRIA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La tour de t\u00e9l\u00e9vision de Kiev bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, en images","dateModified":"2022-03-01T16:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T15:46:55+00:00","articleBody":"     Les Russes et les Bi\u00e9lorusses sont bannis de toutes les comp\u00e9titions d\u2019athl\u00e9tisme \u00ab\u00a0dans un avenir pr\u00e9visible et avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi la F\u00e9d\u00e9ration internationale d\u2019athl\u00e9tisme, qui suit ainsi la recommandation du Comit\u00e9 international olympique.          Aucun Russe ne pourra donc prendre part aux Mondiaux en salle de Belgrade du 18 au 20\u00a0mars, ni aux championnats du monde en plein air \u00e0 Eugene (Oregon) en juillet, pr\u00e9cise la f\u00e9d\u00e9ration dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La F\u00e9d\u00e9ration internationale d\u2019athl\u00e9tisme bannit les sportifs russes de ses comp\u00e9titions","dateModified":"2022-03-01T16:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T15:43:48+00:00","articleBody":"     Une frappe russe a vis\u00e9 mardi la tour de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Kiev, ce qui a entra\u00een\u00e9 l\u2019interruption de la diffusion des cha\u00eenes, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.          L\u2019attaque, qui survient au sixi\u00e8me jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a \u00ab\u00a0touch\u00e9\u00a0\u00bb des \u00e9quipements de la tour, a fait savoir le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Les cha\u00eenes ne vont pas fonctionner pendant un certain temps\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, une frappe russe touche la tour de t\u00e9l\u00e9vision","dateModified":"2022-03-01T15:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T15:42:53+00:00","articleBody":"     A l\u2019instar de son compatriote le chef d\u2019orchestre Valery Gergiev, dont le positionnement pro-Poutine lui vaut depuis plusieurs jours des annulations de ses concerts en cascade, la pression sur les \u00e9paules de la c\u00e9l\u00e8bre soprano russo-autrichienne Anna Netrebko s\u2019est accentu\u00e9e ces derniers jours. L\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Allemagne, Andrij Melnyk, a appel\u00e9 sur Twitter les spectateurs allemands \u00e0 boycotter sa repr\u00e9sentation de mercredi \u00e0 Hambourg. L\u2019Op\u00e9ra d\u2019Etat de Bavi\u00e8re a annonc\u00e9 l\u2019annulation de son concert en juillet.          Anna Netrebko, qui fait l\u2019objet de critiques pour une complaisance suppos\u00e9e envers le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 mardi qu\u2019elle se retirait de la sc\u00e8ne \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas le bon moment pour moi de me produire et de faire de la musique. J\u2019esp\u00e8re que mon public comprendra cette d\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir, dans une allusion \u00e0 la guerre en Ukraine, via un communiqu\u00e9 publi\u00e9 par l\u2019organisateur de l\u2019une de ses prochaines repr\u00e9sentations lyriques, River Concerts.          Dimanche, Mme\u00a0Netrebko s\u2019\u00e9tait sur Instagram d\u00e9clar\u00e9e \u00ab\u00a0oppos\u00e9e \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, mais sans prendre parti contre les dirigeants de son pays ou apporter clairement sa solidarit\u00e9 aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas juste de forcer les artistes, ou toute autre personnalit\u00e9, \u00e0 exprimer leurs opinions politiques en public et \u00e0 d\u00e9noncer leur patrie. (\u2026) Je ne suis pas une personne politique. Je ne suis pas une experte en politique. Je suis une artiste et mon but est d\u2019unir les gens au-del\u00e0 des clivages politiques\u00a0\u00bb, s\u2019est d\u00e9fendue la vedette.          En f\u00e9vrier\u00a02014, elle fut choisie pour interpr\u00e9ter l\u2019hymne olympique lors de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture des Jeux de Sotchi, en Russie. Si elle n\u2019a pas ouvertement clam\u00e9 son soutien au pr\u00e9sident russe, il lui est reproch\u00e9 de s\u2019\u00eatre rendue \u00e0 Donetsk en d\u00e9cembre\u00a02015 pour y poser avec le drapeau des rebelles s\u00e9paratistes prorusses. Elle a aussi suscit\u00e9 la controverse lorsqu\u2019elle a remis un ch\u00e8que d\u2019un million de roubles (environ 15\u00a0000\u00a0euros) au dirigeant ukrainien prorusse Oleg Tsarev. La diva s\u2019est d\u00e9fendue en expliquant vouloir soutenir les arts et plus particuli\u00e8rement l\u2019Op\u00e9ra de Donetsk auquel l\u2019Ukraine a coup\u00e9 tous ses financements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soprano russe Anna Netrebko suspend ses concerts","dateModified":"2022-03-01T15:55:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T15:19:25+00:00","articleBody":"          Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et six bless\u00e9es, mardi, en Ukraine, par une frappe a\u00e9rienne sur une zone r\u00e9sidentielle de Kharkiv, dans l\u2019Est. Les forces d\u2019invasion russes m\u00e8nent l\u2019assaut sur la ville, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s.          \u00ab\u00a0Huit personnes sont mortes, six ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et 38 personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues\u00a0\u00bb apr\u00e8s \u00ab\u00a0une frappe a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook le service ukrainien des situations d\u2019urgence en publiant des photos de secouristes intervenant dans un immeuble endommag\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit personnes tu\u00e9es \u00e0 Kharkiv par une frappe a\u00e9rienne russe, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-03-01T15:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T15:19:06+00:00","articleBody":"     Dans une allocution vid\u00e9o devant le Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a sugg\u00e9r\u00e9 mardi d\u2019exclure Moscou dudit conseil apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0On peut raisonnablement se demander si un Etat membre de l\u2019ONU qui tente de s\u2019emparer d\u2019un autre Etat membre de l\u2019ONU, tout en commettant d\u2019horribles violations des droits humains et en causant des souffrances humanitaires \u00e9normes, devrait \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 rester au sein de ce conseil\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Par ailleurs, il a averti que si le pr\u00e9sident russe parvient \u00e0 son objectif de renverser le gouvernement de Kiev, les crises humanitaire et les violations des droits humains en Ukraine \u00ab\u00a0ne feront qu\u2019empirer\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine sugg\u00e8re d\u2019exclure Moscou du Conseil des droits de l\u2019homme des N...","dateModified":"2022-03-01T15:42:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T15:12:26+00:00","articleBody":"     La Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme, saisie par Kiev selon une proc\u00e9dure d\u2019urgence, a exhort\u00e9 mardi Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0s\u2019abstenir de toute attaque militaire contre des civils et des biens de caract\u00e8re civil\u00a0\u00bb en Ukraine.          Il s\u2019agit \u00ab\u00a0des locaux r\u00e9sidentiels, des v\u00e9hicules d\u2019urgence\u00a0\u00bb, et tout sp\u00e9cialement \u00ab\u00a0des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux\u00a0\u00bb ou des \u00ab\u00a0v\u00e9hicules de secours\u00a0\u00bb, sur \u00ab\u00a0le territoire attaqu\u00e9 ou assi\u00e9g\u00e9 par les troupes russes\u00a0\u00bb, d\u00e9taille la cour dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Saisie par Kiev, la CEDH exhorte Moscou \u00ab\u00a0\u00e0 s\u2019abstenir de toute attaque\u00a0\u00bb visant des civils","dateModified":"2022-03-01T15:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T15:08:39+00:00","articleBody":"    Y a-t-il eu un impact sur la bourse de Moscou aujourd'hui ? Je crois savoir qu'elle \u00e9tait ferm\u00e9e hier pour limiter les d\u00e9g\u00e2ts. Qu'en est-il du rouble aujourd'hui apr\u00e8s la forte chute d'hier ?    Sebou         Apr\u00e8s un \u00ab\u00a0lundi noir\u00a0\u00bb sur les march\u00e9s financiers russes, la Banque centrale de Russie a annonc\u00e9 que les march\u00e9s boursiers et de produits d\u00e9riv\u00e9s financiers resteront ferm\u00e9s jusqu\u2019au 5\u00a0mars au moins. La devise russe a \u00e9galement perdu pr\u00e8s de 20\u00a0% face au dollar et la Banque centrale de Russie a augment\u00e9 son taux directeur \u00e0 20\u00a0%.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les sanctions \u00e9conomiques plongent la Russie dans une grave crise financi\u00e8re         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T15:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T15:01:40+00:00","articleBody":"    Les d\u00e9clarations de Lemaire annon\u00e7ant l'intention de la France (ou de l'Europe, je ne sais pas) de livrer une guerre \u00e9conomique et financi\u00e8re totale \u00e0 la Russie, ainsi que celle de provoquer l'effondrement total de l'\u00e9conomie russe sont-elles un d\u00e9rapage ? Est-ce qu'elles sont endoss\u00e9es par le pr\u00e9sident et par le gouvernement ?    sebastian nowenstein         Bonjour Sebastian,          La totalit\u00e9 des avoirs russes que les Occidentaux comptent geler repr\u00e9sente \u00ab\u00a0presque 1\u00a0000\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb, a dit mardi matin, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, sur Franceinfo, ajoutant vouloir \u00ab\u00a0livrer une guerre \u00e9conomique et financi\u00e8re totale \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.          Dans une d\u00e9claration transmise \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) plus tard dans la journ\u00e9e de mardi, le ministre a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0le terme de \u201cguerre\u201d utilis\u00e9 ce matin sur Franceinfo \u00e9tait inappropri\u00e9 et ne correspond pas \u00e0 notre strat\u00e9gie de d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb. Il a aussi ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en conflit contre le peuple russe.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T15:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T15:00:56+00:00","articleBody":"     Plusieurs jours apr\u00e8s la prise de l\u2019\u00eele aux Serpents par les forces russes, jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier, le bilan humain de cette bataille pour le contr\u00f4le de cette \u00eele ukrainienne de la mer Noire, qui ouvre l\u2019acc\u00e8s \u00e0 d\u2019importants gisements de gaz, demeure incertain, mardi 1er\u00a0mars. Dans un premier temps, un membre du cabinet du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, puis le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avaient fait \u00e9tat, jeudi et vendredi, de treize gardes-fronti\u00e8res qui auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 \u00e0 un b\u00e2timent militaire russe d\u2019aller \u00ab\u00a0se faire foutre\u00a0\u00bb plut\u00f4t que de se rendre. Un bilan relay\u00e9 alors par Le Monde.          Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait r\u00e9pliqu\u00e9, vendredi 25\u00a0f\u00e9vrier, en affirmant que 82 militaires ukrainiens bas\u00e9s sur cette \u00eele s\u2019\u00e9taient rendus, qu\u2019ils se portaient bien et qu\u2019ils pourraient m\u00eame \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s, sans pr\u00e9ciser si ce bilan excluait des pertes c\u00f4t\u00e9 ukrainien.          En deux temps, samedi tout d\u2019abord, puis lundi, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont chang\u00e9 de version, indiquant que \u00ab\u00a0les d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb de l\u2019\u00eele aux Serpents pourraient \u00eatre en vie et captifs des forces russes, affirmation que Le Monde n\u2019est pas parvenu \u00e0 se faire confirmer \u00e0 cette heure.          On ignore \u00e9galement si des soldats russes ou ukrainiens ont perdu la vie dans la bataille de l\u2019\u00eele aux Serpents.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi le bilan de la bataille de l\u2019\u00eele aux Serpents demeure incertain","dateModified":"2022-03-01T15:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:45:50+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Chine reste prudente dans son soutien \u00e9conomique \u00e0 la Russie             Les relations commerciales entre les deux pays peuvent compenser en partie les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9kin reste prudent dans son soutien \u00e9conomique \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-03-01T14:56:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:39:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Chine a-t-elle clarifi\u00e9 sa position ?     Jr         Bonjour Jr,          Votre question tombe \u00e0 point nomm\u00e9 puisque le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois vient de s\u2019exprimer. Wang Yi s\u2019est entretenu mardi avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, et lui a exprim\u00e9 \u00ab\u00a0le profond regret\u00a0\u00bb de la Chine face au conflit russo-ukrainien, ont annonc\u00e9 les m\u00e9dias d\u2019Etat chinois.          P\u00e9kin s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 condamner Moscou pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais Wang Yi a assur\u00e9 que la Chine \u00ab\u00a0regrettait profond\u00e9ment que le conflit ait \u00e9clat\u00e9 entre l\u2019Ukraine et la Russie et accordait une extr\u00eame attention aux pr\u00e9judices subis par les civils\u00a0\u00bb, appelant \u00e9galement les deux pays \u00e0 \u00ab\u00a0trouver un moyen de r\u00e9soudre le probl\u00e8me par la n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique CCTV.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T14:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:37:40+00:00","articleBody":"         Des centaines de lits sont plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une salle de sport pour accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens fuyant l\u2019invasion russe, dans la ville frontali\u00e8re de Medyka, en Pologne, mardi 1er\u00a0mars 2022. VISAR KRYEZIU \/ AP               Des \u00e9tudiants ayant fui le conflit depuis l\u2019Ukraine voisine sont assis dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Voluntari, pr\u00e8s de Bucarest, en Roumanie, mardi 1er\u00a0mars 2022. ANDREEA ALEXANDRU \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/bd867e9_1646145117989-127039.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fuite des Ukrainiens dans les pays limitrophes","dateModified":"2022-03-01T14:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:36:20+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a affirm\u00e9 mardi que \u00ab\u00a0moins d\u2019une centaine\u00a0\u00bb d\u2019Ukrainiens \u00e9taient arriv\u00e9s en France, certains \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Beauvais, et d\u2019autres en voiture, via le sud-est. Le ministre, qui s\u2019exprimait devant la presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union avec les pr\u00e9fets sur l\u2019accueil des \u00ab\u00a0d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 que le gouvernement avait install\u00e9 des \u00ab\u00a0am\u00e9nagements particuliers pour pouvoir organiser des accueils\u00a0\u00bb dans les a\u00e9roports et mettre en place \u00ab\u00a0des dispositifs d\u2019accueil\u00a0\u00bb en lien avec les \u00e9lus.          Dans la matin\u00e9e, le gouvernement a adress\u00e9 aux \u00e9lus un courrier les invitant \u00e0 \u00ab\u00a0faire conna\u00eetre\u00a0\u00bb aux pr\u00e9fets \u00ab\u00a0les solutions et initiatives possibles\u00a0\u00bb dans leurs communes pour pr\u00e9parer l\u2019arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s. Il a soulign\u00e9 que la communaut\u00e9 ukrainienne n\u2019\u00e9tait pas tr\u00e8s nombreuse en France avec \u00ab\u00a017\u00a0000\u00a0\u00bb personnes recens\u00e9es.          G\u00e9rald Darmanin a en outre affirm\u00e9 avoir donn\u00e9 des \u00ab\u00a0instructions\u00a0\u00bb pour que les ressortissants ukrainiens dont les titres de s\u00e9jour en France arrivent \u00e0 expiration \u00ab\u00a0dans les jours et semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb voient leur titre prolong\u00e9 de \u00ab\u00a0quatre-vingt-dix jours au moins\u00a0\u00bb. Au niveau de l\u2019Union europ\u00e9enne, il a cit\u00e9 \u00e9galement la mise en place de \u00ab\u00a0la protection temporaire de six mois, renouvelable pendant trois ans\u00a0\u00bb. Un nouveau conseil des ministres de l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019UE se d\u00e9roulera jeudi \u00e0 Bruxelles, a-t-il \u00e9galement annonc\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Moins d\u2019une centaine\u00a0\u00bb d\u2019Ukrainiens arriv\u00e9s en France, selon G\u00e9rald Darmanin","dateModified":"2022-03-01T14:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:33:34+00:00","articleBody":"     Le premier ministre, Jean Castex, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi, dans un discours devant le Parlement, un \u00ab\u00a0acte de guerre\u00a0\u00bb russe contre l\u2019Ukraine et une \u00ab\u00a0agression cynique et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0la France condamne de la mani\u00e8re la plus absolue\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous faisons face \u00e0 une situation de guerre mais \u00e9galement \u00e0 un tournant dans l\u2019histoire de l\u2019Europe et de notre pays\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le chef du gouvernement, en r\u00e9affirmant le soutien de la France \u00ab\u00a0au peuple ukrainien, qui vit des moments terribles\u00a0\u00bb.          Le premier ministre fran\u00e7ais a fait part de son \u00ab\u00a0admiration\u00a0\u00bb pour le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sous les applaudissements nourris de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. La pr\u00e9sence dans l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en France, Vadym Omelchenko, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex d\u00e9nonce devant les d\u00e9put\u00e9s une \u00ab\u00a0agression cynique et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e\u00a0\u00bb de la Russie","dateModified":"2022-03-01T16:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:32:08+00:00","articleBody":"     En Russie, bien qu\u2019aucune panique ne se soit empar\u00e9e des habitants, leur nervosit\u00e9 est \u00e9vidente. Son premier sympt\u00f4me\u00a0: les longues files d\u2019attente devant des distributeurs de billets parfois \u00e0 sec. Lisez le r\u00e9cit de notre correspondant sur place, Beno\u00eet Vitkine\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes f\u00e9briles face \u00e0 la crise \u00e9conomique et financi\u00e8re qui s\u2019annonce                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux sanctions qui \u00e9touffent l\u2019\u00e9conomie du pays, les Russes sont f\u00e9briles","dateModified":"2022-03-01T14:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:30:22+00:00","articleBody":"         Yves Delhommeau, directeur g\u00e9n\u00e9ral du Mus\u00e9e Gr\u00e9vin, emballe la statue de cire du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine pour qu\u2019elle soit rang\u00e9e dans la r\u00e9serve, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 1er mars 2022 au Mus\u00e9e Gr\u00e9vin, \u00e0 Paris. JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/04a294b_1646144945259-211429.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mus\u00e9e Gr\u00e9vin retire la statue de cire de Vladimir Poutine en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-03-01T14:39:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:25:29+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la France, les Etats-Unis, le Canada et Isra\u00ebl, l\u2019Italie a annonc\u00e9 mardi que son ambassade en Ukraine \u00e9tait en cours de transfert \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest du pays. \u00ab\u00a0En raison de la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation s\u00e9curitaire \u00e0 Kiev et de l\u2019impossibilit\u00e9 de garantir son plein fonctionnement, l\u2019ambassade d\u2019Italie \u00e0 Kiev est en cours de transfert \u00e0 Lviv\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          Plus t\u00f4t mardi, le premier ministre italien, Mario Draghi, a renouvel\u00e9 son appel aux Italiens encore pr\u00e9sents \u00e0 Kiev \u00e0 quitter les lieux et \u00e0 faire preuve d\u2019un \u00ab\u00a0maximum de prudence\u00a0\u00bb. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que le personnel de l\u2019ambassade italienne \u00e0 Kiev s\u2019\u00e9tait install\u00e9 dans la r\u00e9sidence de l\u2019ambassadeur avec un groupe de compatriotes, dont des enfants. \u00ab\u00a0Quatre-vingt-sept personnes se sont rassembl\u00e9es dans la r\u00e9sidence, dont 72 devraient partir aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le 12\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Italie avait annonc\u00e9 avoir rappel\u00e9 son personnel diplomatique \u00ab\u00a0non essentiel\u00a0\u00bb et invit\u00e9 ses ressortissants pr\u00e9sents en Ukraine \u00e0 rentrer par des moyens commerciaux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A son tour, l\u2019Italie d\u00e9place son ambassade \u00e0 Lviv","dateModified":"2022-03-01T14:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:23:00+00:00","articleBody":"     L\u2019entra\u00eeneur allemand du Lokomotiv Moscou, Markus Gisdol, a remis sa d\u00e9mission au club de football moscovite pour protester contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a-t-il annonc\u00e9 mardi au quotidien Bild.          \u00ab\u00a0Je ne peux pas exercer ma vocation dans un pays dont le dirigeant est responsable d\u2019une guerre d\u2019agression au c\u0153ur de l\u2019Europe. Cela ne correspond pas \u00e0 mes valeurs, c\u2019est pourquoi j\u2019ai d\u00e9missionn\u00e9 avec effet imm\u00e9diat de mon poste d\u2019entra\u00eeneur du Lokomotiv Moscou\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Gisdol au journal allemand.          \u00ab\u00a0Je ne peux pas \u00eatre sur le terrain d\u2019entra\u00eenement \u00e0 Moscou, entra\u00eener les joueurs, exiger du professionnalisme et, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, des ordres sont donn\u00e9s qui causent de grandes souffrances \u00e0 tout un peuple. C\u2019est ma d\u00e9cision personnelle et j\u2019en suis absolument convaincu\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entra\u00eeneur allemand du club de football du Lokomotiv Moscou d\u00e9missionne","dateModified":"2022-03-01T14:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:16:42+00:00","articleBody":"     Depuis hier, des commerces et institutions russes voient fleurir de nombreux commentaires sur leurs pages Google Maps, sans aucun lien avec les services qu\u2019ils offrent. \u00ab\u00a0On vous donne de fausses informations [\u2026] Arr\u00eatez la guerre. Arr\u00eatez Poutine\u00a0\u00bb, peut-on lire en russe sur la fiche d\u2019un \u00e9tablissement Burger King \u00e0 Moscou, parmi les avis les plus r\u00e9cents. Ou encore\u00a0: \u00ab\u00a0Poutine vous ment, il y a beaucoup de morts des deux c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb. Sur la fiche de la Maison Ladur\u00e9e de la Place Rouge, on lit, \u00e9crit en polonais\u00a0: \u00ab\u00a0R\u00e9veillez-vous les Russes, avant qu\u2019il soit trop tard\u00a0!\u00a0\u00bb          La page des avis d\u2019un h\u00f4tel \u00e9loign\u00e9 du centre affiche la photographie d\u2019un soldat inanim\u00e9. Le ph\u00e9nom\u00e8ne n\u2019est pas limit\u00e9 \u00e0 Moscou puisque Le Monde a trouv\u00e9 en quelques clics des publications similaires dans plusieurs grandes villes, le plus souvent r\u00e9dig\u00e9es en russe, sur la fiche d\u2019une galerie d\u2019art \u00e0 Vladivostok, un monument \u00e0 Novossibirsk, une piscine \u00e0 Sotchi\u2026          Cette id\u00e9e de communiquer \u00e0 travers les fiches Google Maps a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e, entre autres, par un compte Twitter se revendiquant de la mouvance Anonymous qui appelle \u00e0 \u00e9crire des commentaires sur Google Maps pour \u00ab\u00a0expliquer ce qui se passe en Ukraine\u00a0\u00bb, en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9r\u00eat est de faire passer l\u2019information \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile russe \u00e0 laquelle Poutine ment\u00a0\u00bb.          La plupart des m\u00e9dias russes produisent des informations conformes \u00e0 la ligne de l\u2019Etat. La t\u00e9l\u00e9vision russe occulte les bombardements et pr\u00e9sente la guerre comme une simple \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Nombre de m\u00e9dias ind\u00e9pendants ont \u00e9t\u00e9 mis au pas en\u00a02021 par le pouvoir, tel VTimes, class\u00e9 \u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. Et depuis 2017, le gendarme des t\u00e9l\u00e9coms russe, le Roskomnadzor, fait pression sur les r\u00e9seaux sociaux pour d\u00e9publier les contenus g\u00eanant le Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De faux avis apparaissent sur des fiches Google Maps russes pour d\u00e9noncer la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-01T14:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:08:12+00:00","articleBody":"         Des membres d\u2019une unit\u00e9 de d\u00e9fense civile ukrainienne passent de nouveaux fusils d\u2019assaut de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 d\u2019un pont d\u00e9truit sur le front nord de Kiev, le 1er\u00a0mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/e275b35_1646136503701-210771.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entraide de civils ukrainiens \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-01T14:50:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#235028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:07:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, savons nous quand le prochain pourparler aura lieu ?    Antoine          Bonjour Antoine,          Les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne ont quitt\u00e9, lundi 28 f\u00e9vrier, la table des n\u00e9gociations, organis\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie pour de premiers pourparlers. Elles sont rentr\u00e9es pour \u00ab\u00a0consultations dans leurs capitales\u00a0\u00bb respectives, apr\u00e8s avoir convenu vouloir organiser  un \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me round\u00a0\u00bb de pourparlers, ont annonc\u00e9 les deux parties, mais sans pr\u00e9ciser de date.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T14:16:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T14:00:39+00:00","articleBody":"     Sur le terrain\u00a0:         L\u2019arm\u00e9e ukrainienne fait face mardi \u00e0 une offensive majeure des forces russes sur Kiev, Kharkiv, le port de Marioupol et d\u2019autres villes du pays. Au sixi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, la place centrale de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays avec 1,4 million d\u2019habitants, proche de la fronti\u00e8re russe, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e et la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale touch\u00e9e, a indiqu\u00e9 le gouverneur Oleg Sinegoubov, dans une vid\u00e9o sur Telegram montrant l\u2019explosion. Au moins 10 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 20 bless\u00e9es, selon le service ukrainien des situations d\u2019urgence.          Des combats ont \u00e9galement eu lieu lundi \u00e0 Okhtyrka, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kharkiv, qui auraient tu\u00e9 \u00ab\u00a0environ 70 combattants ukrainiens\u00a0\u00bb mais aussi de nombreux Russes, selon les autorit\u00e9s locales. Interrog\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019a pas confirm\u00e9 ce bilan.          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a sembl\u00e9 confirmer l\u2019intensification de l\u2019offensive, soulignant que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb \u2013 expression utilis\u00e9e par Moscou pour d\u00e9signer l\u2019invasion \u2013 continuerait \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que les objectifs fix\u00e9s soient atteints\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un crime de guerre\u00a0\u00bb \u00e0 Kharkiv, et soulign\u00e9 que la d\u00e9fense de Kiev \u00e9tait \u00ab\u00a0la priorit\u00e9\u00a0\u00bb. Des photos satellites diffus\u00e9es dans la nuit par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine d\u2019imagerie satellitaire Maxar montraient un convoi russe s\u2019\u00e9tirant sur des dizaines de kilom\u00e8tres et se dirigeant vers la capitale ukrainienne depuis le nord-ouest. L\u2019arm\u00e9e russe a dit aux civils de Kiev vivant pr\u00e8s d\u2019infrastructures du renseignement ukrainien d\u2019\u00e9vacuer.           Sur les fronts diplomatique et humanitaire\u00a0:\u00a0         Face \u00e0 cette \u00e9volution, le pr\u00e9sident Zelensky, qui r\u00e9clame une int\u00e9gration \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb de son pays \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a appel\u00e9 les Europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0prouver qu\u2019ils sont avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dans une intervention au Parlement europ\u00e9en par visioconf\u00e9rence, accueillie par des ovations.          Si une int\u00e9gration rapide dans l\u2019UE semble exclue, les Europ\u00e9ens ont indiqu\u00e9 lundi soir, apr\u00e8s un nouvel \u00e9change avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, qu\u2019ils \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 durcir encore les sanctions d\u2019une ampleur d\u00e9j\u00e0 historique adopt\u00e9es contre la Russie. \u00ab\u00a0Nous allons \u00e0 coup s\u00fbr\u00a0\u00bb prendre de nouvelles sanctions contre la Russie, a confirm\u00e9 mardi le chancelier allemand Olaf Scholz. \u00ab\u00a0Le bain de sang doit cesser\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, estimant que l\u2019Ukraine luttait \u00ab\u00a0pour sa survie\u00a0\u00bb.          Le conflit a jet\u00e9 sur les routes des flots d\u2019Ukrainiens, dont plus de 660 000 ont fui vers les pays voisins depuis jeudi, a indiqu\u00e9 mardi le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s. L\u2019ONU et ses organisations partenaires ont lanc\u00e9 mardi un appel d\u2019urgence pour lever 1,7 milliard de dollars afin d\u2019apporter l\u2019aide humanitaire dont l\u2019Ukraine, envahie par la Russie, va avoir besoin.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 15 heures","dateModified":"2022-03-01T17:00:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T13:48:42+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France ?    Mich\u00e8le         Bonjour Mich\u00e8le,          L\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France se pr\u00e9pare. Le gouvernement a invit\u00e9 mardi les \u00e9lus qui souhaitent en accueillir \u00e0 \u00ab\u00a0faire conna\u00eetre\u00a0\u00bb aux pr\u00e9fets les \u00ab\u00a0solutions et initiatives possibles\u00a0\u00bb dans leurs communes pour pr\u00e9parer leur arriv\u00e9e.          \u00ab\u00a0Comme \u00e9lus, vous \u00eates les principaux interlocuteurs de nos concitoyens et nous vous proposons de faire conna\u00eetre \u00e0 votre pr\u00e9fet les solutions et initiatives possibles, en lien avec le secteur associatif\u00a0\u00bb, \u00e9crivent cinq ministres dont celui de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, et celles d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es \u00e0 la citoyennet\u00e9 et au logement, Marl\u00e8ne Schiappa et Emmanuelle Wargon.          \u00ab\u00a0Nos minist\u00e8res sont d\u00e9j\u00e0 pleinement mobilis\u00e9s pour pr\u00e9parer leur arriv\u00e9e et faire face \u00e0 leurs besoins de prise en charge (h\u00e9bergement et logement, accompagnement des familles, renouvellement des titres de s\u00e9jour\u2026)\u00a0\u00bb, assurent-ils dans un courrier. M.\u00a0Darmanin a ainsi convoqu\u00e9 mardi \u00e0 la mi-journ\u00e9e tous les pr\u00e9fets en visioconf\u00e9rence pour aborder le sujet de l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, a-t-on appris aupr\u00e8s de son entourage.          A la suite de cette r\u00e9union, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a annonc\u00e9 la prolongation du titre de s\u00e9jour des Ukrainiens venant \u00e0 expirer dans les prochains jours ou prochaines semaines. Leur titre de s\u00e9jour sur le territoire national  sera prolong\u00e9 d\u2019au moins quatre-vingt-dix  jours.          Par ailleurs, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 la proposition que la France va faire \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Nous demandons au titre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne que la Commission europ\u00e9enne d\u00e9bloque ce qu\u2019on appelle \u201cla protection temporaire\u201d, c\u2019est-\u00e0-dire un titre qui ressemble \u00e0 une forme d\u2019asile temporaire sur le territoire europ\u00e9en. Six mois renouvelables pendant trois ans qui nous permet d\u2019accueillir les Ukrainiens en Europe dans les meilleures conditions possibles.\u00a0\u00bb          Plusieurs maires de grandes villes ont par ailleurs d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 des appels pour mobiliser la population. Dimanche, la maire socialiste de Lille, Martine Aubry, a lanc\u00e9 un appel aux Lillois volontaires, faisant savoir que la municipalit\u00e9 avait identifi\u00e9 230 places disponibles.          La Mairie de Paris a pour sa part annonc\u00e9 qu\u2019elle avait mis en place \u00ab\u00a0une cellule de crise afin de mettre tous les moyens en \u0153uvre pour assurer l\u2019h\u00e9bergement des Ukrainiens bloqu\u00e9s \u00e0 Paris ou qui viendraient s\u2019y r\u00e9fugier\u00a0\u00bb. Le maire \u00e9cologiste de Lyon, Gr\u00e9gory Doucet, a \u00e9galement dit se pr\u00e9parer \u00ab\u00a0\u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ou des pays voisins\u00a0\u00bb.          Plus de 660\u00a0000 personnes fuyant l\u2019invasion russe en Ukraine ont d\u00e9j\u00e0 afflu\u00e9 dans les pays voisins et leur nombre augmente de fa\u00e7on \u00ab\u00a0exponentielle\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T14:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T13:43:06+00:00","articleBody":"         Des personnes font la queue pour acheter de la nourriture devant un supermarch\u00e9. Un b\u00e2timent endommag\u00e9 se trouve en arri\u00e8re-plan. A Kiev, le 1er\u00a0mars 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/76ec0b9_1646142047512-210934.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils patientent pour acheter de la nourriture \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-01T13:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T13:41:57+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nL'ex-chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der, r\u00e9put\u00e9 ami de Poutine, a-t-il d\u00e9j\u00e0 pris la parole ?    GrandBal\u00e8zeBlond         Bonjour GrandBal\u00e8zeBlond,          L\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der, proche du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et du complexe \u00e9nerg\u00e9tique russe, a effectivement pris position d\u00e8s jeudi. Le 24\u00a0f\u00e9vrier, il a ainsi condamn\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, tout en appelant \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas couper compl\u00e8tement les liens\u00a0\u00bb avec Moscou.          \u00ab\u00a0La guerre et les souffrances qu\u2019elle entra\u00eene pour les habitants de l\u2019Ukraine doivent prendre fin au plus vite. C\u2019est la responsabilit\u00e9 du gouvernement russe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019ancien dirigeant (1998-2005) sur le r\u00e9seau social Linkedin. \u00ab\u00a0On a beaucoup parl\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es des erreurs et des manquements dans les relations entre l\u2019Occident et la Russie. Et il y a eu de nombreuses erreurs \u2013 des deux c\u00f4t\u00e9s\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Schr\u00f6der, devenu une figure encombrante dans son propre pays en raison de ses liens \u00e9troits avec M\u00a0 Poutine.          \u00ab\u00a0Mais les int\u00e9r\u00eats de la Russie en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 ne justifient pas non plus l\u2019utilisation de moyens militaires\u00a0\u00bb, juge-t-il. \u00ab\u00a0En ce qui concerne l\u2019avenir, il faut veiller \u00e0 ce que les sanctions n\u00e9cessaires ne coupent pas compl\u00e8tement les liens politiques, \u00e9conomiques et civils qui existent encore entre l\u2019Europe et la Russie\u00a0\u00bb, conseille M.\u00a0Schr\u00f6der, 77\u00a0ans, cens\u00e9 entrer en juin au conseil de surveillance du g\u00e9ant russe Gazprom. Ces liens, sont, \u00ab\u00a0malgr\u00e9 la situation dramatique actuelle, la base d\u2019un espoir que nous avons tous\u00a0: qu\u2019un dialogue sur la paix et la s\u00e9curit\u00e9 soit \u00e0 nouveau possible sur notre continent\u00a0\u00bb, conclut l\u2019ancien chancelier social-d\u00e9mocrate.          M.\u00a0Schr\u00f6der est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de Rosneft, premier groupe p\u00e9trolier russe, et du comit\u00e9 d\u2019actionnaires du Nord Stream 2, gazoduc russo-allemand controvers\u00e9, suspendu lundi par l\u2019Allemagne. Les liens de M.\u00a0Schr\u00f6der avec la Russie suscitent des critiques croissantes en Allemagne, o\u00f9 des voix se sont \u00e9lev\u00e9es ces derni\u00e8res semaines pour que soient supprim\u00e9s les avantages dont il b\u00e9n\u00e9ficie en tant qu\u2019ancien chancelier. L\u2019actuel chancelier social-d\u00e9mocrate Olaf Scholz lui-m\u00eame a pris ces derni\u00e8res semaines ses distances avec son ancien mentor.          Depuis jeudi, aucune prise de position suppl\u00e9mentaire n\u2019a \u00e9t\u00e9 rendue publique, ni de la part de M. Schr\u00f6der, ni de celle du gouvernement allemand. Toutefois, l\u2019agence de presse Reuters affirme, mardi 1er\u00a0mars, que l\u2019ensemble du cabinet de l\u2019ancien chancelier avait d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner. L\u2019un des membres du cabinet de Schr\u00f6der, Albrecht Funk, a dit \u00e0 Reuters que deux secr\u00e9taires, un chauffeur et lui-m\u00eame avaient demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre mut\u00e9s \u00e0 de nouvelles fonctions au sein de la chancellerie. Il n\u2019a pas souhait\u00e9 donner la raison de cette d\u00e9cision.          Reuters n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de joindre Gerhard Schr\u00f6der pour un commentaire et la chancellerie n\u2019avait pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 ses sollicitations. Le Monde n\u2019a pour l\u2019instant pas pu v\u00e9rifier cette information.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T14:01:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T13:34:31+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe va frapper des infrastructures des services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens \u00e0 Kiev et a appel\u00e9 mardi les civils vivant \u00e0 proximit\u00e9 \u00e0 fuir.          \u00ab\u00a0Afin d\u2019arr\u00eater les attaques informatiques contre la Russie, des frappes avec des armes de haute pr\u00e9cision vont \u00eatre men\u00e9es contre des infrastructures technologiques du SBU [service de s\u00e9curit\u00e9] et du centre principal de l\u2019unit\u00e9 des op\u00e9rations psychologiques \u00e0 Kiev. Nous appelons (\u2026) les habitants de Kiev vivant \u00e0 proximit\u00e9 des n\u0153uds de retransmissions \u00e0 quitter leur domicile\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Igor Konachenkov.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-01T13:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T13:33:01+00:00","articleBody":"    Vous dites que les Russes et les s\u00e9paratistes se sont rejoint sur la c\u00f4te de la mer d'Azov. Qu'en est-il de la situation \u00e0 Marioupol, situ\u00e9e sur cette c\u00f4te?    Aalis         Bonjour Aalis,          au sixi\u00e8me jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait coup\u00e9e dans le grand port de Marioupol apr\u00e8s une offensive russe. Le chef des s\u00e9paratistes prorusses du territoire de Donetsk a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019objectif \u00e9tait d\u2019encercler dans la journ\u00e9e cette ville strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T13:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T13:30:40+00:00","articleBody":"     Les annonces de rupture des liens \u00e9conomiques se multiplient au sixi\u00e8me jour de l\u2019offensive russe sur l\u2019Ukraine. Le constructeur automobile britannique Jaguar Land Rover (JLR) a annonc\u00e9 mardi la suspension de ses livraisons de v\u00e9hicules en Russie, invoquant les difficult\u00e9s commerciales dans un pays qui voit se multiplier les sanctions occidentales sur son \u00e9conomie. \u00ab\u00a0Nous suspendons la livraison de v\u00e9hicules sur le march\u00e9 russe\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 JLR, qui appartient au groupe indien Tata, dans un communiqu\u00e9 transmis \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), pointant \u00ab\u00a0les d\u00e9fis commerciaux\u00a0\u00bb pos\u00e9s par le contexte mondial actuel.          De son c\u00f4t\u00e9, et dans la foul\u00e9e des sanctions dans le domaine sportif, le g\u00e9ant mondial Adidas a annonc\u00e9 mardi avoir suspendu son partenariat avec la F\u00e9d\u00e9ration russe de football en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Adidas suspend avec effet imm\u00e9diat son partenariat avec la F\u00e9d\u00e9ration russe de football\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de l\u2019entreprise, qui a r\u00e9alis\u00e9 en 2020 2,9\u00a0% de son chiffre d\u2019affaire dans la r\u00e9gion Russie, Ukraine et Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants (CEI).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jaguar Land Rover et Adidas suspendent leurs liens avec la Russie","dateModified":"2022-03-01T13:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T13:24:34+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU et ses organisations partenaires ont lanc\u00e9 mardi 1er\u00a0mars un appel d\u2019urgence pour lever 1,7\u00a0milliard de dollars afin d\u2019apporter l\u2019aide humanitaire dont l\u2019Ukraine, envahie par la Russie, va avoir besoin. \u00ab\u00a0Nous assistons \u00e0 ce qui pourrait devenir la plus grave crise de r\u00e9fugi\u00e9s en Europe de ce si\u00e8cle\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Filippo Grandi, le haut-commissaire de l\u2019ONU charg\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s.          Sur ce montant total, 1,1\u00a0milliard de dollars doivent permettre d\u2019aider six millions de personnes dans le pays m\u00eame, pour une premi\u00e8re p\u00e9riode de trois mois, pr\u00e9cise un communiqu\u00e9 de l\u2019organisation. L\u2019ONU estime que douze millions de personnes auront besoin d\u2019aide en Ukraine ainsi que plus de quatre millions de r\u00e9fugi\u00e9s qui pourraient fuir les combats.          En moins d\u2019une semaine, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, plus de 660\u00a0000 personnes ont fui l\u2019Ukraine et se sont r\u00e9fugi\u00e9es dans les pays limitrophes, selon le HCR. Pour aider ces pays \u00e0 encaisser le choc, l\u2019ONU a besoin de 550,6\u00a0millions de dollars afin de subvenir aux premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s des personnes qui ont trouv\u00e9 refuge en Pologne \u2013 pays qui accueille plus de la moiti\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s recens\u00e9s \u2013 mais aussi la Moldavie, la Hongrie, la Roumanie et la Slovaquie. Ce montant doit permettre d\u2019assurer l\u2019h\u00e9bergement, distribuer de l\u2019argent et apporter un soutien psychologique \u00e0 des gens qui ont d\u00fb fuir en laissant tout derri\u00e8re eux.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU demande d\u2019urgence 1,7\u00a0milliard de dollars pour l\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-01T13:29:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T13:18:35+00:00","articleBody":"     Les troupes russes et les forces s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont fait la jonction mardi sur la c\u00f4te de la mer d\u2019Azov, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov.          Des forces du territoire s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk \u00ab\u00a0ont rejoint des unit\u00e9s militaires des forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, qui ont pris le contr\u00f4le des zones ukrainiennes le long de la mer d\u2019Azov\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes et les s\u00e9paratistes prorusses se sont rejoints sur la c\u00f4te de la mer d\u2019Azov","dateModified":"2022-03-01T13:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T13:14:38+00:00","articleBody":"         L\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine, au 1er mars 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/83916be_1646140177007-web-inter-0822-avancee-russe-ukraine-0103.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur l\u2019avanc\u00e9e russe en Ukraine","dateModified":"2022-03-01T13:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T13:08:00+00:00","articleBody":"         Des b\u00e9n\u00e9voles fabriquent des filets de camouflage pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans une biblioth\u00e8que de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 1er\u00a0mars 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/150dac5_1646135550520-210915.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La population ukrainienne se pr\u00e9pare \u00e0 la lutte","dateModified":"2022-03-01T13:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T12:58:42+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a promis mardi d\u2019engager au moins 500\u00a0millions d\u2019euros du budget europ\u00e9en pour l\u2019assistance humanitaire apr\u00e8s l\u2019invasion russe en Ukraine, dans un discours devant les eurod\u00e9put\u00e9s \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0Nous ajouterons au moins 500\u00a0millions d\u2019euros provenant du budget de l\u2019Union europ\u00e9enne pour faire face aux cons\u00e9quences humanitaires de cette guerre tragique, tant dans le pays que pour les r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen. Selon l\u2019Organisation des nations unies, l\u2019intervention militaire russe en Ukraine a provoqu\u00e9 le d\u00e9placement d\u2019un million de personnes dans le pays alors que plus de 660\u00a0000 ont fui dans les pays voisins.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 500\u00a0millions d\u2019euros europ\u00e9ens pour l\u2019aide humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-03-01T13:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T12:49:25+00:00","articleBody":"     L\u2019expulsion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU figure parmi les \u00ab\u00a0options\u00a0\u00bb sur la table, a d\u00e9clar\u00e9 mardi un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson. \u00ab\u00a0A ce stade, le premier ministre n\u2019a pas pris de position l\u00e0-dessus (\u2026). Ce qui est exact, c\u2019est que nous voulons voir la Russie isol\u00e9e diplomatiquement, et nous examinerons toutes les options pour y parvenir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce porte-parole, interrog\u00e9 sur une \u00e9ventuelle \u00e9viction de la Russie, l\u2019un des cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          L\u2019article\u00a05 de la Charte des Nations unies pr\u00e9voit la suspension d\u2019un Etat\u00a0:           Un membre de l\u2019organisation contre lequel une action pr\u00e9ventive ou coercitive a \u00e9t\u00e9 entreprise par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 peut \u00eatre suspendu par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, sur recommandation du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, de l\u2019exercice des droits et privil\u00e8ges inh\u00e9rents \u00e0 la qualit\u00e9 de membre. L\u2019exercice de ces droits et privil\u00e8ges peut \u00eatre r\u00e9tabli par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.           L\u2019article\u00a06 pr\u00e9cise\u00a0:           Si un membre de l\u2019organisation enfreint de mani\u00e8re persistante les principes \u00e9nonc\u00e9s dans la pr\u00e9sente charte, il peut \u00eatre exclu de l\u2019organisation par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale sur recommandation du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.           Cela n\u2019est jamais arriv\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Londres, l\u2019expulsion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU figure parmi \u00ab\u00a0les options...","dateModified":"2022-03-01T13:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T12:47:24+00:00","articleBody":"               Les secouristes ukrainiens ont fait \u00e9tat d\u2019au moins dix morts dans le bombardement de mardi matin du centre-ville de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, plus de vingt bless\u00e9es. Les secouristes et les volontaires ont sauv\u00e9 des d\u00e9combres dix personnes, selon un premier bilan\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le service ukrainien des situations d\u2019urgence. Il a diffus\u00e9 des images des secouristes sortant des victimes des gravats du si\u00e8ge de l\u2019administration locale, frapp\u00e9 dans la matin\u00e9e.          La place centrale sur laquelle tr\u00f4ne ce b\u00e2timent \u00e9tait jonch\u00e9e de d\u00e9bris, et une voiture totalement d\u00e9truite se trouvait au milieu, selon un photographe de l\u2019Agence France-Presse sur place. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb.          Environ 1,4\u00a0million d\u2019habitants vivent d\u2019ordinaire \u00e0 Kharkiv, ville majoritairement russophone \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie. Elle est cibl\u00e9e par les forces russes depuis le d\u00e9but de l\u2019assaut, lanc\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier sur ordre du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Les autorit\u00e9s locales ont dit avoir repouss\u00e9 lundi une \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb des troupes terrestres russes.          La Russie nie frapper des cibles non militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images de trois journalistes de TF1 \u00e0 Kharkiv lors des bombardements","dateModified":"2022-03-01T12:59:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T12:38:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019adresse du pr\u00e9sident ukrainien devant le Parlement europ\u00e9en, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a estim\u00e9 que le destin de toute l\u2019Union europ\u00e9enne se jouait en Ukraine. \u00ab\u00a0La fa\u00e7on dont nous r\u00e9pondons aujourd\u2019hui \u00e0 ce que fait la Russie d\u00e9terminera l\u2019avenir du syst\u00e8me international. Le destin de l\u2019Ukraine est en jeu, mais notre propre destin est \u00e9galement dans la balance. Nous devons montrer la puissance qui r\u00e9side dans nos d\u00e9mocraties\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Le bain de sang doit cesser\u00a0\u00bb, a implor\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz. Celui-ci s\u2019exprimait lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin avec le premier ministre luxembourgeois Xavier Bettel, et non \u00e0 la tribune du Parlement europ\u00e9en, contrairement \u00e0 ce que nous avions indiqu\u00e9 par erreur dans un premier temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le destin de l\u2019Ukraine est en jeu\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Ursula von der Leyen ","dateModified":"2022-03-01T14:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T12:31:12+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international olympique (CIO) avait lanc\u00e9 le mouvement, lundi. La mise au ban du sport mondial de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie est d\u00e9sormais quasi totale. Comme un jeu de domino, la grande majorit\u00e9 des f\u00e9d\u00e9rations sportives ont d\u00e9sormais exclu les sportifs ou les \u00e9quipes russes de leurs comp\u00e9titions. Derni\u00e8re en date, l\u2019Union internationale de patinage (ISU) a d\u00e9cid\u00e9, mardi, de l\u2019exclusion des patineurs russes et bi\u00e9lorusses.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la mise au ban du sport russe se g\u00e9n\u00e9ralise         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sport russe mis au ban de la communaut\u00e9 internationale","dateModified":"2022-03-01T12:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T12:10:46+00:00","articleBody":"         La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, applaudit le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, apr\u00e8s son discours au Parlement europ\u00e9en. JOHN THYS \/ AFP           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui r\u00e9clame l\u2019int\u00e9gration \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb de son pays \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 la suite de l\u2019invasion russe, a demand\u00e9 mardi aux Europ\u00e9ens de \u00ab\u00a0prouver qu\u2019ils sont avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019Europe sera beaucoup plus forte avec l\u2019Ukraine en son sein (\u2026). Sans vous, l\u2019Ukraine sera seule. Nous avons prouv\u00e9 notre force, nous avons montr\u00e9 que nous sommes vos \u00e9gaux (\u2026). Donc, prouvez que vous \u00eates avec nous et que vous n\u2019allez pas nous laisser tomber\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un discours en visioconf\u00e9rence aux eurod\u00e9put\u00e9s.                    \u00ab\u00a0Nous nous battons pour notre survie (...) mais nous nous battons aussi pour \u00eatre des membres \u00e9gaux en droits de l\u2019Europe (...) Donc, prouvez que vous \u00eates avec nous, prouvez-vous que vous ne nous abandonnez pas, et que vous \u00eates vraiment des Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous prendrons nos responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu quelques instants plus tard le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Charles Michel.          \u00ab\u00a0Nous allons vaincre, je suis s\u00fbr (...) le choix europ\u00e9en de l\u2019Ukraine, c\u2019est le chemin sur lequel nous nous engageons aujourd\u2019hui. Et j\u2019aimerai entendre de vous aujourd\u2019hui que l\u2019Europe choisit l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous nous battons pour nos droits, pour nos libert\u00e9s, pour nos vies, pour notre survie (...) Personne ne va nous briser. Nous sommes forts, nous sommes des Ukraniens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, apparaissant \u00e0 l\u2019\u00e9cran v\u00eatu d\u2019un simple t-shirt sombre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/3feccc6_5652908-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande aux Europ\u00e9ens de \u00ab\u00a0prouver qu\u2019ils sont avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-01T12:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T12:08:18+00:00","articleBody":"     Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, mardi matin, dans le bombardement du centre-ville de Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, non loin de la fronti\u00e8re russe, ont fait savoir les secouristes ukrainiens.          \u00ab\u00a0Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, plus de vingt bless\u00e9es. Les secouristes et les volontaires ont sauv\u00e9 dix personnes des d\u00e9combres, selon un d\u00e9compte pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 le service des situations d\u2019urgence ukrainien, diffusant des images des secours sortant des victimes des gravats d\u2019un b\u00e2timent.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins dix morts dans le bombardement russe du centre de Kharkiv","dateModified":"2022-03-01T12:13:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T11:53:53+00:00","articleBody":"         Des soldats fran\u00e7ais du 27e\u00a0bataillon de chasseurs alpins arrivent \u00e0 la base a\u00e9rienne fran\u00e7aise d\u2019Istres (Bouches-du-Rh\u00f4ne), avant leur d\u00e9part pour la Roumanie dans le cadre du renforcement militaire de l\u2019OTAN \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 1er\u00a0mars\u00a02022. NICOLAS TUCAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/6a0287f_1646132643191-210738.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9part de soldats fran\u00e7ais pour la Roumanie","dateModified":"2022-03-01T12:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T11:52:08+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a r\u00e9agi aux propos tenus, mardi, par le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, qui a dit vouloir \u00ab\u00a0provoquer l\u2019effondrement de l\u2019\u00e9conomie russe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, un ministre fran\u00e7ais a dit qu\u2019ils [les Fran\u00e7ais] avaient d\u00e9clar\u00e9 une guerre \u00e9conomique \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Medvedev sur Twitter, sans toutefois nommer M.\u00a0Le\u00a0Maire. \u00ab\u00a0Attention \u00e0 votre langue, messieurs\u00a0! Et n\u2019oubliez pas que, dans l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9, les guerres \u00e9conomiques se sont bien souvent transform\u00e9es en guerres r\u00e9elles \u00bb, a-t-il lanc\u00e9 sur le r\u00e9seau social.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev r\u00e9pond, sans le nommer, \u00e0 Bruno Le Maire","dateModified":"2022-03-01T13:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T11:39:13+00:00","articleBody":"     Les expatri\u00e9s africains disent rencontrer des difficult\u00e9s pour quitter l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Sur les r\u00e9seaux sociaux, ils sont nombreux \u00e0 d\u00e9noncer le racisme des autorit\u00e9s ukrainiennes, qui privil\u00e9gieraient les personnes blanches aux fronti\u00e8res.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9tresse des Africains en Ukraine","dateModified":"2022-03-01T11:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T11:37:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on une id\u00e9e de ce qu'on donn\u00e9 les pourparlers qui ont eu lieu entre l'Ukraine et la Russie ?    Joachim         Bonjour Joachim,          Les pourparlers ont \u00e9t\u00e9 suspendus lundi soir, les deux parties promettant de se revoir pour un deuxi\u00e8me round de discussions. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 des pourparlers mais qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0trop t\u00f4t pour en donner une appr\u00e9ciation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons les analyser et ensuite penser aux perspectives rapport\u00e9es par [le n\u00e9gociateur en chef, Vladimir] Medinski\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que \u00ab\u00a0des n\u00e9gociations directes sont en cours entre les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne.\u00a0\u00bb          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a toutefois affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0les forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie continuer[aient] l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale jusqu\u2019\u00e0 ce que les objectifs fix\u00e9s soient atteints\u00a0\u00bb, selon des propos retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Le ministre a encore \u00e9voqu\u00e9 la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, affirmant que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0n\u2019occupe pas l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb tandis que l\u2019Occident \u00ab\u00a0cherche \u00e0 utiliser le peuple ukrainien\u00a0\u00bb contre Moscou.          Moscou conditionne la r\u00e9solution du conflit \u00e0 la reconnaissance de la souverainet\u00e9 russe sur la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb ainsi qu\u2019\u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de l\u2019Etat ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine \u00e0 son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, dans un entretien, lundi, selon le Kremlin. La Russie exige \u00e9galement que l\u2019Ukraine obtienne un statut neutre, d\u2019apr\u00e8s la m\u00eame source.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T11:59:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T11:31:28+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. Il est fait \u00e9tat d'usage d'armes thermobariques par la Russie. Est ce av\u00e9r\u00e9 ?    Tom         Bonjour Tom,          Amnesty International, Human Rights Watch et l\u2019ambassadrice d\u2019Ukraine aux Nations unies ont accus\u00e9, lundi, la Russie de faire usage de bombes \u00e0 fragmentation et de bombes \u00e0 vide (ou thermobariques).          De fait, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, des vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9es montrant des TOS-1. Ces v\u00e9hicules blind\u00e9s sont aussi appel\u00e9s Buratino. Il s\u2019agit de lance-roquettes multiples \u00e0 24\u00a0tubes de 220\u00a0millim\u00e8tres, bas\u00e9 sur un ch\u00e2ssis de char T-72, version moderne du Katioucha, surnom donn\u00e9 par les Sovi\u00e9tiques \u00e0 un lance-roquettes multiple de la seconde guerre mondiale. Une arme thermobarique est une arme de type conventionnel, explosive, qui combine des effets thermiques, d\u2019onde de choc et de d\u00e9pression.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T11:53:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T11:30:50+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous interroger sur les livraisons europ\u00e9ennes d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Pour la premi\u00e8re fois, les Vingt-Sept vont en effet faciliter la d\u00e9livrance d\u2019armes l\u00e9tales, y\u00a0compris des avions de combat, en d\u00e9bloquant 450\u00a0millions d\u2019euros pour l\u2019envoi d\u2019une assistance militaire \u00e0 Kiev.                    Lire aussi :  Aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: face \u00e0 la menace russe, le basculement historique de l\u2019Union europ\u00e9enne             Toutefois, le minist\u00e8re des arm\u00e9es l\u2019a redit dans de brefs \u00e9l\u00e9ments communiqu\u00e9s lundi soir \u00e0 la presse, il n\u2019y aura pas de communication suppl\u00e9mentaire car la France, comme la plupart des Alli\u00e9s, ne souhaitent pas exposer ces convois. \u00ab\u00a0Nous ne communiquons pas le d\u00e9tail des \u00e9quipements livr\u00e9s, pour ne pas donner d\u2019information sensible aux bellig\u00e9rants Russes et pour des questions de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9t\u00e9 ainsi soulign\u00e9 hier.          Seul d\u00e9tail confirm\u00e9, comme nous l\u2019\u00e9crivions\u00a0: \u00ab\u00a0depuis le d\u00e9but du conflit, la France a livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine des \u00e9quipements d\u00e9fensifs, notamment des casques, des gilets pare-balles, des \u00e9quipements de d\u00e9minage. L\u2019Ukraine a exprim\u00e9 des besoins compl\u00e9mentaires que nous instruisons avec la plus grande c\u00e9l\u00e9rit\u00e9. D\u2019autres \u00e9quipements seront donc livr\u00e9s tr\u00e8s prochainement. Il s\u2019agit dans tous les cas d\u2019\u00e9quipement \u00e0 vocation d\u00e9fensive, l\u00e9taux et non l\u00e9taux\u00a0\u00bb.          A savoir, par ailleurs, avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la France avait conclu des contrats d\u2019armement avec l\u2019Ukraine \u00e0 hauteur de 124 millions d\u2019euros entre 2011 et 2020.\u00a0Ces contrats incluaient notamment la vente de 20 patrouilleurs destin\u00e9s aux gardes c\u00f4t\u00e9 Ukrainiens en mer noire, ainsi que des missiles d\u00e9fensifs de tr\u00e8s courte port\u00e9e pour \u00e9quiper des corvettes Ukrainiennes. Le premier de ces patrouilleurs fran\u00e7ais, fabriqu\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Ocea, a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l\u2019eau d\u00e9but d\u00e9cembre 2021. Il devait alors\u00a0rejoindre Odessa d\u2019ici au printemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Vingt-Sept d\u00e9livrent une assistance militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-01T11:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T11:24:16+00:00","articleBody":"         Des familles ukrainiennes se disent au revoir alors qu\u2019elles se pr\u00e9parent \u00e0 monter dans un bus pour la Pologne, \u00e0 la gare routi\u00e8re de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, mardi 1er\u00a0mars\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP           L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a estim\u00e9, mardi, \u00e0 1\u00a0million le nombre de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine du fait de l\u2019invasion russe, en plus des centaines de milliers ayant fui le pays, a dit Karolina Lindholm Billing, la responsable du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) pour l\u2019Ukraine.           Il y a eu beaucoup d\u2019attention sur ceux qui fuient vers les pays voisins, mais il est important de rappeler que la plupart des gens affect\u00e9s se trouvent en Ukraine. Nous n\u2019avons pas encore de chiffre certifi\u00e9 sur le nombre de gens d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, mais nous estimons qu\u2019environ 1\u00a0million de personnes ont fui \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/bb9eecb_1646130928129-126788.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un million de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-03-01T11:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T11:04:23+00:00","articleBody":"         Vue du b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale, \u00e0 Kharkiv, mardi 1er\u00a0mars\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP          Des blind\u00e9s russes au nord de Kiev, Kharkiv et Marioupol sous les bombes           Au sixi\u00e8me jour de l\u2019op\u00e9ration d\u2019invasion lanc\u00e9e en Ukraine par Moscou, une colonne de blind\u00e9s russes s\u2019\u00e9tend sur 60\u00a0kilom\u00e8tres en direction de Kiev. Le centre de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, non loin de la fronti\u00e8re russe, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, mardi. \u00ab\u00a0L\u2019occupant russe continue d\u2019user d\u2019armes lourdes contre la population civile\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Oleg Sinegoubov, publiant des images d\u2019une \u00e9norme explosion sur la place centrale de la ville. Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, tandis que Josep Borrell, le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 que les bombardements russes \u00e0 Kharkiv \u00ab\u00a0viol[aient] les lois de la guerre\u00a0\u00bb.          Marioupol, ville portuaire sur la mer d\u2019Azov, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e9tait par ailleurs sans \u00e9lectricit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous avons des quartiers r\u00e9sidentiels qui sont bombard\u00e9s depuis cinq jours. Ils nous pilonnent avec de l\u2019artillerie, ils nous bombardent avec des [lance-roquettes multiples] Grad, ils nous frappent avec leurs forces a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, a dit Vadim Bo\u00eftchenko \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous avons des infrastructures civiles endommag\u00e9es \u2013\u00a0des \u00e9coles, des maisons. Il y a beaucoup de bless\u00e9s. Il y a des femmes, des enfants tu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Moscou affirme ne pas viser les zones civiles, alors que des quartiers r\u00e9sidentiels sont bombard\u00e9s. L\u2019Ukraine a, elle, annonc\u00e9 que 350\u00a0civils \u00e9taient morts depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.         La Russie continuera son offensive en Ukraine \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que tous les objectifs\u00a0\u00bb soient atteints           La Russie poursuivra son offensive en Ukraine jusqu\u2019\u00e0 ce que ses objectifs soient atteints, a annonc\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, accusant une fois encore l\u2019arm\u00e9e ukrainienne d\u2019utiliser les civils comme des \u00ab\u00a0boucliers humains\u00a0\u00bb. Le ministre a invoqu\u00e9 la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, affirmant que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0n\u2019occupe pas l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et que l\u2019Occident \u00ab\u00a0cherche \u00e0 utiliser le peuple ukrainien\u00a0\u00bb contre Moscou.          Les pays occidentaux ne doivent pas se doter d\u2019installations militaires dans les anciennes r\u00e9publiques de l\u2019Union sovi\u00e9tique, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, cit\u00e9 par des agences de presse russes, mardi. La Russie juge inacceptable que certains pays europ\u00e9ens acceptent sur leur sol des armes nucl\u00e9aires am\u00e9ricaines et elle est en train de prendre des mesures pour emp\u00eacher l\u2019Ukraine d\u2019acqu\u00e9rir de tels armements, a ajout\u00e9 M.\u00a0Lavrov.         Plus de 660\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s           Plus de 660 000 personnes fuyant l\u2019invasion russe en Ukraine ont afflu\u00e9 vers les pays voisins et les chiffres augmentent de fa\u00e7on \u00ab\u00a0exponentielle\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) mardi.          \u00ab\u00a0Nous avons maintenant plus de 660\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui l\u2019Ukraine vers les pays voisins au cours des six derniers jours seulement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole du HCR, Shabia Mantoo, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/7b613fe_5651950-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point de la situation \u00e0 midi","dateModified":"2022-03-01T11:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T11:00:49+00:00","articleBody":"     Mardi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019avoir \u00ab\u00a0bris\u00e9\u00a0\u00bb la paix en Europe, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en Pologne.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine a bris\u00e9 la paix en Europe [et] l\u2019Alliance condamne l\u2019invasion brutale et injustifi\u00e9e de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Stoltenberg lors d\u2019une visite \u00e0 la base a\u00e9rienne polonaise de Lask (centre) en compagnie du pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, accusant aussi la Bi\u00e9lorussie de l\u2019avoir permise.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a bris\u00e9 la paix en Europe\u00a0\u00bb, estime le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-03-01T11:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:48:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, G\u00e9rard Depardieu s'est-il exprim\u00e9 sur la situation ? Merci    Campana         Bonjour,          L\u2019acteur fran\u00e7ais G\u00e9rard Depardieu, proche du pr\u00e9sident russe, a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater les armes et [\u00e0] n\u00e9gocier\u00a0\u00bb, dans une d\u00e9claration \u00e0 l\u2019Agence France-Presse mardi, au sixi\u00e8me jour de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La Russie et l\u2019Ukraine ont toujours \u00e9t\u00e9 des pays fr\u00e8res. Je suis contre cette guerre fratricide. Je dis\u00a0: \u201cArr\u00eatez les armes et n\u00e9gociez\u00a0!\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.              L\u2019acteur fran\u00e7ais G\u00e9rard Depardieu salue le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, dans la r\u00e9sidence du chef de l\u2019Etat \u00e0 Sotchi, en Russie, le 5\u00a0janvier\u00a02013. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/c05991f_1646132553700-210761.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T11:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:48:40+00:00","articleBody":"     Les images de ces jeunes ont \u00e9t\u00e9 mises en ligne mardi par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un bunker sous Kiev, des enfants chantent l\u2019hymne de la ville","dateModified":"2022-03-01T11:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:42:12+00:00","articleBody":"     Quelques heures avant le retrait des comptes de RT et Sputnik par YouTube, Microsoft avait annonc\u00e9, lundi soir, que les contenus des deux m\u00e9dias russes ne seraient plus visibles sur son portail d\u2019informations MSN.com et que leurs services seraient retir\u00e9s du magasin d\u2019applications Windows et interdit de faire de la publicit\u00e9 avec des outils Microsoft. De plus, le moteur de recherche maison, Bing, ne montrera des liens de RT et Sputnik \u00ab\u00a0seulement si un utilisateur montre une intention claire [dans sa recherche] de naviguer sur ces pages\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019entreprise am\u00e9ricaine dans un communiqu\u00e9, regrettant \u00ab\u00a0la tragique, ill\u00e9gale et injustifi\u00e9e invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  TikTok, YouTube, Facebook et Microsoft suspendent les comptes des m\u00e9dias d\u2019Etat RT et Sputnik en Europe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Microsoft retire RT et Sputnik de MSN et de Bing","dateModified":"2022-03-01T11:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:38:53+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nL \u00b4Afrique ? Aucune nouvelle ?\r\nD\u00e9sol\u00e9 d insister mais je trouve pertinent d\u2019avoir quelques infos du continent sur cette guerre, surtout que l Afrique n\u2019est pas \u00e9trang\u00e8re, malheureusement, aux conflits territoriaux.\r\nMerci pour votre excellent travail    Jean Luc         Bonjour Jean-Luc, Evaline et PH,          De nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Am\u00e9rique latine ont fait corps avec les Etats-Unis et l\u2019Europe pour d\u00e9noncer l\u2019invasion russe. Les r\u00e9actions officielles sont toutefois assez rares et des pays africains ont surtout r\u00e9agi aux accusations de racisme envers certains de leurs ressortissants en Ukraine. Lundi, l\u2019Union africaine (UA) s\u2019est ainsi dite \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9e\u00a0\u00bb sur la fa\u00e7on potentiellement \u00ab\u00a0choquante et raciste\u00a0\u00bb dont sont trait\u00e9s les Africains cherchant \u00e0 fuir l\u2019Ukraine.          En Afrique australe, tr\u00e8s favorable \u00e0 la Russie, historiquement per\u00e7ue comme un rempart contre la colonisation et l\u2019apartheid, il est difficile de mettre en avant l\u2019Ukraine, a expliqu\u00e9 l\u2019ambassadrice d\u2019Ukraine \u00e0 Pretoria. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019existe pas pour les Sud-Africains, a expliqu\u00e9 Liubov Abravitova. Ils sont reconnaissants envers la Russie\u00a0\u00bb et oublient que, quand l\u2019URSS se mobilisait contre l\u2019apartheid, l\u2019Ukraine en faisait encore partie, a-t-elle fait valoir. Le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa, a de son c\u00f4t\u00e9 affirm\u00e9, vendredi, qu\u2019il allait engager des discussions avec la Russie \u00ab\u00a0pour que cette guerre cesse\u00a0\u00bb. Les deux pays, membres des BRICS (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud), entretiennent des liens diplomatiques remontant \u00e0 l\u2019apartheid.         Bonjour,\nQuelles sont les r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 du Moyen-Orient ? \nMerci pour toutes ces informations    Evaline         Le monde arabe est aussi rest\u00e9 en retrait, le Kowe\u00eft, victime d\u2019une invasion de l\u2019Irak en\u00a01990, \u00e9tant l\u2019un des rares pays du Moyen-Orient \u00e0 d\u00e9noncer la Russie, qui a \u00e9t\u00e9 soutenue, sans surprise, par la Syrie. Les populations suivent, indign\u00e9es et interloqu\u00e9es, les journalistes et politiciens encha\u00eenant les comparaisons malheureuses entre ce qui a d\u00e9j\u00e0 pu se passer au Moyen-Orient et la situation ukrainienne. De plus, les Europ\u00e9ens accueillent volontiers les centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Mais quand Syriens, Irakiens et Afghans empruntaient r\u00e9cemment le m\u00eame chemin, ils d\u00e9non\u00e7aient une nouvelle \u00ab\u00a0crise des migrants\u00a0\u00bb, d\u00e9plorent des internautes.          Pour le politologue Ziad Majed, la \u00ab\u00a0magnifique solidarit\u00e9 et l\u2019humanisme\u00a0\u00bb envers l\u2019Ukraine illustrent une \u00ab\u00a0distinction choquante\u00a0\u00bb qui r\u00e9v\u00e8le une \u00ab\u00a0d\u00e9shumanisation des r\u00e9fugi\u00e9s du Moyen-Orient\u00a0\u00bb. Pour les Palestiniens, les reportages qui saluent le courage des Ukrainiens ayant pris les armes contre l\u2019envahisseur russe ont un go\u00fbt amer. \u00ab\u00a0On d\u00e9couvre que le droit international existe encore. Que les r\u00e9fugi\u00e9s sont les bienvenus, en fonction d\u2019o\u00f9 ils viennent. Que la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019occupation est non seulement l\u00e9gitime mais aussi un droit\u00a0\u00bb, ironisent certains sur Twitter.         Quel est la position de l'Asie face au conflit?    PH         Enfin, en ce qui concerne l\u2019Asie, le Japon et la Nouvelle-Z\u00e9lande ont d\u00e9nonc\u00e9 les violations russes du droit international. Proche militairement de Moscou, l\u2019Inde est rest\u00e9e pr\u00e9cautionneuse. Semblant dans l\u2019embarras au vu de la tournure des \u00e9v\u00e9nements, la Chine a soulign\u00e9 que le monde n\u2019avait \u00ab\u00a0rien \u00e0 gagner\u00a0\u00bb \u00e0 une nouvelle guerre froide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T11:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:32:14+00:00","articleBody":"         Une cour du b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale, dans le centre de Kharkiv, en Ukraine, le 1er\u00a0mars\u00a02022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS               Le personnel des services d\u2019urgence transporte un corps hors du b\u00e2timent administratif endommag\u00e9 de Kharkiv, le 1er\u00a0mars\u00a02022, d\u00e9truit \u00e0 la suite d\u2019un bombardement par les troupes russes. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/92d3080_1646130663227-479597.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale de Kharkiv bombard\u00e9","dateModified":"2022-03-01T11:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:27:48+00:00","articleBody":"     En raison de l\u2019actualit\u00e9, le tchat \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb pr\u00e9vu aujourd\u2019hui \u00e0 11\u00a0heures est report\u00e9 au jeudi 3\u00a0mars, \u00e0 16\u00a0heures. Ce rendez-vous de mars sera une \u00e9dition sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 notre couverture du conflit ukrainien. Vous pourrez poser toutes vos questions \u00e0 Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs, qui sera accompagn\u00e9 pour l\u2019occasion par un ou une responsable du service International du Monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9dition sp\u00e9ciale des \u00ab\u00a0Rendez-vous avec Le Monde\u00a0\u00bb consacr\u00e9e \u00e0 notre couverture du conflit uk...","dateModified":"2022-03-01T10:42:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:21:21+00:00","articleBody":"     Des Isra\u00e9liens qui vivaient en Ukraine sont arriv\u00e9s, mardi matin, \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Ben-Gourion de Tel-Aviv \u00e0 bord d\u2019un vol de rapatriement, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          \u00ab\u00a0On s\u2019est r\u00e9veill\u00e9s et on a entendu des bruits autour de nous. Des bombes de partout. Alors on a d\u00e9cid\u00e9 de partir, de quitter l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne Badr Tawil. Le jeune homme de 23\u00a0ans \u00e9tudiait \u00e0 Kharkiv, ville du nord-est du pays cibl\u00e9e par les forces russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          Le nombre de passagers \u00e0 bord du vol de la compagnie isra\u00e9lienne Israir, parti de la ville roumaine de Iasi, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 dans l\u2019imm\u00e9diat. Les passagers rapatri\u00e9s ont pay\u00e9 eux-m\u00eames leur billet, a pr\u00e9cis\u00e9 Israir.          Le chef de la diplomatie isra\u00e9lienne, Ya\u00efr Lapid, a rapport\u00e9, lundi, que son bureau avait aid\u00e9 quatre mille Isra\u00e9liens \u00e0 quitter l\u2019Ukraine vers d\u2019autres pays depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ceux-ci ont d\u00fb se rendre dans des pays voisins par les fronti\u00e8res terrestres, l\u2019espace a\u00e9rien ukrainien ayant \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 l\u2019aviation civile.          Entre six mille\u00a0et huit mille Isra\u00e9liens vivaient en Ukraine avant l\u2019invasion russe, selon les affaires \u00e9trang\u00e8res isra\u00e9liennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Isra\u00e9liens d\u2019Ukraine rapatri\u00e9s vers l\u2019Etat h\u00e9breu","dateModified":"2022-03-01T10:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:18:50+00:00","articleBody":"     Plus de 660\u00a0000 personnes fuyant l\u2019invasion russe en Ukraine ont afflu\u00e9 vers les pays voisins\u00a0; les chiffres augmentent de fa\u00e7on \u00ab\u00a0exponentielle\u00a0\u00bb, a fait savoir le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR), mardi. \u00ab\u00a0Nous avons maintenant plus de 660\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui l\u2019Ukraine vers les pays voisins au cours des six derniers jours seulement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole du HCR, Shabia Mantoo, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve.              Une r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne se repose dans un point d\u2019accueil temporaire organis\u00e9 dans la gare principale de Przemysl, dans l\u2019est de la Pologne, le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/2f23e36_1646130128784-210398.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 660\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ont fui l\u2019Ukraine en six jours","dateModified":"2022-03-01T10:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:14:14+00:00","articleBody":"     Les patineurs russes et bi\u00e9lorusses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s persona non grata de toutes les comp\u00e9titions de patinage, a annonc\u00e9 l\u2019Union internationale de patinage (ISU) dans un communiqu\u00e9, mardi. Une mesure prise \u00ab\u00a0avec effet imm\u00e9diat et jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 la recommandation du CIO [Comit\u00e9 international olympique]\u00a0\u00bb, l\u2019ISU \u00ab\u00a0a convenu qu\u2019aucun patineur\u00a0\u00bb russe ou bi\u00e9lorusse \u00ab\u00a0ne sera[it] invit\u00e9 ou autoris\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements organis\u00e9s\u00a0\u00bb par la f\u00e9d\u00e9ration internationale, selon le texte.          La Russie est une nation majeure du patinage artistique\u00a0: elle a obtenu six m\u00e9dailles, dont deux en or, aux Jeux olympiques de P\u00e9kin le mois dernier. Les \u00e9preuves de patinage de vitesse et de short-track sont aussi concern\u00e9es par cette mesure de l\u2019ISU.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les patineurs russes exclus de toutes les comp\u00e9titions","dateModified":"2022-03-01T10:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:10:47+00:00","articleBody":"     Le Maroc, qui compte une forte communaut\u00e9 d\u2019expatri\u00e9s en Ukraine d\u2019au moins douze mille personnes, doit commencer \u00e0 rapatrier ses ressortissants qui le d\u00e9sirent \u00e0 partir de mercredi, gr\u00e2ce \u00e0 trois vols sp\u00e9ciaux au d\u00e9part de Varsovie, de Bucarest et de Budapest.          L\u2019Alg\u00e9rie et la Libye ont mis en place un dispositif pour faciliter le d\u00e9part de leurs ressortissants en Ukraine vers des pays limitrophes, mais aucun vol de rapatriement n\u2019est pr\u00e9vu \u00e0 ce stade.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc doit commencer \u00e0 rapatrier ses ressortissants mercredi, l\u2019Alg\u00e9rie et la Libye mettent en pla...","dateModified":"2022-03-01T10:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:09:53+00:00","articleBody":"         Des \u00e9tudiants tunisiens \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Ukraine \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Tunis-Carthage, le 1er\u00a0mars\u00a02022. FETHI BELAID \/ AFP           Un premier groupe de cent six \u00e9tudiants tunisiens \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Ukraine est arriv\u00e9, mardi, \u00e0 Tunis \u00e0 bord d\u2019un avion sp\u00e9cialement affr\u00e9t\u00e9, en provenance de Bucarest, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Ils ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e0 leur arriv\u00e9e par des parents \u00e9mus et visiblement soulag\u00e9s apr\u00e8s avoir connu plusieurs jours d\u2019angoisse depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0C\u2019est un premier vol de rapatriement par avion militaire parti de Bucarest hier soir. Ils sont cent six \u00e9tudiants et un b\u00e9b\u00e9, ils sont en bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tunisien, Othman Jarandi, venu les accueillir \u00e0 l\u2019a\u00e9roport. Selon lui, 480\u00a0autres \u00e9tudiants tunisiens doivent \u00eatre rapatri\u00e9s dans les prochains jours \u00e0 bord d\u2019avions en provenance de Roumanie et de Pologne.          \u00ab\u00a0On a v\u00e9cu un cauchemar, dans des conditions de guerre exceptionnelles\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Aymen Badri, \u00e9tudiant en ing\u00e9nierie informatique.          Hamdi Boussa\u2019a, lui aussi \u00e9tudiant en ing\u00e9nierie dans le sud de l\u2019Ukraine, d\u00e9crit sa travers\u00e9e de la fronti\u00e8re vers la Roumanie comme \u00ab\u00a0une op\u00e9ration tr\u00e8s compliqu\u00e9e, une grande aventure\u00a0\u00bb.          Quelque 1\u00a0700\u00a0Tunisiens vivent en Ukraine, parmi lesquels 80\u00a0% d\u2019\u00e9tudiants. Les universit\u00e9s ukrainiennes sont tr\u00e8s pris\u00e9es des \u00e9tudiants du monde arabe, notamment pour les \u00e9tudes de m\u00e9decine et d\u2019ing\u00e9nierie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/594643d_1646129552442-210361.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier groupe d\u2019\u00e9tudiants tunisiens rapatri\u00e9s d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-01T10:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:04:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, Merci pour tout votre travail ! Savez-vous quels types d' avions seront livr\u00e9s \u00e0 l'Ukraine ? Qui va les livrer ? Si vous ne savez pas ben dite le tout simplement, vous ne pouvez pas tout savoir \ud83d\ude1c    Rasputin         Bonjour, Rasputin,          Le site du Parlement ukrainien apporte quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse et affirme que : \u2013 la Bulgarie va fournir 16 avions de chasse Mig-29 et 14 avions d\u2019attaque au sol Su-25\u00a0; \u2013 la Pologne, 28 chasseurs Mig-29\u00a0;\u2013 la Slovaquie, 12 chasseurs Mig-29.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T10:15:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T10:00:51+00:00","articleBody":"     Moscou poursuivra son offensive en Ukraine jusqu\u2019\u00e0 ce que ses objectifs soient atteints, a annonc\u00e9 mardi le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, accusant une fois encore l\u2019arm\u00e9e ukrainienne de se servir des civils comme de \u00ab\u00a0boucliers humains\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie continueront l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale jusqu\u2019\u00e0 ce que les objectifs fix\u00e9s soient atteints\u00a0\u00bb, a-t-il dit, selon des propos retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Le ministre a \u00e9voqu\u00e9 la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, affirmant que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0n\u2019occupe pas l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et que l\u2019Occident \u00ab\u00a0cherche \u00e0 utiliser le peuple ukrainien\u00a0\u00bb contre Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie continuera son offensive en Ukraine \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que tous les objectifs\u00a0\u00bb soient atteint...","dateModified":"2022-03-01T10:04:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:59:56+00:00","articleBody":"    Quelle est la position de l\u2019Eglise catholique et du Pape Fran\u00e7ois dans ce conflit ?     Alexis         Bonjour le Monde\r\nEt merci pour travail, impeccable comme toujours.\r\nComment les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s religieuses r\u00e9agissent-elles \u00e0 la guerre en Ukraine, que ce soit en France ou \u00e0 l \u00e9tranger ? Je pense par exemple au pape Fran\u00e7ois, en tant que chef d'Etat, ou encore au patriarche Cyrille de Moscou...    Minnie _milie         Le pape Fran\u00e7ois a demand\u00e9 dimanche \u00ab\u00a0que les armes se taisent\u00a0\u00bb en Ukraine, appelant \u00e9galement \u00e0 l\u2019ouverture \u00ab\u00a0urgente\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0couloirs humanitaires\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s fuyant face \u00e0 l\u2019invasion russe.          \u00ab\u00a0Que les armes se taisent\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le souverain pontife \u00e0 l\u2019issue de sa traditionnelle pri\u00e8re en public de l\u2019ang\u00e9lus place Saint-Pierre. \u00ab\u00a0Dieu est avec ceux qui recherchent la paix, pas avec ceux qui recourent \u00e0 la violence\u00a0\u00bb, a-t-il tanc\u00e9. \u00ab\u00a0Je pense aux personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 tous ceux qui en ce moment cherchent un refuge, aux mamans en fuite avec leurs enfants. Ce sont des fr\u00e8res et s\u0153urs pour lesquels il est urgent d\u2019ouvrir des couloirs humanitaires et qu\u2019il faut accueillir\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T10:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:56:33+00:00","articleBody":"         Des ambassadeurs et des diplomates quittent la salle pendant que le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergei Lavrov (\u00e0 l\u2019\u00e9cran), le 1er mars 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP           De nombreuses d\u00e9l\u00e9gations, dont celles de l\u2019Ukraine et des pays occidentaux, ont boycott\u00e9 mardi l\u2019intervention du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russes, Sergue\u00ef Lavrov, au moment o\u00f9 la Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement diffusait le discours du chef de la diplomatie russe, laissant la salle presque vide.          Les diplomates ont quitt\u00e9 ostensiblement la salle au d\u00e9but du discours de M. Lavrov, qui \u00e9tait pr\u00e9enregistr\u00e9, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse. Le ministre russe devait venir en personne \u00e0 Gen\u00e8ve, mais il a annul\u00e9 lundi sa venue en invoquant les \u00ab\u00a0sanctions antirusses\u00a0\u00bb, qui lui interdisent le survol de l\u2019Union europ\u00e9enne.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/f1075af_1646129216146-210552.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le discours de Sergue\u00ef Lavrov massivement boycott\u00e9 lors de la Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement","dateModified":"2022-03-01T11:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:52:51+00:00","articleBody":"     Une cargaison de terminaux du service Internet par satellite Starlink d\u2019Elon Musk est arriv\u00e9e lundi en Ukraine. \u00ab\u00a0Starlink est arriv\u00e9. Merci Elon Musk\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le vice-premier ministre ukrainien de la transition num\u00e9rique, Mykhailo Fedorov, avec une photo d\u2019un camion transportant des terminaux Starlink. \u00ab\u00a0Je vous en prie\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le fondateur de SpaceX sur le r\u00e9seau social. Le r\u00e9seau de satellites Starlink pourrait ainsi aider \u00e0 apporter une connexion \u00e0 Internet aux zones frapp\u00e9es par les assauts de l\u2019arm\u00e9e russe, qui a envahi l\u2019Ukraine jeudi dernier.          Samedi, M.\u00a0Fedorov avait interpell\u00e9 M.\u00a0Musk sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Pendant que vous essayez de coloniser Mars, la Russie essaye d\u2019occuper l\u2019Ukraine\u00a0! Si vos fus\u00e9es atterrissent avec succ\u00e8s depuis l\u2019espace, des roquettes russes attaquent des civils ukrainiens\u00a0! Nous vous demandons de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des stations Starlink.\u00a0\u00bb          Depuis une semaine et le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019Ukraine est r\u00e9guli\u00e8rement vis\u00e9e par des cyberattaques men\u00e9es par des op\u00e9rateurs russes, selon l\u2019agence de s\u00e9curit\u00e9 informatique du pays, suscitant des craintes pour les r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9communication. SpaceX a par ailleurs lanc\u00e9 vendredi dernier une deuxi\u00e8me cargaison d\u2019une cinquantaine de satellites Starlink destin\u00e9s \u00e0 fournir une connexion Internet \u00e0 des clients dans le monde entier sans passer par des infrastructures terrestres.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des terminaux du service Internet Starlink arrivent en Ukraine","dateModified":"2022-03-01T09:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:45:17+00:00","articleBody":"     L\u2019orchestre philharmonique de Munich a d\u00e9cid\u00e9 de \u00ab\u00a0se s\u00e9parer\u00a0\u00bb du chef d\u2019orchestre Valery Gergiev, r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 mardi le maire de la ville allemande, Dieter Reiter, qui reproche au maestro de ne pas avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Vendredi dernier, M. Reiter avait laiss\u00e9 \u00e0 M. Guerguiev jusqu\u2019\u00e0 lundi pour se \u00ab\u00a0distancer de fa\u00e7on claire et cat\u00e9gorique\u00a0\u00bb de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Mais le prestigieux chef d\u2019orchestre de 68 ans, l\u2019un des plus sollicit\u00e9s au monde, a maintenu son mutisme. \u00ab\u00a0J\u2019aurais attendu de lui qu\u2019il reconsid\u00e8re et r\u00e9vise son appr\u00e9ciation tr\u00e8s positive du dirigeant russe. Il ne l\u2019a pas fait\u00a0\u00bb, regrette le maire de Munich.          Outre son activit\u00e9 principale en tant que chef d\u2019orchestre de la philharmonie de Munich, Valery Gergiev est \u00e9galement directeur g\u00e9n\u00e9ral du th\u00e9\u00e2tre Mariinsky de Saint-P\u00e9tersbourg. Sa proximit\u00e9 avec Vladimir Poutine, qu\u2019il conna\u00eet depuis 1992, et sa loyaut\u00e9 envers le pr\u00e9sident russe, notamment lors de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, ainsi que sa participation \u00e0 des concerts en Oss\u00e9tie du Sud bombard\u00e9e et \u00e0 Palmyre aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e syrienne, lui ont valu maintes pol\u00e9miques cette derni\u00e8re d\u00e9cennie. Depuis le lancement de l\u2019offensive russe en Ukraine, plusieurs orchestres et festivals en Europe et aux Etats-Unis ont annul\u00e9 leurs engagements avec le musicien.              Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine (G) remet une m\u00e9daille \u00e0 Valery Gergiev, alors directeur artistique du th\u00e9\u00e2tre Mariinsky, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de remise de prix au Kremlin \u00e0 Moscou, le 22 septembre 2016. IVAN SEKRETAREV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/a5d0631_1646127970373-210436.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019orchestre philharmonique de Munich cong\u00e9die le chef pro-Poutine Valery Gergiev ","dateModified":"2022-03-01T10:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:45:16+00:00","articleBody":"     L\u2019organisation du Mondial masculin de volley-ball, pr\u00e9vu en ao\u00fbt et septembre, a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e \u00e0 la Russie en raison de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 mardi la F\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball (FIVB).          \u00ab\u00a0Depuis l\u2019invasion militaire de l\u2019Ukraine par la Russie, la FIVB est tr\u00e8s inqui\u00e8te face \u00e0 l\u2019aggravation de la situation, et pour la s\u00e9curit\u00e9 des Ukrainiens. Le conseil d\u2019administration est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion qu\u2019il serait impossible de pr\u00e9parer et d\u2019organiser les championnats du monde en Russie \u00e0 cause de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019instance dans un communiqu\u00e9.          Respectivement championnes olympique et du monde, la France et la Pologne avaient annonc\u00e9 le week-end dernier leur intention de boycotter cet \u00e9v\u00e9nement s\u2019il devait \u00eatre maintenu en Russie. Le nouveau pays h\u00f4te doit \u00eatre annonc\u00e9 ult\u00e9rieurement, pr\u00e9cise la FIVB.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019organisation du Mondial masculin de volley-ball retir\u00e9e \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-03-01T09:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:40:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, qui r\u00e9clame une int\u00e9gration \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb de son pays \u00e0 l\u2019UE \u00e0 la suite de l\u2019invasion russe, va s\u2019adresser mardi \u00e0 12\u00a0h\u00a030 au Parlement europ\u00e9en par visioconf\u00e9rence, a annonc\u00e9 sa pr\u00e9sidente, Roberta Metsola.Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, interviendront \u00e9galement lors de cette session extraordinaire consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019intervention de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky va s\u2019adresser au Parlement europ\u00e9en","dateModified":"2022-03-01T09:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#234028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:40:01+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9nergie a annonc\u00e9 mardi qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019apportera plus de capital \u00e0 de nouveaux projets en Russie\u00a0\u00bb, en pleine guerre avec l\u2019Ukraine, sans pour autant se retirer des projets dans lesquels il est actuellement investi. Le groupe dit \u00ab\u00a0approuver l\u2019\u00e9tendue et la force des sanctions mises en place par l\u2019Europe et les mettra en \u0153uvre quelles que soient les cons\u00e9quences (en cours d\u2019\u00e9valuation) sur la gestion de ses actifs en Russie\u00a0\u00bb. Il \u00ab\u00a0condamne l\u2019agression militaire\u00a0\u00bb de la Russie et dit \u00ab\u00a0se mobiliser pour fournir du carburant aux autorit\u00e9s ukrainiennes et de l\u2019aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Europe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies \u00ab\u00a0n\u2019apportera plus de capital \u00e0 de nouveaux projets en Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-01T09:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#233774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:31:57+00:00","articleBody":"         Un policier pousse des manifestants lors d\u2019une manifestation de partisans de l\u2019Indian Youth Congress (IYC) demandant l\u2019\u00e9vacuation imm\u00e9diate des \u00e9tudiants indiens d\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la r\u00e9sidence du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res indien \u00e0 New Delhi, en Inde, le 1er\u00a0mars 2022. ANUSHREE FADNAVIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/b0273e1_1646123339150-479442.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation en Inde","dateModified":"2022-03-01T09:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#233938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:28:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nL'information m'est peut etre pass\u00e9e sous le nez mais depuis l'ouverture du conflit je n'ai \u00e0 aucun moment entendu parler du positionnement de l'Am\u00e9rique du Sud et de ses grandes puissances, Br\u00e9sil en t\u00eate. Qu'en est il ?    Svn        Bonjour,\r\ncomment r\u00e9agissent les pays d'Am\u00e9rique du Sud \u00e0 l'invasion russe ? Plusieurs d'entre eux (Venezuela, Cuba, Argentine) ayant des relations \u00e9troites avec Moscou (s\u00e9curit\u00e9, \u00e9nergie), que pensent-ils de la d\u00e9claration de guerre de leur partenaire ?    Romain R        Bonjour,\r\nOn entend peu parler des pays d'Am\u00e9rique Du sud sur le conflit. Conna\u00eet on leur position ?    Aur\u00e9lien         Bonjour, le Br\u00e9sil et l\u2019Argentine se sont abstenus, vendredi 26 f\u00e9vrier, de soutenir une d\u00e9claration de l\u2019Organisation des Etats am\u00e9ricains (OEA) condamnant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine lors d\u2019une session extraordinaire, o\u00f9 Moscou et Kiev participaient en tant qu\u2019observateurs permanents. Dans cette d\u00e9claration, vingt et un membres de l\u2019OEA \u00ab\u00a0condamnent \u00e9nergiquement l\u2019invasion ill\u00e9gale, injustifi\u00e9e et non provoqu\u00e9e par l\u2019Ukraine de la part de la F\u00e9d\u00e9ration russe et demandent le retrait imm\u00e9diat de la pr\u00e9sence militaire\u00a0\u00bb. Ils d\u00e9noncent \u00e9galement \u00ab\u00a0la reconnaissance ill\u00e9gale de la part de la Russie des r\u00e9publiques de Donetsk et Louhansk, territoires de l\u2019est de l\u2019Ukraine, car cela\u00a0\u00bb repr\u00e9sente une violation de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine.          Le Br\u00e9sil, par la voix de son ambassadeur aupr\u00e8s de l\u2019OEA, Otavio Brandelli, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019en tant que membre non permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, il participe activement aux discussions en son sein et qu\u2019il est tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par la d\u00e9cision de la Russie d\u2019envoyer des troupes au sol. Mais les pr\u00e9occupations de la Russie \u00ab\u00a0concernant principalement l\u2019\u00e9quilibre des troupes et des armes strat\u00e9giques dans le contexte europ\u00e9en\u00a0\u00bb doivent \u00eatre prises en consid\u00e9ration, m\u00eame si cela \u00ab\u00a0ne donne pas \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie le droit de recourir \u00e0 la force et de menacer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la souverainet\u00e9 d\u2019un autre Etat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La repr\u00e9sentante de l\u2019Argentine, Maria Cecilia Villagra, a lu le communiqu\u00e9 publi\u00e9 la veille par Buenos Aires qui exprime le \u00ab\u00a0rejet le plus ferme du recours \u00e0 la force arm\u00e9e et regrette profond\u00e9ment\u00a0\u00bb la situation en Ukraine, sans pour autant signer la d\u00e9claration de l\u2019OEA.          La Bolivie non plus ne figure pas parmi les signataires, m\u00eame si elle a assur\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0absolument rien ne justifie une quelconque forme de violence ou d\u2019agression lorsque la perte regrettable de vies humaines est en jeu\u00a0\u00bb. Pas plus que le Nicaragua, sans surprise, qui a demand\u00e9 \u00e0 sortir de l\u2019OEA en novembre et s\u2019est rang\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Moscou.          La d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par Antigua-et-Barbuda, les Bahamas, la Barbade, le Belize, le Canada, le Chili, la Colombie, le Costa Rica, l\u2019Equateur, les Etats-Unis, la Grenade, le Guatemala, le Guyana, le Mexique, le Panama, le Paraguay, le P\u00e9rou, la Republique dominicaine, le Surinam, Trinit\u00e9-et-Tobago et le Venezuela (repr\u00e9sent\u00e9 par un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de Juan Guaido, opposant au pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien Nicolas Maduro).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T09:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#233887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:28:13+00:00","articleBody":"     Le centre de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, a confirm\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Oleh Synehoubov. \u00ab\u00a0L\u2019occupant russe continue d\u2019user d\u2019armes lourdes contre la population civile\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram, publiant des images d\u2019une \u00e9norme explosion sur la place centrale de la ville, o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge de l\u2019administration r\u00e9gionale.          Selon un bilan publi\u00e9 par The Kyiv Independent, quotidien en langue anglaise en Ukraine, un premier bilan fait \u00e9tat de six bless\u00e9s, dont un enfant.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images du si\u00e8ge de l\u2019administration r\u00e9gionale \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-03-01T09:35:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#233634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:24:28+00:00","articleBody":"         Un campement pour r\u00e9fugi\u00e9s venus de l\u2019Ukraine voisine a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 dans le stade militaire du 9 Mai, dans la ville frontali\u00e8re de Siret, en Roumanie, afin de faire face \u00e0 l\u2019afflux constant de r\u00e9fugi\u00e9s, le 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. CHLOE SHARROCK \/  MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des personnes arrivent dans une vieille voiture apr\u00e8s avoir fui l\u2019Ukraine \u00e0 cause de l\u2019invasion russe, au poste de contr\u00f4le frontalier de Medyka, en Pologne, le 1er\u00a0mars 2022. KAI PFAFFENBACH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/48569f6_1646120345779-csharrock-roumanie-siret-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays limitrophes s\u2019organisent pour accueillir le flux de r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-03-01T09:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#233934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:24:15+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a plac\u00e9, mardi, la plus grande banque russe, le g\u00e9ant public Sberbank, sur la liste des entit\u00e9s soumises \u00e0 des sanctions du Royaume-Uni.          Apr\u00e8s avoir vis\u00e9 plusieurs institutions financi\u00e8res la semaine derni\u00e8re, puis lundi la banque centrale et le minist\u00e8re des finances russes, le Royaume-Uni a pris de nouvelles mesures visant les banques russes ainsi que la fermeture de ses ports aux navires russes. Ces annonces visent \u00e0 \u00ab\u00a0affamer la machine de guerre [du pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine, et mettre aussi la pression sur de nombreux oligarques qui ont besoin d\u2019acc\u00e9der au syst\u00e8me [financier] international\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le vice-premier ministre britannique, Dominic Raab, \u00e0 la BBC, mardi.          M\u00eame si les sanctions ne sont \u00ab\u00a0absolument pas\u00a0\u00bb destin\u00e9es \u00e0 cibler le peuple russe, \u00ab\u00a0cela montre aussi au peuple russe dans son ensemble (\u2026) le co\u00fbt financier de s\u2019enliser dans cette guerre injustifi\u00e9e et injustifiable\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres sanctionne Sberbank, la premi\u00e8re banque russe ","dateModified":"2022-03-01T09:40:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#233932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:22:53+00:00","articleBody":"     Maersk, g\u00e9ant danois du transport maritime, a annonc\u00e9 mardi la suspension de nouvelles commandes en provenance et \u00e0 destination des ports russes, hors denr\u00e9es alimentaires, m\u00e9dicales et humanitaires, du fait des sanctions prises apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le groupe, un des leaders mondiaux du transport de conteneurs, va toutefois honorer les commandes pass\u00e9es jusqu\u2019ici, tout en respectant les sanctions visant Moscou, pr\u00e9cise-t-il dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019armateur Maersk va arr\u00eater de desservir les ports russes","dateModified":"2022-03-01T09:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#233894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:17:03+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kirilenko, a d\u00e9clar\u00e9 que la ville de Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est sans \u00e9lectricit\u00e9, mardi matin, apr\u00e8s une offensive russe. \u00ab\u00a0Marioupol et Volnovakha sont \u00e0 nous\u00a0! Les deux villes subissent la pression de l\u2019ennemi mais elles tiennent \u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur sa page Facebook, alors que ces deux cit\u00e9s se trouvent sur la route des forces russes venant depuis la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou et de celles venant du territoire s\u00e9paratiste prorusse de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Marioupol priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-03-01T09:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#233820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:11:35+00:00","articleBody":"     Vivres, m\u00e9dicaments, logements\u2026 Les besoins sont nombreux pour les civils ukrainiens au\u00a0sixi\u00e8me jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. La France a d\u00e9j\u00e0 envoy\u00e9 33\u00a0tonnes d\u2019aide humanitaire en Pologne pour leur venir en aide, a fait savoir, lundi 28\u00a0f\u00e9vrier, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin, sur France 2. Plus de 30 tonnes de mat\u00e9riel partiront \u00e9galement pour la Moldavie en d\u00e9but de semaine. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de tentes, de m\u00e9dicaments, de nourriture\u00a0\u00bb a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les particuliers peuvent \u00e9galement apporter de l\u2019aide aux civils ukrainiens \u2013 que ces derniers soient rest\u00e9s sur place ou qu\u2019ils fassent partie du demi-million de r\u00e9fugi\u00e9s qui sont parvenus jusque dans les pays frontaliers\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment apporter de l\u2019aide aux civils\u00a0?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment apporter de l\u2019aide aux civils\u00a0?","dateModified":"2022-03-01T09:14:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#233592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:07:47+00:00","articleBody":"         Le couvre-feu g\u00e9n\u00e9ral lev\u00e9, beaucoup d\u2019habitants de Kiev se sont massivement rendus \u00e0 la gare centrale pour quitter la capitale, le 28\u00a0f\u00e9vrier 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/01baee9_1646119642342-v4b6705.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuite des habitants de Kiev \u00e0 la gare","dateModified":"2022-03-01T09:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#233800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T09:05:59+00:00","articleBody":"    Quelle est la position de l'\u00e9glise orthodoxe russe au sujet de cette invasion?    JP34         Bonjour JP34,          Dimanche, le patriarche orthodoxe russe Kirill\u00a0Ier s\u2019est exprim\u00e9 sur le conflit\u00a0: \u00ab\u00a0Que Dieu nous pr\u00e9serve de ce que la situation politique actuelle en Ukraine, pays fr\u00e8re qui nous est proche, soit utilis\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce que les forces du mal l\u2019emportent\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de son sermon dominical, apportant son soutien \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Selon lui, les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb sont celles qui \u00ab\u00a0combattent l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Eglise orthodoxe russe avec les pays issus de la Rous, un Etat m\u00e9di\u00e9val qui est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019anc\u00eatre de la Russie, de l\u2019Ukraine et de la Bi\u00e9lorussie. Or, l\u2019Ukraine a depuis 2014 quitt\u00e9 la sph\u00e8re d\u2019influence russe pour se rapprocher de l\u2019UE et de l\u2019OTAN.          Elle s\u2019\u00e9tait dot\u00e9e en\u00a02019 d\u2019une Eglise orthodoxe ind\u00e9pendante du patriarcat de Moscou, une d\u00e9cision historique qui a mis fin \u00e0 plus de trois cents ans de tutelle religieuse russe et avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la Russie et de Kirill.          \u00ab\u00a0Nous devons tout faire pour pr\u00e9server la paix entre nos peuples et en m\u00eame temps prot\u00e9ger notre patrie historique commune de toutes ces actions de l\u2019ext\u00e9rieur qui peuvent d\u00e9truire cette unit\u00e9\u00a0\u00bb, a poursuivi le patriarche. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas permettre aux forces obscures ext\u00e9rieures et hostiles de se moquer de nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, appelant \u00e0 prier pour \u00ab\u00a0le r\u00e9tablissement de la paix\u00a0\u00bb et de relations de \u00ab\u00a0bon voisinage\u00a0\u00bb.          Le patriarche Kirill, chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe depuis 2009, est l\u2019un des piliers du syst\u00e8me mis en place par Vladimir Poutine. Il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 justifier la r\u00e9pression polici\u00e8re des manifestations d\u2019opposition ou \u00e0 b\u00e9nir les armes et les guerres de Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. En\u00a02012, il avait exprim\u00e9 sa fid\u00e9lit\u00e9 en proclamant que la pr\u00e9sidence de M. Poutine est \u00ab\u00a0un miracle de Dieu\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: des explosions importantes ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, le pr\u00e9sident v\u00e9...","dateModified":"2022-03-01T09:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#233795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T08:59:35+00:00","articleBody":"         Page de la cha\u00eene Youtube de RT France, mardi 1er mars. YOUTUBE           Les cha\u00eenes YouTube des m\u00e9dias russes RT (anciennement Russia Today) et Sputnik ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es dans toute l\u2019Europe par la plate-forme de vid\u00e9os \u00ab\u00a0compte tenu de la guerre en cours en Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 YouTube mardi dans un courriel transmis \u00e0 l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Nous bloquons les cha\u00eenes YouTube de RT et Sputnik dans toute l\u2019Europe, avec effet imm\u00e9diat. Nos syst\u00e8mes n\u00e9cessitent un peu de temps avant d\u2019\u00eatre compl\u00e8tement op\u00e9rationnels. Nos \u00e9quipes continuent de surveiller la situation vingt-quatre heures sur vingt-quatre pour agir le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 YouTube. Les sites Web de RT et Sputnik restent accessibles.          Meta Platforms, la maison m\u00e8re de Facebook, a annonc\u00e9, hier, qu\u2019elle allait restreindre l\u2019acc\u00e8s \u00e0 RT et Sputnik sur ses plates-formes dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Nick Clegg a \u00e9crit sur Twitter que l\u2019entreprise avait re\u00e7u des demandes \u00e9manant de plusieurs pays europ\u00e9ens lui enjoignant de prendre des mesures concernant les m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019Etat russe sur ses plates-formes. Il a ajout\u00e9 que Meta continuerait \u00e0 travailler en \u00e9troite collaboration avec les gouvernements sur cette question.          Twitter a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019il limiterait la visibilit\u00e9 des tweets pr\u00e9sentant du contenu provenant de m\u00e9dias russes affili\u00e9s \u00e0 l\u2019Etat.L\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9clar\u00e9 dimanche qu\u2019elle allait interdire RT et Sputnik.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/1d83d22_1646125763823-youtube.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YouTube annonce le blocage de RT et Sputnik dans toute l\u2019Europe","dateModified":"2022-03-01T09:09:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html#233676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/01/guerre-en-ukraine-en-direct-des-explosions-importantes-ont-touche-kiev-et-kharkiv-le-president-venezuelien-soutient-poutine_6115645_3210.html","datePublished":"2022-03-01T08:16:45+00:00","articleBody":"     Bruno Le Maire, le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, a annonc\u00e9, sur Franceinfo, qu\u2019il allait discuter avec les dirigeants de TotalEnergies et d\u2019Engie de la pr\u00e9sence des deux groupes en Russie.          \u00ab\u00a0Je vais en discuter avec le pr\u00e9sident de Total, Patrick Pouyann\u00e9, avec la directrice g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Engie, Catherine McGregor, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre. Je crois qu\u2019il y a d\u00e9sormais un probl\u00e8me de principe \u00e0 travailler avec toute personnalit\u00e9 politique ou \u00e9conomique proche du pouvoir russe.\u00a0\u00bb          Engie est li\u00e9 \u00e0 la Russie via le projet de gazoduc Nord Stream 2 tandis que TotalEnergies d\u00e9tient une participation de pr\u00e8s de 20\u00a0% dans le groupe russe Novatek, dont le pr\u00e9sident, Leonid Mikhelson, est r\u00e9put\u00e9 proche du Kremlin.          Concernant TotalEnergies, M.\u00a0Le Maire a dit croire que M.\u00a0Pouyann\u00e9 est \u00ab\u00a0parfaitement conscient de la gravit\u00e9 de la situation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense que nous pourrons prendre des d\u00e9cisions ensemble dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          D\u2019autres majors p\u00e9troli\u00e8res, comme les britanniques Shell et BP, ont annonc\u00e9 se retirer de leurs projets en Russie et vendre les parts de soci\u00e9t\u00e9s russes qu\u2019elles d\u00e9tenaient.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire va discuter avec les dirigeants de TotalEnergies et d\u2019Engie sur la Russie","dateModified":"2022-03-01T08:33:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/0/0/3500/2335/1342/696/3/0/2d4bd9e_1646149147839-480250.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/01/19-2">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Au sixième jour de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, plusieurs importantes explosions ont touché Kiev et Kharkiv, faisant des victimes civiles, dont des enfants, selon les autorités ukrainiennes. L’immense convoi militaire russe poursuit sa progression vers Kiev.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale      vidéo   Au sixième jour de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, plusieurs importantes explosions ont touché Kiev et Kharkiv, faisant des victimes civiles, dont des enfants, selon les autorités ukrainiennes. L’immense convoi militaire russe poursuit sa progression vers Kiev.          Publié aujourd’hui à 17h55, mis à jour à 18h53        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Au sixième jour de l’invasion russe en Ukraine, plusieurs importantes explosions ont touché Kiev, la capitale ukrainienne, et Kharkiv, deuxième plus grande ville du pays, faisant des victimes civiles, dont des enfants, selon les autorités ukrainiennes. En fin de journée, sur missiles se sont abattus sur la tour de télévision de Kiev, interrompant la diffusion des chaînes.            Selon des images satellites, le convoi militaire russe de plusieurs dizaines de kilomètres se trouve à proximité de Kiev. Le nombre de réfugiés et de personnes déplacées ne cesse d’augmenter. A Melitopol, dans l’est de l’Ukraine, quelques dizaines d’habitants ont été filmés en train de tenter de faire reculer un convoi militaire russe.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : comment apporter de l’aide aux civils ?                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 2 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  LGBT et plus si affinités  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/03/01/guerre-en-ukraine-jour-6-violentes-explosions-a-kiev-et-a-kharkiv-le-convoi-russe-progresse-vers-la-capitale_6115726_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: jour 6, violentes explosions \u00e0 Kiev et \u00e0 Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale","dateCreated":"2022-03-01T17:55:32+01:00","datePublished":"2022-03-01T17:55:32+01:00","dateModified":"2022-03-01T18:53:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Au sixi\u00e8me jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, plusieurs importantes explosions ont touch\u00e9 Kiev et Kharkiv, faisant des victimes civiles, dont des enfants, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. L\u2019immense convoi militaire russe poursuit sa progression vers Kiev.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/60/0/1920/960/1342/696/60/0/dd1157a_1646150088056-jour-6-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: jour 6, violentes explosions \u00e0 Kiev et \u00e0 Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale","uploadDate":"2022-03-01T17:55:32+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x88esms?pubtool=oembed","duration":"02:49"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/60/0/1920/960/1342/696/60/0/dd1157a_1646150088056-jour-6-1.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/01/19-3">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Propulsé sur le devant de la scène politique mondiale avec l’invasion russe, le chef de l’Etat ukrainien fait l’objet de multiples rumeurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                     Les Décodeurs        Vérification             Guerre en Ukraine : le président Volodymyr Zelensky ciblé par les infox      Propulsé sur le devant de la scène politique mondiale avec l’invasion russe, le chef de l’Etat ukrainien fait l’objet de multiples rumeurs.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Au sixième jour de l’offensive russe en Ukraine, Volodymyr Zelensky s’est mué en chef de guerre. Le président ukrainien de 44 ans, élu à la tête de son pays en 2019, est présenté par ses partisans comme un héros capable de tenir tête au président russe, Vladimir Poutine.            Pour les prorusses, en revanche, cet ancien comédien n’est qu’un dirigeant novice, coupable d’avoir précipité son pays dans la guerre. Cette opposition de points de vue se retrouve sur les réseaux sociaux avec des publications décontextualisées, voire mensongères. En voici quatre exemples.            Une rumeur non avérée sur sa fuite à Lviv             Des personnalités françaises de la complosphère, comme le chanteur Francis Lalanne ou le spécialiste des ovnis Sylvano Trotta, ont relayé une rumeur, le 26 février, sur la fuite supposée de Volodymyr Zelensky hors de Kiev. « J’ai été surpris de voir une vidéo de ce comédien menteur, président de l’Ukraine disant qu’il était à Kiev alors qu’hier plusieurs dirigeants européens dont Mario Draghi en Italie avait [sic] dit qu’il était caché… », expliquent les deux hommes dans un texte identique relayé sur Telegram pour Sylvano Trotta, Twitter et VK (l’équivalent de Facebook en Russie) pour Francis Lalanne. « En fait, il ment à son peuple, il a bien fui Kiev et ses vidéos étaient pré-enregistrées. »              Pour preuve, ils joignent une capture d’écran d’un article en anglais du site prorusse Sputnik, affirmant que le président ukrainien aurait quitté la capitale pour Lviv, dans l’ouest du pays. Selon Guillaume Brossard, l’un des fondateurs du site HoaxBuster, cette rumeur a été lancée par l’agence étatique RIA Novosti, puis reprise par les versions russes de Russia Today et Sputnik.                POURQUOI C’EST FAUX            Conscient des rumeurs de propagande russe à son sujet, le président ukrainien a tenu à répondre lui-même sur ses comptes Twitter, Facebook ou Instagram : « Il y a beaucoup de fausses informations qui disent que j’aurais dit à notre armée de déposer les armes. Je suis ici, et notre armée ne dépose pas les armes. Nous nous battrons pour notre terre », a-t-il affirmé, samedi 26 février, en se filmant devant la Maison aux chimères, situé en face des bureaux de la présidence, à Kiev. Selon l’agence Associated Press, le président ukrainien a refusé d’être exfiltré de la capitale ukrainienne par les Etats-Unis, insistant sur le fait qu’il avait besoin de munitions, et non « pas d’un chauffeur ».            La veille au soir, il avait partagé une autre vidéo de lui dans les rues de Kiev, aux côtés, notamment, du premier ministre, Denys Chmyhal (qui brandit son téléphone pour prouver que ce n’est pas une séquence préenregistrée), et de Mikhaïlo Podoliak, conseiller de la présidence ukrainienne.            Не вірте фейкам. https://t.co/wiLqmCuz1p— ZelenskyyUa (@Володимир Зеленський)              Depuis, le président partage chaque jour sur sa page Facebook des extraits de ses conférences de presse organisées depuis le bureau de la présidence de l’Ukraine, afin de tenir la population informée de la situation.                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Volodymyr Zelensky, ancien comédien sans expérience propulsé chef de guerre                   Des photos anciennes du président sur le front            Pour saluer la bravoure de Volodymyr Zelensky, ses partisans ont relayé de nombreuses photos de lui sur le front, comme s’il participait à la guerre actuelle. « En quelques jours, cet homme aura montré au monde ce que le mot courage signifie », s’émeut un internaute sur Twitter, en partageant une photo du président ukrainien en tenue militaire. Un autre affirme encore, dans un tweet publié le 25 février, que « le président ukrainien Zelensky a visité le front il y a quelques heures à l’est de Kiev ». « Il est vraiment courageux », souligne-t-il à son tour. Là encore, le message est accompagné d’une photo du dirigeant ukrainien en tenue militaire.                            TWITTER                   POURQUOI C’EST DÉCONTEXTUALISÉ            Les photos relayées sont authentiques, mais elles ont été prises il y a plus d’un an, bien avant l’invasion russe.              Les clichés de Volodymyr Zelensky en tenue militaire datent de février 2021, lors d’une visite avec des diplomates occidentaux sur la ligne de front avec les séparatistes prorusses, dans l’est de l’Ukraine, comme le rapportaient plusieurs médias, dont l’Agence France-Presse (AFP). Un reportage de l’agence avait été publié sur YouTube.            Un extrait de son ancienne série instrumentalisé            Plusieurs internautes ont partagé un extrait de film dans lequel on voit Volodymyr Zelensky se saisir de deux pistolets-mitrailleurs et tirer sur ce qui semblerait être des députés au sein d’un Parlement, pour dénoncer la haine qu’aurait le président ukrainien contre les prorusses de son pays.            « C’est vrai même si vous ne le croyez pas ! Il y a quelques années, Zelensky a utilisé ce spot dans sa campagne présidentielle, en disant qu’il allait ainsi se débarrasser des politiciens prorusses corrompus. » Ce tweet, écrit par un homme se présentant comme journaliste vivant à Miami, a été partagé plus de 4 000 fois. D’autres comptes l’ont également partagé, en français ou en anglais.            Es verdad aunque usted no lo crea! Presidente #Ucrania @ZelenskyyUa , hace unos años, usó este spot en campaña pres… https://t.co/A7qEZAkrCP— CMonteroOficial (@Carlos Montero)                  POURQUOI C’EST FAUX            Cette vidéo n’est absolument pas un spot réalisé lors de la campagne présidentielle ukrainienne de 2019. Il s’agit d’un extrait de 2016 de la saison 2 de Serviteur du peuple, série télévisée qui avait fait de Volodymyr Zelensky une véritable célébrité en Ukraine.                            La série raconte l’histoire d’un honnête mais naïf professeur d’histoire devenu président par hasard après la publication d’une vidéo virale où il critiquait la corruption. Le comédien avait fini par se faire rattraper par son rôle, lorsqu’il s’était présenté à l’élection présidentielle le 31 décembre 2018, avec pour promesse de lutter contre la corruption et pour la paix dans le Donbass. Il l’avait remportée quatre mois plus tard.                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Volodymyr Zelensky, ancien comédien sans expérience propulsé chef de guerre                   Une photo retouchée du président avec une croix gammée            Pour justifier l’invasion ukrainienne, le président russe, Vladimir Poutine, a souligné sa volonté de « dénazifier » le pays. « On vous dit que nous sommes des nazis. Comment une nation qui a donné huit millions de vies pour combattre le nazisme pourrait-elle l’être ? Comment puis-je être un nazi ? », a rétorqué Volodymyr Zelensky.              Cette accusation n’est pas nouvelle : elle participe de la propagande russe, pour qui « la victoire soviétique sur le nazisme est devenue sacrée et a été transformée en véritable “religion politique” ces dernières années », selon Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur à l’Institut Thomas More, interrogé par Le Monde.            Sur les réseaux sociaux, une image représentant le président Zelensky avec un maillot de football flanqué d’une croix gammée s’inscrit dans cette vision idéologique.                            TWITTER                     POURQUOI C’EST UN MONTAGE            L’image est un faux grossier, un photomontage qu’il est facile de démonter. Il suffit de quelques clics pour retrouver l’image originale : la photo a été publiée sur les réseaux sociaux par Volodymyr Zelensky lui-même, par exemple sur son compte Instagram le 8 juin 2021. Elle ne comporte aucune croix gammée.                     Voir cette publication sur Instagram            Une publication partagée par Володимир Зеленський (@zelenskiy_official)             Il posait avec le maillot de l’équipe de football de l’Ukraine à son nom, à l’occasion du championnat d’Europe de football. L’équipe avait alors suscité la colère de la Russie en arborant sur son maillot une carte du pays avec des frontières incluant la Crimée (territoire annexé par la Russie en 2014), accompagnée de slogans patriotiques. A la demande de la Russie, le maillot avait finalement été modifié.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : attention à ces anciennes vidéos recyclées en ligne                        Les Décodeurs           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 2 mars   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                       Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  LGBT et plus si affinités  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/03/01/guerre-en-ukraine-le-president-volodymyr-zelensky-cible-par-les-intox_6115730_4355770.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky cibl\u00e9 par les infox","dateCreated":"2022-03-01T18:30:19+01:00","datePublished":"2022-03-01T18:30:19+01:00","dateModified":"2022-03-01T18:59:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Propuls\u00e9 sur le devant de la sc\u00e8ne politique mondiale avec l\u2019invasion russe, le chef de l\u2019Etat ukrainien fait l\u2019objet de multiples rumeurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Les D\u00e9codeurs"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/75/0/900/450/1342/696/60/0/f0ab270_269682526-uzizelensky.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/01/19-4">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Partis de Biélorussie pour fuir la répression, des réfugiés se trouvent confrontés à la méfiance de la population depuis l’implication de Minsk aux côtés de Moscou dans la guerre. Ce qui n’empêche pas certains de prendre les armes contre l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             En Ukraine, des exilés biélorusses s’engagent dans la défense des villes      Partis de Biélorussie pour fuir la répression, des réfugiés se trouvent confrontés à la méfiance de la population depuis l’implication de Minsk aux côtés de Moscou dans la guerre. Ce qui n’empêche pas certains de prendre les armes contre l’armée russe.          Par Thomas d'Istria(Lviv, Ukraine, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h11    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des soldats de la Garde nationale ukrainienne arrêtent une voiture à un point de contrôle mobile  à Kharkiv, en Ukraine, le 17 février 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP               Quand la guerre a éclaté, Vladimir, qui n’a pas souhaité donner son nom, a d’abord pensé à quitter l’Ukraine. « Le premier jour, j’avais même commencé à faire mes bagages », raconte-t-il, indifférent à la sirène d’alerte annonçant un bombardement qui résonne dans les rues de Lviv, la grande ville de l’ouest du pays. « Mais ensuite j’ai réfléchi et je me suis dit que je ne pouvais pas tout le temps fuir. » Agé d’une vingtaine d’années, cet ex-militaire avait fait défection dans son pays, la Biélorussie, après la réélection controversée d’Alexandre Loukachenko, en août 2020. Comme des milliers de ses compatriotes, il avait fui la répression politique menée par le régime pour trouver refuge en Ukraine, un pays voisin.                           Suivre notre direct :  Un convoi militaire russe d’une soixantaine de kilomètres se dirige vers Kiev                 Le voici à nouveau confronté à un dilemme : résister ou partir. Face à l’invasion russe lancée le 24 février, Vladimir a pris la décision de combattre aux côtés des Ukrainiens. Il espère être enrôlé au sein de la « défense territoriale », une branche de l’armée ukrainienne constituée d’engagés volontaires, chargée de défendre les villes. Il pourrait être déployé à Lviv, sa cité d’accueil depuis son départ de Biélorussie, sept mois plus tôt, où ailleurs dans le pays. « Je pense qu’il faut arrêter les Russes, leur montrer qu’on n’a pas peur d’eux, dit-il. Je veux aussi prouver aux Ukrainiens que tous les Biélorusses ne sont pas leurs ennemis. En ce moment notre président [Alexandre Loukachenko] nous fait passer pour des ennemis. »          « Goûter à la liberté »          Pour accéder à Lviv, il faut traverser de nombreux checkpoints tenus par des hommes chargés d’arrêter les « saboteurs », des agents russes infiltrés pour mener des opérations de reconnaissance ou initier des attaques. La ville, située à 70 km de la Pologne, est devenue une étape incontournable de la route de l’exode vers les frontières occidentales de l’Ukraine. Elle accueille de nombreux réfugiés de guerre, et des ambassades, contraintes de quitter Kiev.          Une importante communauté biélorusse y est également installée depuis les événements politiques d’août 2020. Le « centre de crise », une organisation qui fournissait une assistance aux Biélorusses réfugiés en Ukraine, a changé d’activités du jour au lendemain. « Depuis cinq jours, nous évacuons des personnes, nous cherchons des logements pour les réfugiés à Lviv et pour ceux qui ont décidé de se porter volontaires et de s’engager dans la défense territoriale », explique Aliakseï Frantskevitch, son directeur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A la frontière entre la Pologne et la Biélorussie, l’enfer des migrants                 « Je me suis engagé car les Russes agissent de manière injuste en refusant d’accepter l’indépendance de l’Ukraine et de la Biélorussie », lâche Sergueï Boulba, un homme d’affaires biélorusse installé à Lviv, prêt à se battre lui aussi. L’homme de 53 ans s’implique depuis plusieurs années dans la politique ukrainienne. En 2014, il participait à la révolution de Maïdan, à Kiev, qui avait mené à la chute du président prorusse Viktor Ianoukovitch. Quelques mois plus tard, il se rendait sur le front de la guerre du Donbass opposant les autorités ukrainiennes et les séparatistes, soutenus par Moscou, pour « apporter des trousses de premiers secours ».        Il vous reste 46.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/01/en-ukraine-des-exiles-bielorusses-s-engagent-dans-la-defense-des-villes_6115676_3210.html"},"headline":"En Ukraine, des exil\u00e9s bi\u00e9lorusses s\u2019engagent dans la d\u00e9fense des villes","dateCreated":"2022-03-01T11:11:29+01:00","datePublished":"2022-03-01T11:11:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Partis de Bi\u00e9lorussie pour fuir la r\u00e9pression, des r\u00e9fugi\u00e9s se trouvent confront\u00e9s \u00e0 la m\u00e9fiance de la population depuis l\u2019implication de Minsk aux c\u00f4t\u00e9s de Moscou dans la guerre. Ce qui n\u2019emp\u00eache pas certains de prendre les armes contre l\u2019arm\u00e9e russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Lviv, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/1241/8/8230/4110/1342/696/60/0/34abe88_832912118-098333.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-5">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les relations commerciales entre les deux pays peuvent compenser en partie les sanctions imposées à Moscou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Économie             Guerre en Ukraine : la Chine reste prudente dans son soutien économique à la Russie      Les relations commerciales entre les deux pays peuvent compenser en partie les sanctions imposées à Moscou.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h35    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue chinois, Xi Jinping, à Pékin, le 4 février.  ALEXEI DRUZHININ / AP               Opposé aux sanctions économiques contre la Russie, Pekin n’a ni les moyens ni, peut-être, la volonté de permettre à Moscou de les contourner totalement, mais au moins peut-il les atténuer. L’empire du Milieu n’est pas le premier partenaire économique de Moscou, il pèse pour 15 % de ses exportations et 20 % de ses importations.                           Suivre notre direct :  Un convoi militaire russe d’une soixantaine de kilomètres se dirige vers Kiev                 C’est l’Union européenne (UE) qui détient ce titre avec 37 % des échanges commerciaux de la Russie en 2020. En dépit des sanctions mises en place par l’UE contre le pays de Vladimir Poutine après l’invasion de la Crimée, en 2014, le commerce de la Russie avec le Vieux Continent (Grande-Bretagne incluse) était, avant la crise liée au Covid-19, deux à trois fois plus important que celui avec la Chine.          Malgré tout, les produits phares que la Russie exporte sont justement ceux dont le pays de Xi Jinping est friand : des hydrocarbures et des céréales. Au premier jour de la guerre, jeudi 24 février, les douanes chinoises ont, comme par hasard, annoncé qu’elles levaient les restrictions aux importations de blé russe mises en place jusque-là pour des raisons phytosanitaires. Une décision que Pékin a, selon les experts, surtout prise pour répondre à ses propres besoins. Mais qui revêt évidemment une portée symbolique considérable.          Un nouveau gazoduc          Cette décision fait partie des accords signés le 4 février à Pékin lors de la rencontre entre les présidents chinois et russe, au cours laquelle Xi Jinping et Vladimir Poutine ont annoncé que les relations internationales entraient « dans une nouvelle ère ». Leur amitié, désormais « sans limite », selon le communiqué, trouve également sa source dans les hydrocarbures.          Depuis 2019, un gazoduc Sila Sibiri (ou Power of Siberia, « force de Sibérie ») relie la Russie à la Chine. Sa construction avait d’ailleurs été décidée en 2014 peu après l’invasion de la Crimée. Par ce gazoduc et des livraisons de gaz GNL, Moscou a fourni, en 2021, 16,5 milliards de mètres cubes de gaz à la Chine. Un précédent contrat prévoyait la livraison de 38 milliards de mètres cubes par an à l’horizon 2025. Le 4 février, les deux pays ont annoncé l’achat par la Chine de 10 milliards de mètres cubes supplémentaires par an pendant vingt-cinq à trente ans grâce à un nouveau pipeline, Sila Sibiri 2, qui entrerait en activité à partir de 2030.          A la différence du pipeline actuel, Sila Sibiri 2 partirait de la partie occidentale de la Russie et passerait par la Mongolie. Par ailleurs, Rosneft a signé un accord de long terme avec le chinois CNPC pour la livraison de 100 millions de tonnes de pétrole brut sur dix ans, soit 10 millions de tonnes par an.        Il vous reste 59.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                           Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                           Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/01/crise-ukrainienne-la-chine-reste-prudente-dans-son-soutien-economique-a-la-russie_6115687_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : la Chine reste prudente dans son soutien \u00e9conomique \u00e0 la Russie","dateCreated":"2022-03-01T12:00:10+01:00","datePublished":"2022-03-01T12:00:10+01:00","dateModified":"2022-03-01T15:35:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9conomie"],"keywords":["Russie","Chine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie"],"description":"Les relations commerciales entre les deux pays peuvent compenser en partie les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/420/0/4405/2202/1342/696/60/0/3722a32_870533746-124724.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-6">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Aucune panique ne se manifeste dans le pays, mais une nervosité évidente. Son premier symptôme : les longues files d’attente devant des distributeurs de billets parfois à sec.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les Russes fébriles face à la crise économique et financière qui s’annonce      Aucune panique ne se manifeste dans le pays, mais une nervosité évidente. Son premier symptôme : les longues files d’attente devant des distributeurs de billets parfois à sec.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h55, mis à jour à 15h09    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              File d’attente devant un distributeur de billets, à Saint-Pétersbourg, en Russie, le 28 février 2022.  MARIA PETROVA POUR « LE MONDE »               La totalité des sanctions occidentales adoptées en réponse à la guerre en Ukraine n’est toujours pas connue, leur effet encore difficilement mesurable, que déjà se pose une question : la fameuse résilience russe pourrait-elle être mise à mal ? Aucune panique ne se manifeste dans le pays, mais une fébrilité évidente. Son premier symptôme : les longues files d’attente devant des distributeurs de billets parfois à sec.                           Suivre notre live :  Guerre en Ukraine, en direct : un convoi militaire russe d’une soixantaine de kilomètres se dirige vers Kiev                 Durant le week-end, c’est vers les devises étrangères, gage de sécurité, que se tournaient les Russes ; lundi, de nombreux distributeurs ne donnaient que des sommes limitées, même s’agissant des roubles. En 2014, après de premières sanctions infligées déjà pour la guerre en Ukraine et l’annexion de la Crimée, aucun mouvement de la sorte n’avait été observé. Le choc anticipé pourrait plutôt s’apparenter à celui de 1998, crise financière dont le traumatisme est toujours présent en Russie.          Il est un autre indicateur dont les Russes, quasi instinctivement, savent surveiller les soubresauts. Celui des taux de change du dollar et de l’euro, qui s’affichent en caractères lumineux dans les rues, sur les devantures des bureaux de change. Le chiffre des 100 roubles pour 1 dollar n’avait jamais été dépassé dans l’histoire ; il est monté, lundi 28 février, jusqu’à 109 roubles, et l’euro jusqu’à 127 roubles.          Des prix qui changent plusieurs fois par jour          Dans un pays où 43 % des habitants disent ne pas avoir la moindre épargne, l’effet peut être dévastateur, et ce alors que les prix des produits de première nécessité ont déjà fortement augmenté depuis un an et que le niveau de vie a reculé en continu depuis 2013. Les prix des biens électroniques ou des voitures se sont déjà envolés. Dès le 25 février, les Russes s’étaient rués dans les magasins d’électronique en anticipant la crise. Ensuite, on a vu des vendeurs changer les prix plusieurs fois par jour.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les puissances occidentales préparent l’exclusion de certaines banques russes du réseau financier Swift                 L’inquiétude est encore contenue, devant un distributeur de la banque Raiffeisen dans le centre de Moscou. La banque ne fait pas partie de celles qui devraient être visées par l’exclusion du système de communications Swift, mais comme le dit Pavel P., « on a connu trop de chocs pour ne pas être un peu prudents ». La machine, elle, refuse de donner plus que 10 000 roubles (environ 85 euros). « On sait que les Occidentaux nous imposent des sanctions pour tout et n’importe quoi », précise cet homme d’une cinquantaine d’années.                        Sergei Simonov, 32 ans, se tient à un guichet automatique du centre commercial Galeria et attend l’arrivée de la monnaie à Saint-Pétersbourg, en Russie, le 28 février 2022. Depuis trois jours, il essaie de retirer de l’argent aux distributeurs automatiques : « En fait, tout cela est très triste. Et c’est aussi triste parce qu’un très petit pourcentage de gens comprennent cela. Personne ne s’attendait à ce que nous envahissions l’Ukraine. Tout le monde était sûr que ce n’étaient que des mots. J’essaie de retirer tout l’argent des comptes, certains en devises, d’autres en crypto-monnaie. »  MARIA PETROVA POUR « LE MONDE »               C’est précisément la ligne de la télévision, qui s’est massivement emparée du sujet sanctions pour dénoncer une nouvelle attaque de l’Occident. « Ce ne sont pas les oligarques qui sont visés mais le peuple, dénonçait dimanche soir le présentateur vedette Vladimir Soloviev. Uniquement pour ce que nous sommes, pour nos noms russes. » Le lien avec la guerre en Ukraine, rendue quasiment invisible dans les médias, n’est pas fait.        Il vous reste 56.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/01/guerre-en-ukraine-la-russie-febrile-face-a-la-crise-economique-et-financiere-qui-s-annonce_6115657_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Russes f\u00e9briles face \u00e0 la crise \u00e9conomique et financi\u00e8re qui s\u2019annonce","dateCreated":"2022-03-01T06:55:01+01:00","datePublished":"2022-03-01T06:55:01+01:00","dateModified":"2022-03-01T15:09:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Aucune panique ne se manifeste dans le pays, mais une nervosit\u00e9 \u00e9vidente. Son premier sympt\u00f4me\u00a0: les longues files d\u2019attente devant des distributeurs de billets parfois \u00e0 sec.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/834/0/6720/3360/1342/696/60/0/6975cab_727821770-220228-financial-crisis-russia-highres-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-7">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les trois candidats d’extrême droite ont atteint le seuil de signatures à franchir pour pouvoir se présenter à l’élection. Marine Le Pen et Eric Zemmour, inquiets de ne pas obtenir leurs paraphes avant vendredi, avaient lancé un dernier appel aux maires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Politique             Présidentielle 2022 : Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan dépassent à leur tour les 500 parrainages      Les trois candidats d’extrême droite ont atteint le seuil de signatures à franchir pour pouvoir se présenter à l’élection. Marine Le Pen et Eric Zemmour, inquiets de ne pas obtenir leurs paraphes avant vendredi, avaient lancé un dernier appel aux maires.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h35, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       A trois jours de la clôture du dépôt des parrainages, Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent plus de signatures d’élus que nécessaire pour se qualifier à l’élection présidentielle. Le candidat de Reconquête !, Eric Zemmour, a reçu 620 signatures, tandis que le candidat de Debout la France, Nicolas Dupont-Aignan, a obtenu 532 parrainages, et que Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national, a recueilli 502 paraphes.            Marine Le Pen avait lancé, il y a une semaine, un appel vidéo aux maires et mis en en suspens sa campagne pour se consacrer à la récolte de signatures ; Eric Zemmour avait, plus tôt, adressé un message alarmiste aux maires de France et annulé en conséquence un déplacement programmé à La Réunion.                             Notre visuel :  Explorez les parrainages obtenus par les candidats                   Des initiatives lancées par souci du pluralisme politique            Alors que les contestations du système de parrainages montaient et que les témoignages de difficultés de récolte des précieux paraphes affluaient, Jean Castex avait exhorté les élus à parrainer les candidats n’ayant pas atteint ce seuil, mardi dernier, revendiquant ce geste comme un « acte démocratique ».              François Bayrou, président du MoDem, a par ailleurs initié une « banque de parrainages » , rassemblant environ quatre cents élus, pour permettre aux candidats atteignant au moins 10 % dans les sondages de pouvoir se présenter. En guise d’exemple et au nom du pluralisme démocratique, il a ensuite annoncé dimanche qu’il parrainerait Marine Le Pen pour cette élection présidentielle (mais son parrainage n’a pas encore été enregistré).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats                   « Je ne peux pas défendre devant mes concitoyens de toutes opinions l’idée que le président de la République française serait élu dans une élection de laquelle les principaux candidats seraient exclus », a-t-il notamment expliqué, tout en pointant ses divergences de vues avec Mme Le Pen.            Eric Zemmour estime n’avoir reçu « aucune aide extérieure »            Mardi, Eric Zemmour a souligné dans un message de remerciements adressé aux élus, publié après l’actualisation des chiffres, avoir franchi les 500 parrainages « sans aucune aide extérieure, sans le soutien ni d’un système politique à bout de souffle ni des vieux partis qui ont tout fait pour empêcher [s]a candidature ».              Une attaque à peine voilée à son opposante d’extrême droite, Marine Le Pen, à qui le système de « banque de parrainages » bénéficiera, comme en a témoigné M. Bayrou, tout comme à d’autres candidats, par exemple la socialiste, Anne Hidalgo – qui avait dit refuser que le candidat d’extrême droite soit aidé par des élus dans sa recherche de signatures.            Lors du dernier relevé du Conseil constitutionnel, jeudi 24 février, Jean-Luc Mélenchon, qui avait lui aussi fait savoir qu’il peinait dans sa récolte de parrainages d’élus, a été le huitième candidat à dépasser la barre des 500 paraphes.            Les autres prétendants à l’Elysée qui n’ont pas encore réussi à rassembler les signatures ont jusqu’à vendredi 4 mars, à 18 heures, pour les recueillir. Parmi eux, Christiane Taubira en comptait 181 mardi. Laurent Fabius, président du Conseil Constitutionnel, proclamera la liste définitive des candidats lundi 7 mars.                              Lire aussi   Parrainages pour l’élection présidentielle 2022 : Christiane Taubira loin du compte                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 2 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  LGBT et plus si affinités  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  LGBT et plus si affinités  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/01/presidentielle-2022-eric-zemmour-marine-le-pen-et-nicolas-dupont-aignan-depassent-a-leur-tour-les-500-parrainages_6115731_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan d\u00e9passent \u00e0 leur tour les 500\u00a0parrainages","dateCreated":"2022-03-01T18:35:22+01:00","datePublished":"2022-03-01T18:35:22+01:00","dateModified":"2022-03-01T18:56:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Nicolas Dupont-Aignan","\u00c9ric Zemmour","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Les trois candidats d\u2019extr\u00eame droite ont atteint le seuil de signatures \u00e0 franchir pour pouvoir se pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9lection. Marine Le Pen et Eric Zemmour, inquiets de ne pas obtenir leurs paraphes avant vendredi, avaient lanc\u00e9 un dernier appel aux maires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/559/908/1832/916/1342/696/60/0/d9da1d8_5647560-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/01/19-8">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le tribunal correctionnel pour enfants de Senlis, dans l’Oise, a condamné mardi trois des quatre prévenus mineurs qui avaient agressé sexuellement l’adolescente, deux ans avant le meurtre de cette dernière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Justice             Des peines de prison avec sursis pour les auteurs de l’agression sexuelle subie par Shaïna      Le tribunal correctionnel pour enfants de Senlis, dans l’Oise, a condamné mardi trois des quatre prévenus mineurs qui avaient agressé sexuellement l’adolescente, deux ans avant le meurtre de cette dernière.          Par Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 17h14, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Ahmed (le prénom a été modifié) avait 14 ans lorsque, le 31 août 2017, en compagnie de deux copains, il a entraîné Shaïna, sa petite amie alors âgée de 13 ans, dans une clinique désaffectée de Creil (Oise). Les trois adolescents forcent la jeune fille à des fellations, lui imposent des pénétrations digitales et à l’aide d’un objet pour vérifier qu’elle est vierge, en filmant et en diffusant la scène sur les réseaux sociaux.          Pour l’adolescente, déjà victime d’une agression sexuelle dans une cave de la cité, quelques jours auparavant, c’est le début d’un engrenage tragique. Lorsqu’elle dépose une plainte, la police comme la médecin légiste qui l’entendent mettent en doute sa version, en notant dans le procès-verbal qu’elle « ne manifeste aucune émotion particulière » ou qu’elle « se déshabille facilement » à l’examen.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Shaïna, 15 ans, poignardée et brûlée vive à Creil : « Ce n’est pas un fait divers, mais un fait de société »                 Ses agresseurs, furieux, s’emploient de leur côté à détruire sa réputation dans le quartier, en la faisant passer pour une « fille facile », qui les aurait accusés alors qu’elle était consentante. Ahmed et plusieurs complices sont accusés d’avoir roué de coups la jeune femme dans la rue, en mai 2019. En octobre 2019, le corps de Shaïna est découvert dans un cabanon de jardin incendié. Elle a été poignardée, puis brûlée vive. Elle avait alors 15 ans et était enceinte.          « Victoire en demi-teinte »          Seule l’agression sexuelle était jugée par le tribunal correctionnel pour enfants de Senlis (Oise) – à huis clos, comme c’est toujours le cas pour les dossiers impliquant des mineurs. Mardi 1er mars, Ahmed, dont la défense avait plaidé la relaxe faute de preuves, a été reconnu coupable d’ « agression sexuelle » et de « violences en réunion » contre la jeune femme et condamné à un an de prison avec sursis. Le parquet avait requis deux ans, dont un an ferme.          Les deux complices d’Ahmed ont également été condamnés à huit mois de prison avec sursis probatoire de deux ans. Des peines là aussi inférieures aux réquisitions du parquet, qui demandait quinze mois, dont six avec sursis. Les trois adolescents sont relaxés du chef de « diffusion d’images pornographiques de mineure ». Enfin, un troisième prévenu, accusé du premier viol de Shaïna, une semaine avant les faits, a été relaxé au bénéfice du doute. Aucun des agresseurs de l’adolescente ne sera inscrit au fichier des délinquants sexuels.          La famille de la jeune fille a accueilli ce jugement avec des sentiments partagés. Son frère, Yasin Hansye, s’est dit sur Twitter « content mais en même temps (…) dévasté », estimant que si « la justice a su montrer que Shaïna avait raison », elle n’a pas pris « au sérieux l’enfer de [sa] sœur ».        Il vous reste 29.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/01/des-peines-avec-sursis-pour-les-auteurs-de-l-agression-sexuelle-subie-par-shaina_6115722_3224.html"},"headline":"Agression de Shaina\u00a0: des peines avec sursis prononc\u00e9es contre des pr\u00e9venus mineurs","dateCreated":"2022-03-01T17:14:39+01:00","datePublished":"2022-03-01T17:14:39+01:00","dateModified":"2022-03-01T18:18:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["F\u00e9minicides","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le tribunal correctionnel pour enfants de Senlis, dans l\u2019Oise, a condamn\u00e9 mardi trois des quatre pr\u00e9venus mineurs qui avaient agress\u00e9 sexuellement l\u2019adolescente, deux ans avant le meurtre de cette derni\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/931/0/7445/3722/1342/696/60/0/d6f6695_1646150833770-l1010304.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-9">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ En collaboration avec l’humoriste Kyan Khojandi, le bédéaste de 26 ans a adapté en une série diffusée par Canal+ les strips qui l’ont rendu célèbre sur Instagram. Une aventure qui le pousse à se confronter toujours un peu plus à son trouble de l’anxiété.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Séries             Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée      En collaboration avec l’humoriste Kyan Khojandi, le bédéaste de 26 ans a adapté en une série diffusée par Canal+ les strips qui l’ont rendu célèbre sur Instagram. Une aventure qui le pousse à se confronter toujours un peu plus à son trouble de l’anxiété.          Par Solenn Cordroc’h         Publié aujourd’hui à 01h41, mis à jour à 02h38    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Enquêtes au long cours et séries de mode spectaculaires, portraits fouillés et bonnes adresses… Chaque dimanche, retrouvez le regard décalé de « M Le magazine du Monde » sur l’actualité et le style en vous inscrivant à sa newsletter.                          Le dessinateur de BD Théo Grosjean, chez lui, à Lyon, en février 2022.  BELKAOUIS/ALPACA/ANDIA.FR               Il apparaît à l’écran plutôt serein, et même à l’aise pendant l’intégralité de l’interview réalisée sur Zoom entre Paris et Lyon. Bien qu’il soit désormais rompu à l’exercice de la promo, Théo Grosjean n’en reste pas moins « l’homme le plus flippé du monde ».          Pour ce bédéaste lyonnais de 26 ans atteint d’un trouble d’angoisse généralisé, passer un coup de fil, faire du covoiturage, aller en soirée ou remplir des documents administratifs est un parcours du combattant semé d’embûches qui peuvent se transformer en une source d’inquiétude incommensurable. Des histoires retranscrites, avec finesse et autodérision, dans un feuilleton BD, L’Homme le plus flippé du monde, publié sur Instagram et en deux romans graphiques (Delcourt, 2020 et 2021), amplement salués par la critique et le public.          A tel point que, lors du premier confinement, il reçoit un mystérieux appel anonyme. « J’ai décroché alors que d’habitude je ne réponds jamais aux numéros inconnus », s’étonne-t-il. Au bout du fil, la voix de l’humoriste, producteur et réalisateur Kyan Khojandi, connu pour les séries de Canal+ Bref, Bloqués et Serge Le Mytho, qui lui propose de collaborer sur une série animée. Théo Grosjean accepte à condition qu’il soit pleinement investi dans le processus d’élaboration, « car c’est quand même basé sur ma propre vie », observe-t-il.           « Vu que n’importe quelle petite interaction peut me provoquer de l’anxiété, j’ai toujours des anecdotes à raconter. » Théo Grosjean          Diffusés du lundi au jeudi en clair sur Canal+ et sur Internet, les vingt épisodes de Flippé retranscrivent les troubles de Théo Grosjean, imaginant les pires scénarios possibles lorsqu’il se découvre un gonflement à la gorge ou lorsqu’il doit surveiller le sac de son voisin de train au comportement un peu louche. « Je ne veux pas me forcer à provoquer des histoires. Mais, vu que n’importe quelle petite interaction peut me provoquer de l’anxiété, j’ai toujours des anecdotes à raconter. Mon but, c’est de ne jamais les tourner au ridicule. »          Se rêvant déjà dessinateur de BD à 7 ans, Théo Grosjean grandit à Lyon dans une famille de classe moyenne, auprès d’une mère gérante d’un accueil d’un service public et d’un père gendarme. Enfant solitaire, il trouve un refuge réconfortant en dévorant les Tintin et les Astérix de la bibliothèque familiale. A l’école, Théo Grosjean, mal dans sa peau, essaye de ne pas attirer l’attention. « Je rasais les murs, selon les propos d’une de mes anciennes professeures », se remémore-t-il en riant.        Il vous reste 50.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                           Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                           Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                           6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/01/theo-grosjean-le-dessinateur-de-bd-le-plus-flippe-du-monde-passe-a-la-case-animee_6115626_4500055.html"},"headline":"Th\u00e9o Grosjean, le dessinateur de BD \u00ab\u00a0le plus flipp\u00e9 du monde\u00a0\u00bb, passe \u00e0 la case anim\u00e9e","dateCreated":"2022-03-01T01:41:19+01:00","datePublished":"2022-03-01T01:41:19+01:00","dateModified":"2022-03-01T02:38:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","S\u00e9ries"],"keywords":["S\u00e9ries","Bande dessin\u00e9e","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M le mag","Actu"],"description":"En collaboration avec l\u2019humoriste Kyan Khojandi, le b\u00e9d\u00e9aste de 26\u00a0ans a adapt\u00e9 en une s\u00e9rie diffus\u00e9e par Canal+ les strips qui l\u2019ont rendu c\u00e9l\u00e8bre sur Instagram. Une aventure qui le pousse \u00e0 se confronter toujours un peu plus \u00e0 son trouble de l\u2019anxi\u00e9t\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn Cordroc\u2019h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/143/0/1500/750/1342/696/60/0/bfab7d9_171021-3261281.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-10">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La ministre des armées, qui a pris la parole devant les députés, a également évoqué les armes de défense fournies à l’Ukraine, sans entrer dans le détail.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Peut-elle matériellement engranger 320 parrainages en seulement 3 jours ?    Doinel         Bonjour Doinel,          La candidature de Christiane Taubira est en effet très mal embarquée à l’heure actuelle. Pour Christian Paul, l’ancien député socialiste et principal soutien de la candidate, le ton est grave.  « Il ne faut pas pécher par angélisme, mais plutôt faire preuve d’une lucidité à l’épreuve des balles », confie-t-il au Monde.                    17:41   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 502 ou 503 signatures pour MLP : dans le graphique 503, le texte 502    Philbast          Bonjour Philbast,          Merci pour votre vigilance. Marine Le Pen a bien reçu 503 parrainages d’élus. Nous venons de modifier le post en question.                    17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olivier Faure favorable à l’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne        A la tribune de l’Assemblée nationale, Olivier Faure, du Groupe socialistes et apparentés, et  premier secrétaire du Parti socialiste, affirme son souhait de voir l’Ukraine devenir membre de l’Union européenne. « L’Ukraine est un Etat souverain, l’Ukraine est une démocratie, l’Ukraine est un pays européen et c’est son adhésion à l’Union européenne que le président Zelensky sollicite et non pas son adhésion à l’OTAN. Je souhaite donc avec mon groupe, comme beaucoup ici, que l’Ukraine devienne notre 28e étoile. La recherche d’une solution politique doit demeurer notre priorité », estime M. Faure.                              17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Zemmour affirme être parvenu à franchir le cap des 500 parrainages « sans aucune aide extérieure »        Auréolé des 500 parrainages requis pour être en mesure de se présenter à l’élection présidentielle, Eric Zemmour vient de poster un message de remerciements aux maires et élus qui l’ont parrainé. « Merci aux 620 maires et élus de France qui me permettent d’être candidat à l’élection présidentielle », affirme-t-il. Selon lui, il est parvenu à franchir cet objectif « sans aucune aide extérieure, sans le soutien ni d’un système politique à bout de souffle, ni des vieux partis qui ont tout fait pour empêcher [s]a candidature, parce qu’elle est une candidature de rupture et de reconquête ».                              17:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Où en sont les candidats dans la course aux parrainages à J-3 ?         Nos collègues des Décodeurs ont déjà mis à jour les présentations validées aujourd’hui à 17 heures par le Conseil constitutionnel.                         17:02   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Zemmour, Nicolas Dupont-Aignan et Marine Le Pen dépassent les 500 parrainages        Le Conseil constitutionnel vient d’actualiser les chiffres des parrainages. Le candidat de Reconquête ! a reçu 620 signatures, le souverainiste Nicolas Dupont-Aignan a obtenu 532 parrainages, et Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national, a recueilli 503 signatures.                    16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Où en sont les candidats dans la course aux parrainages ?         Nous allons suivre ensemble la mise à jour des parrainages prévue à 17 heures.                    16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fabien Roussel demande que le Parlement s’exprime sur « chaque décision de la France » pendant la guerre en Ukraine        Après Jean-Luc Mélenchon, Fabien Roussel, le candidat du Parti communiste français, monte à la tribune de l’Assemblée nationale en tant que président du Groupe de la gauche démocrate et républicaine. « A la menace d’une guerre mondiale s’ajoute celle de l’utilisation de l’arme nucléaire, alors de tout notre cœur (…) au nom de ces députés, comme Jean Jaurès, bien seuls ici à défendre la voie de la paix, disons qu’il ne faut pas ajouter la guerre à la guerre. Parce que la course aux armements engagée au cours de ces dernières années par les grandes puissances fait peser sur le monde, les peuples, la jeunesse, la menace d’une destruction à grande échelle. »          Le candidat demande que « le Parlement puisse se prononcer à chaque étape sur la parole et les décisions de la France face à cette guerre car c’est par la démocratie que l’on peut le mieux déjouer les menaces qui pèsent sur elle. »                    16:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le débat concernant la guerre en Ukraine à l’Assemblée nationale                      Jean-Luc Mélenchon et Fabien Roussel assistent au doiscours de Jean Castex, Premier ministre, relatif à la décision de la Russie de faire la guerre à l’Ukraine à l’Assemblée nationale mardi 1er mars 2022 - 2019©Jean-Claude Coutausse / french-politics pour Le Monde JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                         Jean Castex, Premier ministre, fait une déclaration relative à la décision de la Russie de faire la guerre à l’Ukraine à l’Assemblée nationale mardi 1er mars 2022 - 2019©Jean-Claude Coutausse / french-politics pour Le Monde JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                         Jean Castex, Premier ministre, fait une déclaration relative à la décision de la Russie de faire la guerre à l’Ukraine à l’Assemblée nationale mardi 1er mars 2022 - 2019©Jean-Claude Coutausse / french-politics pour Le Monde JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                     16:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne a débloqué 450 millions d’euros pour armer l’Ukraine                            Lire aussi :  Aide militaire à l’Ukraine : face à la menace russe, le basculement historique de l’Union européenne                       16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon déplore l’armement de l’Ukraine par l’Union européenne        « Un engrenage s’enclenche », estime Jean-Luc Mélenchon, depuis la tribune de l’Assemblée nationale, et demande, concernant l’armement des Ukrainiens par l’Union européenne : « Quand le Parlement européen l’a-t-il décidé ? »          « Pourquoi avoir rompu ce que le commissaire Borell a lui-même qualifié de “tabou de l’histoire de l’Union”, à savoir ne jamais fournir des armes à des belligérants », a ajouté M. Mélenchon, qui propose la « neutralité » de l’Ukraine. « Il s’agit de rendre la diplomatie plus profitable que la guerre, il s’agit de contraindre à la négociation », a fait savoir le candidat de La France insoumise, sous quelques huées de députés.                              16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Rien ne peut justifier l’invasion de l’Ukraine », affirme Jean-Luc Mélenchon, tout en regrettant la décision de l’UE d’armer l’Ukraine        Depuis la tribune de l’hémicycle, Jean-Luc Mélenchon, député des Bouches-du-Rhône et candidat de La France insoumise à l’élection présidentielle, s’exprime à son tour. « Quelles que soient les causes de l’invasion de l’Ukraine, rien ne peut l’excuser ni la relativiser. La menace que contient cette invasion est celle d’une guerre mondiale totale et cela en fait un crime contre l’intérêt général humain de notre temps. Le gouvernement de M. Poutine en porte la totale responsabilité puisque c’est lui et personne d’autre qui est passé à l’acte. La politique est faite de réalités et de faits », ajoute-t-il. Selon lui « le peuple russe n’est pas notre ennemi ».          M. Mélenchon a également appelé une fois de plus à la « désescalade » et « regrette que l’Union européenne ait décidé de “fournir des armements nécessaires à une guerre”, selon les termes de Josep Borrell, commissaire chargé des relations extérieures. Cette décision ferait de nous des cobelligérants » , selon le candidat.                    16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin garantit « la fiabilité du fonctionnement des élections démocratiques en France »        Après la réunion avec l’ensemble des préfets concernant l’accueil des réfugiés ukrainiens, le ministre de l’intérieur a tenu à rassurer quant à la bonne tenue des élections présidentielle et législatives en France. « J’ai également évoqué avec les préfets de la République les dispositifs qui consistaient à protéger ce que nous devions protéger, notamment en cas de cyberattaque, et je pense singulièrement à l’organisation des élections présidentielle et législatives. » Il s’agit de « garantir la fiabilité non seulement du fonctionnement légitime et normal des élections démocratiques, mais aussi tout ce qui concerne le fonctionnement de l’Etat régalien pour ce qui concerne le ministère de l’intérieur. »                              15:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ces sanctions ne seront pas indolores pour nos économies européennes », assure Jean Castex        Devant la représentation nationale, Jean Castex revient également sur les conséquences économiques des sanctions à l’encontre de la Russie. « Evidemment, ces sanctions ne seront pas indolores pour nos économies européennes et nous devons l’assumer, sauf à se contenter de mesures sans réelle portée, a fait savoir M. Castex. Nous savons que la Russie arrêtera à son tour des contre-mesures, mais nous y sommes prêts. Et nous allons accompagner nos concitoyens et nos entreprises afin d’encaisser au mieux ces mesures, notamment les tensions sur les approvisionnements, sur les prix de certains produits. »          Le premier ministre a ajouté que « le gouvernement prépare un plan de résilience, qui sera [mis au point] dans les tout prochains jours », pour les entreprises les plus touchées par la hausse des prix, notamment dans les filières agricole et industrielle.                              15:31   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex dénonce devant les députés une « agression cynique et préméditée » de la Russie        Le premier ministre dénonce un « acte de guerre » russe contre l’Ukraine et une « agression cynique et préméditée » que « la France condamne de la manière la plus absolue », dans un discours devant le Parlement.          « Nous faisons face à une situation de guerre mais également à un tournant dans l’histoire de l’Europe et de notre pays », a estimé le chef du gouvernement, en réaffirmant le soutien de la France « au peuple ukrainien, qui vit des moments terribles ».                                     Eric Zemmour, Nicolas Dupont-Aignan et Marine Le Pen dépassent les 500 parrainages         Jean Castex dénonce devant les députés une « agression cynique et préméditée » de la Russie         Gérald Darmanin annonce une prolongation de « quatre-vingt-dix jours » des titres de séjours ukrainiens arrivant à expiration                    Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi         Un direct quotidien. A moins de six semaines de l’élection présidentielle et un peu plus de trois mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/01/19-11">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Les syndicats FO et CGT dénoncent des conditions de travail dégradées et des courses toujours plus longues.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Conditions de travail             Chez Just Eat, il ne reste qu’un quart des 4 500 livreurs à vélo embauchés en CDI      Les syndicats FO et CGT dénoncent des conditions de travail dégradées et des courses toujours plus longues.          Par Francine Aizicovici         Publié aujourd’hui à 10h15, mis à jour à 11h20    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un coursier à vélo Just Eat, durant sa pause sur les berges du Rhône, à Lyon, en novembre 2021.  STEPHANE AUDRAS/REA               Ce devait être une petite révolution. Alors que les plates-formes de livraison de repas telles que Deliveroo ou Uber Eats recourent, en majorité, à des autoentrepreneurs dans des conditions de travail très précaires, Just Eat avait annoncé, fin janvier 2021, le recrutement d’ici à la fin de l’année dernière, de 4 500 livreurs salariés, en contrat à durée indéterminée (CDI). « Un modèle de livraison plus responsable », selon la plate-forme. Un an plus tard, alors que vient de se tenir le premier tour des élections au conseil social et économique (CSE) de l’entreprise, auquel se présentaient une liste CGT et une FO, l’objectif a-t-il été atteint ?          Les livreurs de la plate-forme anglo-néerlandaise, rachetée en 2019 par Takeaway.com, ont signé des contrats de dix heures hebdomadaires, ou de quinze, vingt-quatre ou trente-cinq heures, le temps d’attente entre deux commandes inclus. Un emploi stable, donc, avec tous ses avantages (congés payés, mutuelle…). Et, effectivement, Just Eat confirme avoir recruté 4 500 livreurs en CDI, avec une période d’essai de deux mois.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Une solution de livraison plus responsable » : Just Eat change de modèle et passe au salariat                 Mais, aujourd’hui, ils ne sont plus que 1 100. Cette diminution s’explique, selon l’entreprise, par le fait que de nombreux livreurs exercent cette activité « en parallèle avec une autre ». « Nous avons, par exemple, beaucoup d’étudiants. (…) Naturellement, durant les périodes de congés ou de rentrée, nous voyons des vagues de départs, notamment chez les jeunes. » Sur le dernier trimestre de 2021, « plus de la moitié des ruptures de période d’essai sont à l’initiative des employés », indique la société.          « Le ras-le-bol est général »          Quant aux ruptures décidées par l’employeur, elles sont « toujours » liées « à des faits avérés ». Lesquels ? Just Eat n’a pas répondu au Monde. Pour Ludovic Rioux, du syndicat CGT de la livraison deux roues pour Lyon (41 % des voix dans le collège des ouvriers au premier tour des élections au CSE) et salarié de Just Eat, ce fort turnover est dû aux « conditions de travail déplorables et aux bas salaires ». Les livreurs sont payés au smic. « Le ras-le-bol est général », résume Jérémy Graça, du syndicat FO (59 % des voix) et « capitaine livreur » à Paris, dont le rôle consiste à former les livreurs et à présenter la société aux nouveaux arrivés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne veut faire des livreurs de Deliveroo et des chauffeurs d’Uber des salariés                 Un des points de friction concerne le matériel. Le code du travail et la convention collective nationale des transports routiers et auxiliaires du transport, dont Just Eat dépend, prévoient que l’employeur fournit l’outil de travail, le vélo, ainsi qu’un vélo de remplacement en cas de panne. Le salarié peut utiliser son propre véhicule, s’il en fait la demande. « Chez Just Eat, la règle est inversée », observe M. Rioux. Les salariés utilisent prioritairement leur propre vélo.        Il vous reste 46.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/01/chez-just-eat-il-ne-reste-qu-un-quart-des-4-500-livreurs-a-velo-embauches-en-cdi_6115668_3234.html"},"headline":"Chez Just Eat, il ne reste qu\u2019un quart des 4\u00a0500\u00a0livreurs \u00e0 v\u00e9lo embauch\u00e9s en CDI","dateCreated":"2022-03-01T10:15:47+01:00","datePublished":"2022-03-01T10:15:47+01:00","dateModified":"2022-03-01T11:20:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Conditions de travail"],"keywords":["Emploi","Conditions de travail","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Les syndicats FO et CGT d\u00e9noncent des conditions de travail d\u00e9grad\u00e9es et des courses toujours plus longues.","author":[{"@type":"Person","name":"Francine Aizicovici"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/749/0/5500/2747/1342/696/60/0/fa767e4_747947743-rea9319827.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conditions de travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conditions-de-travail/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-12">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le gouvernement a écrit aux élus locaux, mardi, pour les inviter à faire connaître leurs capacités pour l’accueil de réfugiés fuyant la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Guerre en Ukraine             Moins d’une centaine de réfugiés ukrainiens sont déjà arrivés en France, selon Gérald Darmanin      Le gouvernement a écrit aux élus locaux, mardi, pour les inviter à faire connaître leurs capacités pour l’accueil de réfugiés fuyant la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h27    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Alors que le souci de l’accueil des Ukrainiens fuyant l’invasion russe va croissant dans l’Union européenne, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a déclaré, mardi 1er mars, qu’à ce stade « moins d’une centaine » d’entre eux sont arrivés en France. Le ministre de l’intérieur a pris la parole au terme d’une réunion en visioconférence avec les préfets de tout le pays. Il a aussi dit avoir donné l’instruction de prolonger de « quatre-vingt-dix jours au moins » le titre de séjour de tous les Ukrainiens de France dont le document viendrait à expirer bientôt.                             Suivre notre direct :  Un convoi militaire russe d’une soixantaine de kilomètres se dirige vers Kiev                   « Je retourne jeudi à Bruxelles pour un conseil des ministres de l’intérieur [de l’Union européenne], a ajouté le ministre. Nous demanderons à ce que la Commission européenne débloque ce qu’on appelle “la protection temporaire”, c’est-à-dire un titre qui ressemble à une forme d’asile temporaire sur le territoire européen, de six mois renouvelables [pendant] trois ans, qui nous permette d’accueillir les Ukrainiens en Europe de la meilleure façon possible. »              Emmanuel Macron avait dit, au soir même du premier jour de l’offensive russe en Ukraine, que « la France, comme tous les autres pays européens, prendra sa part », non seulement pour « assister la population ukrainienne » mais aussi pour « accueillir » des réfugiés venus de ce pays. Il a été suivi sur cette ligne par la plupart des candidats à l’Elysée, à l’exception d’Eric Zemmour qui compte laisser la charge des réfugiés à la seule Pologne.            Déjà plus de 660 000 exilés            Cinq ministres, dont M. Darmanin, ont écrit mardi aux élus pour inviter ceux qui souhaitent accueillir des réfugiés ukrainiens à « faire connaître » aux préfets les « solutions et initiatives possibles » dans leurs communes. « Nos ministères sont déjà pleinement mobilisés pour préparer leur arrivée et faire face à leurs besoins de prise en charge (hébergement et logement, accompagnement des familles, renouvellement des titres de séjour…) », assurent-ils.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : Bruno Le Maire revient sur ses propos après avoir dit que l’UE et la France vont mener une « guerre économique et financière totale » à la Russie                   Plusieurs maires de grandes villes ont déjà lancé des appels pour mobiliser la population. Dimanche, la maire socialiste de Lille, Martine Aubry, a lancé un appel aux Lillois volontaires, indiquant que la municipalité avait identifié 230 places disponibles. Anne Hidalgo, la candidate socialiste à l’Elysée et maire de Paris, a annoncé pour sa part avoir mis en place « une cellule de crise afin de mettre tous les moyens en œuvre pour assurer l’hébergement des Ukrainiens bloqués à Paris ou qui viendraient s’y réfugier ». Le maire écologiste de Lyon, Grégory Doucet, a également dit se préparer « à accueillir des réfugiés ukrainiens ou des pays voisins ».              Plus de 660 000 personnes fuyant l’invasion russe en Ukraine ont déjà afflué vers les pays voisins, et leur nombre augmente de façon « exponentielle », a annoncé mardi le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 2 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/01/moins-d-une-centaine-de-refugies-ukrainiens-sont-deja-arrives-en-france-selon-gerald-darmanin_6115715_823448.html"},"headline":"Moins d\u2019une centaine de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s en France, selon G\u00e9rald Darmanin","dateCreated":"2022-03-01T16:27:33+01:00","datePublished":"2022-03-01T16:27:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le gouvernement a \u00e9crit aux \u00e9lus locaux, mardi, pour les inviter \u00e0 faire conna\u00eetre leurs capacit\u00e9s pour l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/086548a_5639857-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/01/19-13">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Sur Instagram, YouTube ou Snapchat, des personnes dénoncent les produits frauduleux vendus par certaines stars de la télé-réalité. Rencontre avec ces justiciers d’un nouveau genre, qui déclinent la défense des consommateurs à la sauce réseaux sociaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Pixels        Vie en ligne             Sur les réseaux sociaux, la traque aux arnaques d’influenceurs      Sur Instagram, YouTube ou Snapchat, des personnes dénoncent les produits frauduleux vendus par certaines stars de la télé-réalité. Rencontre avec ces justiciers d’un nouveau genre, qui déclinent la défense des consommateurs à la sauce réseaux sociaux.          Par Melanie Mendelewitsch         Publié aujourd’hui à 01h42, mis à jour à 04h34    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                CAROLINE LAGUERRE               « Votre compte est d’utilité publique, vous devriez être remboursé par la sécu ! » Sur le compte Instagram de @menteuses_menteurs, les commentaires enthousiastes affluent par milliers. Suivi par 197 000 fidèles, ce profil dénonce les retouches photo outrancières de certains influenceurs. Ses cibles de prédilection ? Les candidats de télé-réalité qui abusent des applications FaceApp ou Facetune au point d’en devenir parfois méconnaissables. Des tromperies sur leur apparence qui tendent à devenir la norme, et sont d’autant plus problématiques que ces hommes et femmes-sandwichs rendus célèbres par le petit écran font la promotion de cosmétiques et de centres de médecine esthétique à leurs milliers de jeunes abonnés.          Difficile d’en savoir plus sur la personne à l’origine de ce compte : régulièrement menacée, la jeune femme de 21 ans qui milite activement pour l’acceptation de soi et le mouvement « body positive » préserve jalousement son identité – de même que l’ensemble des personnes que nous avons interviewées sur le sujet. Par message privé, elle nous envoie des copies de mises en demeure fantaisistes reçues sur Instagram, émanant d’avocats prétendant représenter des influenceurs épinglés sur son compte. Mais aussi des menaces de représailles physiques provenant de l’entourage d’influenceuses piquées au vif.          « J’ai créé ce profil pendant le confinement, écrit-elle. J’avais vu la photo d’une candidate de télé-réalité dont le papier peint semblait déformé à force de “photoshopper” sa poitrine et ses fesses. Des comptes similaires existaient déjà aux Etats-Unis, mais j’ai créé un équivalent français pour montrer qu’Instagram, ce n’est pas la réalité. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Publicité par des influenceurs : pas de vide juridique, mais une méconnaissance des règles                 Justiciers 2.0          Au-delà des comparaisons chocs de menteurs_menteuses, certains profils anti-arnaques proposent des contenus plus travaillés, agrémentés d’un éclairage juridique. Créés par des internautes aux profils disparates, ces comptes revendiquent un travail de pédagogie d’utilité publique. En investissant diverses plates-formes (Snapchat, TikTok, Instagram ou YouTube) et en peaufinant leurs tons et leurs identités, leurs animateurs estiment faire un travail de prévention nécessaire auprès d’une jeunesse peu informée.          Tous les partenariats frauduleux des stars du petit écran y passent, des injections d’acide hyaluronique clandestines aux contrefaçons d’accessoires de luxe en passant par les cryptomonnaies et autres NFT. Les justiciers 2.0 assistent les victimes d’escroqueries dans leurs démarches, assurant un suivi régulier. Et comme tout ce qui touche au milieu sulfureux des candidats de télé-réalité, le microcosme des comptes anti-arnaques a ses inimitiés et ses vendettas personnelles.        Il vous reste 68.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                           Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                           Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                           Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/01/sur-les-reseaux-sociaux-la-traque-aux-arnaques-d-influenceurs_6115627_4408996.html"},"headline":"Sur les r\u00e9seaux sociaux, la traque aux arnaques d\u2019influenceurs","dateCreated":"2022-03-01T01:42:26+01:00","datePublished":"2022-03-01T01:42:26+01:00","dateModified":"2022-03-01T04:34:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Vie en ligne"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne"],"description":"Sur Instagram, YouTube ou Snapchat, des personnes d\u00e9noncent les produits frauduleux vendus par certaines stars de la t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9. Rencontre avec ces justiciers d\u2019un nouveau genre, qui d\u00e9clinent la d\u00e9fense des consommateurs \u00e0 la sauce r\u00e9seaux sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Melanie Mendelewitsch"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/74/0/1800/900/1342/696/60/0/16b6669_886216242-le-monde-carolinelaguerre.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie en ligne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-en-ligne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-14">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Chaque mardi, « La Matinale » propose une sélection de séries à (re)découvrir sur petit écran.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Télévisions & Radio       Les envies du Monde             Basket-ball et argent, football et cannibalisme, littérature et spectres : nos séries de la semaine      Chaque mardi, « La Matinale » propose une sélection de séries à (re)découvrir sur petit écran.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h05, mis à jour à 06h44    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    LA LISTE DE LA MATINALE          En attendant que les nouvelles séries françaises se dévoilent dans les festivals, la semaine est tout américaine avec une histoire de survie contemporaine inspirée d’un épisode de la conquête de l’Ouest – l’expédition Donner –, une recréation de la naissance d’une franchise professionnelle sportive majeure, les Lakers de Los Angeles, et une sitcom horrifique qui évoque aussi bien le Maine de Stephen King que le Wisteria Lane de Desperate Housewives.          « Yellowjackets » : les survivantes du New Jersey          La survie d’un groupe d’adolescentes perdues loin de la civilisation, la crise de la quarantaine d’un quatuor féminin dans le New Jersey, un peu de gore (du cannibalisme, en l’occurrence), un peu d’occulte : la liste des ingrédients de Yellowjackets fait naître les pires soupçons. On dirait que les créateurs ont voulu rassembler en une composition incohérente tous les genres qui attirent aujourd’hui les foules.          Quand on arrive – épuisé, fasciné et ébloui – au terme de la première saison, force est de constater qu’il n’est pas toujours souhaitable de lire l’étiquette avant de vider le flacon. Yellowjackets est à consommer tout de suite, dix épisodes imprévisibles qui vont et viennent entre ces longs mois de 1996 pendant lesquels une poignée de jeunes filles tentent de survivre après que l’avion qui emmenait leur équipe de football vers la Côte ouest s’est écrasé dans les Rocheuses canadiennes, et le présent (en 2021) de quatre survivantes (Melanie Lynskey, Juliette Lewis, Tawny Cypress et Christina Ricci).          L’intelligence du casting, qui a su trouver les quatre jeunes comédiennes (Sophie Nélisse, Sophie Thatcher, Jasmin Savoy Brown et Sammi Hanratty) idéales pour incarner la version adolescente des personnages adultes, la vigueur – voire la brutalité – de la mise en scène qui n’empêche pas l’intelligence de l’écriture (voici une représentation convaincante de la survie à un trauma) font de Yellowjackets (« les guêpes ») une série que l’on voudrait voir se déployer sur plusieurs saisons. Thomas Sotinel                          « Yellowjackets », série créée par Ashley Lyle et Bart Nickerson, avec Melanie Lynskey, Tawny Cypress, Juliette Lewis, Ella Purnell, Sophie Nélisse, Jasmin Savoy Brown, Christina Ricci, Sammi Hanratty (Etats-Unis, 2021, 10 x 56 min), Canal+, les deux premiers épisodes le 3 mars à 21 heures, puis deux épisodes tous les jeudis, en intégralité le 3 mars sur myCANAL.            « Shining Vale » : Courteney Cox, romancière hantée          En même temps qu’elle devenait Monica Geller pour les centaines de millions de téléspectateurs de Friends, Courteney Cox incarnait au cinéma Gale Weathers, la journaliste sans scrupules de Scream. Shining Vale permet à l’actrice de joindre ces deux formes : la sitcom et l’horreur.        Il vous reste 54.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/article/2022/03/01/basketball-et-argent-football-et-cannibalisme-litterature-et-spectres-nos-series-de-la-semaine_6115621_1655027.html"},"headline":"Basket-ball et argent, football et cannibalisme, litt\u00e9rature et spectres\u00a0: nos s\u00e9ries de la semaine","dateCreated":"2022-03-01T00:05:09+01:00","datePublished":"2022-03-01T00:05:09+01:00","dateModified":"2022-03-01T06:44:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"Chaque mardi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb propose une s\u00e9lection de s\u00e9ries \u00e0 (re)d\u00e9couvrir sur petit \u00e9cran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/93/0/474/237/1342/696/60/0/2514ad7_238209484-yellowjacketsy2021s01e001-474x677-pst.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-15">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Proche de Vladimir Poutine et soutien du régime, le chef attitré du Théâtre Mariinski, à Saint-Pétersbourg, et du philharmonique de Munich voit ses concerts s’annuler partout en Europe et aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Guerre en Ukraine             Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev      Proche de Vladimir Poutine et soutien du régime, le chef attitré du Théâtre Mariinski, à Saint-Pétersbourg, et du philharmonique de Munich voit ses concerts s’annuler partout en Europe et aux Etats-Unis.          Par Marie-Aude Roux         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le chef d’orchestre russe Valery Gergiev avec l’Orchestre philharmonique de Vienne, lors du Concert de nuit d’été au château de Schönbrunn, à Vienne, en Autriche, le 18 septembre 2020.  GEORG HOCHMUTH/AFP               Depuis le lancement de l’offensive russe en Ukraine, le grand chef d’orchestre russe Valery Gergiev, familier et soutien de Vladimir Poutine, est dans le viseur des pays européens. Les Etats-Unis l’ont déclaré persona non grata sur le sol américain, annulant les trois concerts que le maestro devait donner au Carnegie Hall de New York à la tête de l’Orchestre philharmonique de Vienne, les 25, 26 et 27 février. Son partenaire au piano, Denis Matsuev, proche du Kremlin, s’est également vu déprogrammé.          Moins radicales mais tout aussi déterminées, les institutions musicales européennes ont soumis la venue de Gergiev à une condition explicite. Que celui-ci se désolidarise officiellement de la politique belliciste menée par Moscou, un ultimatum qui devrait expirer le 28 février. C’est le cas de La Scala de Milan, dont le maire, Beppe Sala, a conditionné les quatre représentations prévues en mars à la publication rapide d’une déclaration condamnant l’invasion. « S’il ne le fait pas, nous serons obligés de mettre fin à sa collaboration », a-t-il confié au Corriere della Sera. Une lettre officielle dans ce sens a été envoyée au maestro.          Même stratégie à Rotterdam, qui a d’ores et déjà décidé d’annuler le Festival Gergiev de septembre. La ville connaît bien celui qui a été directeur musical de son orchestre philharmonique de 1995 à 2008. « Dans le cas où Valery Gergiev ne prendrait pas ouvertement ses distances avec les actions du président Poutine en Ukraine, nous serons contraints d’annuler les concerts avec lui », ont fait savoir les Néerlandais.          Le son de cloche est identique en Allemagne. Dans une lettre rendue publique, le maire de Munich, Dieter Reiter, a menacé le chef de limogeage, à moins qu’il ne donne « un signe clair de distanciation vis-à-vis des attaques contre l’Ukraine, contraires au droit international (…) d’ici lundi 28 février. Dans le cas contraire, nous devrons mettre fin à notre relation contractuelle en tant que chef d’orchestre principal », a-t-il asséné. Ces conditions constituent le premier obstacle à la carrière internationale de Gergiev, par ailleurs patron de l’Orchestre philharmonique de Munich depuis 2015. Quant à Baden-Baden, lieu de villégiature de nombreux oligarques russes, le festival réclame des « éclaircissements » de la part du chef d’orchestre. A défaut, il annulera la résidence de l’Orchestre du Théâtre Mariinski en juillet.          « Poutine n’est pas mon meilleur ami »          En France, la Philharmonie de Paris attend les instructions du gouvernement. Gergiev doit se produire dans la Grande Salle Pierre-Boulez les 7, 8, 9 et 10 avril, avec l’Orchestre de Paris, puis avec son Orchestre du Théâtre Mariinski, ainsi que les 16 et 17 mai avec l’Orchestre philharmonique de Munich. « On voit mal comment la Philharmonie de Paris pourrait accueillir les phalanges soutenues par le gouvernement russe, ainsi que ceux qui les dirigent », assure le directeur Olivier Mantei, qui met toutefois en garde : « Il ne faut surtout pas couper les liens avec la culture russe, la jeunesse et tous ceux qui veulent la paix. »        Il vous reste 37.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/01/ukraine-les-pays-de-l-otan-lancent-un-ultimatum-au-chef-d-orchestre-russe-valery-gergiev_6115718_3246.html"},"headline":"Ukraine : les pays europ\u00e9ens lancent un ultimatum au chef d\u2019orchestre russe Valery Gergiev","dateCreated":"2022-03-01T17:00:05+01:00","datePublished":"2022-03-01T17:00:05+01:00","dateModified":"2022-03-01T17:47:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","Musiques","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Proche de Vladimir Poutine et soutien du r\u00e9gime, le chef attitr\u00e9 du Th\u00e9\u00e2tre Mariinski, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, et du philharmonique de Munich voit ses concerts s\u2019annuler partout en Europe et aux Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-Aude Roux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/0/0/4884/2442/1342/696/60/0/eff91b7_997815513-000-8qa3lb.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-16">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les trois candidats de gauche, mais aussi Valérie Pécresse, ont détaillé leurs propositions pour la santé, mardi 1er mars, lors du « grand oral » organisé par la Mutualité française.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Yannick Jadot, Fabien Roussel et Anne Hidalgo proposent de libérer l’hôpital public des exigences comptables      Les trois candidats de gauche, mais aussi Valérie Pécresse, ont détaillé leurs propositions pour la santé, mardi 1er mars, lors du « grand oral » organisé par la Mutualité française.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h10, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Lutte contre les déserts médicaux, réforme de l’hôpital, efforts de prévention… Quatre candidats à l’Elysée – Valérie Pécresse, Anne Hidalgo, Yannick Jadot et Fabien Roussel – ont eu l’occasion de détailler leurs mesures pour la santé et la protection sociale, mardi 1er mars, lors du grand oral organisé par la Mutualité française à Paris. Les trois candidats de gauche ont tous demandé que l’hôpital public soit soustrait aux ambitions de rentabilité.            Yannick Jadot : d’abord, « ne pas tomber malade »                          Yannick Jadot au Palais Brongniart, à Paris, pour le « grand oral » sur la santé organisé par la Mutualité française, le 1er mars 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »                 Parmi les priorités du candidat écologiste, en finir avec la conception de l’hôpital comme « variable d’ajustement de notre système de santé ». « Pendant plusieurs quinquennats, l’hôpital public a été considéré comme une entreprise qui devait être rentable : tarification à l’acte, réduction des lits, baisse de budget, Ondam [Objectif national de dépenses d’assurance-maladie] qui réduisait année après année… », dit M. Jadot. Il compte « sortir profondément de cette logique » en provoquant un « sursaut d’attractivité », avec le recrutement de 100 000 infirmiers et l’amélioration des conditions de travail et des salaires.                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                   Au sujet de la « santé environnementale », il s’agit surtout de faire davantage contre les maladies chroniques liées aux pollutions. Le candidat a appelé à « sortir du déni », en évoquant une hausse de 40 % du nombre d’affections de longue durée en dix ans.              « La politique de santé est aujourd’hui d’abord une politique de soin ; dans notre logique, c’est d’abord de ne pas tomber malade », a dit le candidat, déplorant que la prévention ne compte que pour 1,8 % du budget de la santé. Yannick Jadot veut aussi lutter contre la « régression incontestable de la prise en compte de la pénibilité » au travail au cours du quinquennat Macron : « Les cadres partant à la retraite ont dix ans d’espérance de vie de plus que les ouvriers. C’est insupportable », a-t-il fustigé.            Anne Hidalgo : un débat sanitaire au Parlement chaque semestre            La candidate socialiste a pris la parole pendant cinq minutes pour exposer sa vision de la santé en France, mardi matin, avant de répondre aux questions du public rassemblé à la Mutualité française. Anne Hidalgo a considéré que le système de santé français présentait des « signes extrêmement forts de difficultés » avant même la crise du Covid-19. « Les soignants nous disaient déjà : on ne peut pas demander de l’hôpital la rentabilité exigée d’une entreprise privée », selon elle, ajoutant que « le service public n’est pas le service qu’on réserve à ceux qui ne pourraient pas aller se payer le privé ».            Comme Yannick Jadot, la socialiste propose de ne plus financer l’hôpital public à partir d’un Ondam (objectif national de dépenses d’assurance-maladie) et de la tarification à l’acte. Elle veut aussi augmenter les effectifs des soignants. Soucieuse de démocratie sanitaire, Mme Hidalgo compte faire tenir un débat sur la santé au Parlement deux fois par an.              Contre les déserts médicaux, elle propose pour le long terme de parvenir à la formation de 15 000 médecins par an, ainsi que davantage d’infirmiers et de sages-femmes. Mais pour parer à l’urgence, il s’agit d’« utiliser la quatrième année d’internat comme année de professionnalisation », au cours de laquelle des internes seraient envoyés dans les déserts médicaux. Ils seraient pour cela rémunérés 3 500 euros mensuels. Dès 2022, cela permettrait « de déplacer environ 4 000 jeunes internes dans les déserts médicaux », selon elle.                          Anne Hidalgo au Palais Brongniart, à Paris, lors du « grand oral » sur la santé organisé par la Mutualité française, le 1er mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"                 Fabien Roussel : « Nous ferons cotiser le capital »            Le candidat communiste à l’Elysée, Fabien Roussel, a estimé que « la protection sociale dans notre pays recule, les inégalités sociales de santé se creusent et les déserts médicaux avancent ». Comme les deux autres candidats de gauche présents, il a vilipendé la « vision comptable » de la santé, qui place les personnels soignants « en grande souffrance ». Il a déploré une « santé de plus en plus marchandisée, avec des profits immenses jusqu’aux Ehpad et aux cliniques privées très lucratives ».                              Lire aussi   Pécresse, Roussel et Hidalgo prônent la « souveraineté alimentaire », Castex reçoit les candidats sur la guerre en Ukraine… Les infos politiques du jour                   Contre la « multiplication des exonérations de cotisations patronales », il a assuré que « nous ferons cotiser le capital au même niveau que le travail ». Il a aussi regretté qu’« en vingt-cinq ans la fiscalité ait été multipliée par quinze sur les mutuelles », et que celles-ci aient été « mises en concurrence avec les assurances privées ». Résultat, selon lui : « L’accès aux soins est remis en cause. »              Le communiste entend par conséquent « reconstruire une grande sécurité sociale du XXIe siècle », avec un « vrai remboursement à 100 % pour tous les soins », y compris les affections de longue durée, et « pas seulement pour les frais d’hospitalisation ». Il a aussi appelé de ses vœux un « grand service public des personnes âgées ».                          Fabien Roussel au Palais Brongniart, à Paris, lors du « grand oral » sur la santé organisé par la Mutualité française, le 1er mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"                 Valérie Pécresse entend « débureaucratiser » l’hôpital            La candidate des Républicains a d’abord fait le constat d’un système de santé « en grande souffrance », avec 5 millions de Français, d’après elle, qui ne disposent pas de médecin traitant. La candidate a déploré un « recul de l’accès aux soins » et des délais « beaucoup trop longs », ainsi que des déserts médicaux « dans les territoires ruraux, les quartiers populaires et les centres-villes de certaines grandes métropoles ».            En guise de solutions, la candidate de la droite a proposé de décentraliser la gestion de l’offre de santé – il s’agirait notamment de donner la présidence des agences régionales de santé aux régions. Elle veut aussi créer un statut de « docteur junior » pour les généralistes, qui consisterait à envoyer 4 000 jeunes médecins, chaque année, suivre une année d’étude supplémentaire dans les « territoires carencés ». Infirmières, sages-femmes et pharmaciens se verraient confier davantage de responsabilités. L’objectif est de « diviser par deux » le délai pour avoir accès aux soins à moins de trente minutes de chez soi.              Concernant l’hôpital, elle veut recruter 25 000 soignants et former pendant le quinquennat deux fois plus de médecins qu’aujourd’hui. Il serait aussi question de « débureaucratiser » l’hôpital, pour qu’il soit plus « ouvert et transparent ». Elle souhaite qu’une partie de la tarification dépende de l’avis des patients sur la qualité des soins reçus. Une « révolution de la prévention » doit aussi permettre à tous les Français, d’ici à dix ans, de jouir de trois années supplémentaires d’espérance de vie en bonne santé.                          Valérie Pécresse au Palais Brongniart, à Paris, lors du « grand oral » sur la santé organisé par la Mutualité française, le 1er mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR "LE MONDE"                     Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 2 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/01/yannick-jadot-fabien-roussel-et-anne-hidalgo-proposent-de-liberer-l-hopital-public-des-exigences-comptables_6115709_823448.html"},"headline":"Yannick Jadot, Fabien Roussel et Anne Hidalgo proposent de lib\u00e9rer l\u2019h\u00f4pital public des exigences comptables","dateCreated":"2022-03-01T15:10:46+01:00","datePublished":"2022-03-01T15:10:46+01:00","dateModified":"2022-03-01T15:43:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Financement de la sant\u00e9","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Les trois candidats de gauche, mais aussi Val\u00e9rie P\u00e9cresse, ont d\u00e9taill\u00e9 leurs propositions pour la sant\u00e9, mardi 1er\u00a0mars, lors du \u00ab\u00a0grand oral\u00a0\u00bb organis\u00e9 par la Mutualit\u00e9 fran\u00e7aise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/250/0/3000/1500/1342/696/60/0/92b5d7e_1646137105754-img-3437.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/01/19-17">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Après la position exprimée par le Comité international olympique, l’exclusion des sélections russes par l’UEFA et la FIFA, de nombreuses fédérations sportives ont pris des décisions similaires. La décision du Comité international paralympique est attendue mercredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la mise au ban du sport russe se généralise      Après la position exprimée par le Comité international olympique, l’exclusion des sélections russes par l’UEFA et la FIFA, de nombreuses fédérations sportives ont pris des décisions similaires. La décision du Comité international paralympique est attendue mercredi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h12, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les volleyeurs français disputeront bien le Mondial 2022 mais pas en Russie, qui s’est vu retirer son organisation.  YURI CORTEZ / AFP                 Le Comité international olympique (CIO) avait lancé le mouvement, lundi 28 février. Les puissantes fédérations du football, la confédération européenne (UEFA) et surtout la fédération internationale (FIFA) – moins prompte à se décider –, l’ont définitivement enclenché. La mise au ban du sport mondial de la Russie et de la Biélorussie est désormais quasi totale. Comme un jeu de domino, la grande majorité des fédérations sportives ont désormais exclu les sportifs ou les équipes russes de leurs compétitions.                             Suivre notre direct :  Un convoi militaire russe d’une soixantaine de kilomètres se dirige vers Kiev                   Dernière en date, l’Union internationale de patinage (ISU) a décidé, mardi, de l’exclusion des patineurs russes et biélorusses : « Conformément à la recommandation du CIO, l’ISU s’est mise d’accord sur le fait qu’aucun patineur russe ou biélorusse ne sera invité ou autorisé à participer à des événements organisés par la fédération. » Figures majeures de ce sport, les patineurs russes ont remporté six médailles à Pékin, dont deux en or. Il n’y aura donc pas de représentants russes ou biélorusses sur la glace de la patinoire de Monptellier lors des prochains Mondiaux (du 21 au 27 mars).              Dans la foulée du football, l’Euroligue a également suspendu les trois clubs russes (CSKA Moscou, Unics Kazan et Zénit Saint-Pétersbourg) qui prennent part à la compétition-phare du basket européen. De son côté, la Fédération internationale de hockey sur glace a annoncé lundi que la Russie et la Biélorussie étaient suspendues de toutes compétitions de clubs ou de sélections « jusqu’à nouvel ordre », une décision qui pourrait priver l’équipe russe de participation aux Mondiaux 2022 en mai en Finlande.            La Fédération européenne de handball (EHF) a pris la même décision : la suspension de toutes les sélections nationales et de tous les clubs russes et biélorusses des compétitions qu’elle organise. Cela concerne notamment en Ligue des champions masculine le club biélorusse de Brest et en Ligue des champions féminine les clubs russes de Rostov et du CSKA Moscou.            Annonces en série            Lundi soir, World Rugby s’est elle aussi rangée à cette sentence, ce qui met fin aux minces espoirs russes de qualification pour la prochaine Coupe du monde, disputée en 2023 en France. La fédération internationale de rugby a aussi décidé la « suspension totale et immédiate de la Fédération russe de rugby de son statut de membre de World Rugby jusqu’à nouvel ordre ».              La Fédération mondiale de badminton (BWF) a également annulé toutes ses activités dans les deux pays, leur a interdit d’accueillir des compétitions « jusqu’à nouvel ordre » et a ordonné que leurs drapeaux et hymnes soient bannis de tous les tournois qu’elle organise.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : de la suspension symbolique de Poutine jusqu’au boycott de la Russie, le monde sportif intensifie ses réactions                   Devant ce large mouvement, d’autres instances sportives étaient plus que jamais sous pression. C’est le cas de la Fédération internationale de volley-ball (FIVB), qui, après avoir tergiversé, a annoncé mardi 1er mars l’annulation des Mondiaux prévus en Russie (du 26 août au 11 septembre). « La FIVB a donc décidé de retirer à la Russie l’organisation du Championnat du monde de volley-ball masculin. La Fédération russe de volley-ball et le comité d’organisation Volleyball 2022 ont été informés en conséquence », explique le communiqué. La France (championne olympique) et la Pologne (championne du monde) avaient déjà annoncé qu’elles ne participeraient pas à la compétition si elle était maintenue en Russie.            Les instances du tennis mondial – les associations de joueurs (ATP) et joueuses (WTA) et la Fédération internationale (l’ITF) – vont devoir, elles aussi, se prononcer. Plusieurs joueuses de tennis ukrainiennes ont mis en demeure la WTA de réagir. Elina Svitolina, qui devait affronter la Russe Anastasia Potapova mardi au premier tour du tournoi de Monterrey (Mexique), a annoncé qu’elle ne jouerait plus contre des adversaires russes ou biélorusses tant que la WTA, l’ATP et l’ITF, les instances qui gèrent le tennis mondial, n’auront pas suivi les recommandations du CIO « d’accepter les ressortissants russes ou biélorusses seulement en tant qu’athlètes neutres, n’affichant pas de symboles, de couleurs, de drapeaux ou d’hymnes de leur nation ».              « En conséquence de quoi, je tiens à annoncer que je ne jouerai pas demain [mardi] à Monterrey, ni ne participerai à aucun match contre des joueuses de tennis russes ou biélorusses tant que nos organisations n’auront pas pris cette décision nécessaire », a écrit la 15e joueuse mondiale lundi sur Twitter.            Décision mercredi pour les Jeux paralympiques            Pour justifier sa recommandation, qui intervient à quelques jours du début des Jeux paralympiques de Pékin (4 au 13 mars), le CIO met en avant un « dilemme » : « Alors que les athlètes de Russie et de Biélorussie pourraient continuer à participer à des événements sportifs, de nombreux athlètes ukrainiens sont empêchés de le faire en raison de l’attaque contre leur pays. »            Pour le résoudre, elle « recommande aux Fédérations internationales de sport et aux organisateurs de manifestations sportives de ne pas inviter ou de permettre la participation d’athlètes et de représentants officiels russes et biélorusses aux compétitions internationales ».                             Lire aussi l’entretien :  « La mise à l’écart sportive de la Russie pourrait aller jusqu’à l’exclusion de ses équipes nationales »                   Stanislav Pozdniakov, président du Comité olympique russe, a estimé lundi dans un communiqué que la décision du CIO allait « à l’encontre des réglementations et de la charte [olympiques], en premier lieu l’esprit du mouvement olympique, qui a vocation à unir et pas à diviser, surtout quand il s’agit de sportifs ou d’égalité des participants au mouvement olympique ».              La question est particulièrement urgente pour les Jeux paralympiques, qui débutent vendredi à Pékin. « Lorsque, dans des circonstances très extrêmes », mettre en place ces mesures « n’est pas possible à court terme pour des raisons organisationnelles ou juridiques », le « CIO laisse à l’organisation concernée le soin de trouver sa propre voie ». Il renvoie donc la décision au Comité international paralympique, lui réitérant son « plein soutien ». Celui-ci a prévu de s’exprimer mercredi 2 mars.                           Adidas suspend son partenariat avec la Fédération de football russe       L’invasion russe en Ukraine a aussi des répercussions sur les contrats de sponsoring : mardi 1er mars, Adidas a suspendu son partenariat avec la Fédération russe de football. « Adidas suspend avec effet immédiat son partenariat avec la Fédération russe de football », a déclaré un porte-parole de l’entreprise. La veille, l’UEFA avait rompu son partenariat avec le géant russe de l’énergie Gazprom, l’un de ses principaux sponsors depuis 2012. Le contrat était estimé à 40 millions d’euros par an, selon des médias spécialisés, et couvrait la Ligue des champions, les compétitions internationales organisées par l’UEFA ainsi que l’Euro-2024 qui aura lieu en Allemagne. Sponsorisé aussi par Gazprom, le club allemand de Schalke 04 avait déjà annoncé la rupture de son contrat, et Manchester United a de son côté décidé de se passer de la compagnie aérienne russe Aeroflot.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  LGBT et plus si affinités  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/01/guerre-en-ukraine-la-mise-au-ban-du-sport-russe-se-generalise_6115677_3242.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la mise au ban du sport russe se g\u00e9n\u00e9ralise","dateCreated":"2022-03-01T11:12:04+01:00","datePublished":"2022-03-01T11:12:04+01:00","dateModified":"2022-03-01T15:57:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Sport"],"description":"Apr\u00e8s la position exprim\u00e9e par le Comit\u00e9 international olympique, l\u2019exclusion des s\u00e9lections russes par l\u2019UEFA et la FIFA, de nombreuses f\u00e9d\u00e9rations sportives ont pris des d\u00e9cisions similaires. La d\u00e9cision du Comit\u00e9 international paralympique est attendue mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/30/0/0/5434/2714/1342/696/60/0/850c590_5342964-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/01/19-18">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les établissements français cherchent à évaluer leurs risques en Ukraine et en Russie et préparent des plans de secours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les banques françaises sur le qui-vive malgré des bénéfices record en 2021      Les établissements français cherchent à évaluer leurs risques en Ukraine et en Russie et préparent des plans de secours.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 10h28, mis à jour à 12h41    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Devant des bureaux de Rosbank, qui appartient à la Société générale, à Moscou, en mai 2013.  KIRILL KUDRYAVTSEV, - / AFP               Le secteur financier, pierre angulaire de la stratégie occidentale d’isolement de la Russie, a de nouveau été secoué en Bourse, lundi 28 février, après l’annonce de nouvelles sanctions par les alliés occidentaux, dans la nuit de samedi 26 à dimanche 27 février. A savoir l’exclusion de certaines banques russes du réseau interbancaire Swift, rouage essentiel de la finance mondiale, et l’application de nouvelles restrictions à la Banque de Russie.          A Paris, les actions des établissements français BNP Paribas, Société générale et Crédit agricole ont respectivement chuté de 7,47 %, de 9,89 % et de 4,96 % à la clôture. « Les acteurs de marché perçoivent l’ingénierie financière derrière les sanctions, analyse Jérôme Legras, directeur de la recherche chez Axiom Alternative Investments. Swift et le gel des avoirs de banques, ce sont des mesures très techniques et inquiétantes, et les [établissements] sont au cœur de cet environnement. »          Toutes les banques n’ont pas les mêmes intérêts à l’est de l’Europe. « L’exposition de BNP Paribas à la Russie et à l’Ukraine, c’est-à-dire le montant de nos prêts et les garanties données, s’élève à 500 millions d’euros », indique une porte-parole de l’établissement.          « Rigueur et vigilance attendues de chacun »          Société générale possède en revanche l’une des principales banques privées russes, Rosbank. L’établissement dirigé par Frédéric Oudéa, qui a vu son titre dévisser en Bourse de près de 20 % en une semaine, a cherché, lundi, à rassurer les investisseurs, en qualifiant de « modérée » son exposition « aux risques engendrés par ce conflit et par les sanctions internationales contre [Moscou] ».          L’exposition totale du groupe à la Russie représente 18 milliards d’euros. « Le pire scénario pour Société générale serait que Moscou, en réponse aux sanctions occidentales, gèle les actifs étrangers ou bien les nationalise, une hypothèse qui ne peut pas être exclue, souligne Jérôme Legras. Dans ce cas, la banque devrait passer à zéro la valeur comptable de Rosbank, qui s’élève à 3,2 milliards d’euros, auxquels il faut ajouter 500 millions d’euros de dette subordonnée. Un coup très dur, mais qui ne mettrait pas la santé du groupe en danger. »           Société générale possède Rosbank, l’une des principales banques privées russes          Les sanctions internationales évoluant de jour en jour, les banques, sur leur garde, cherchent à comprendre où sont logés précisément leurs risques, préparent des plans de secours si la liquidité venait à manquer sur une partie de leur activité. Leurs services de conformité s’emploient par ailleurs à faire respecter à la lettre les nouvelles règles édictées par les alliés occidentaux à l’encontre de Moscou. Les mises à jour des normes et restrictions à respecter par les salariés affluent dans leurs boîtes mail.        Il vous reste 44.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/01/guerre-en-ukraine-malgre-des-benefices-record-en-2021-les-banques-francaises-sur-le-qui-vive_6115672_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les banques fran\u00e7aises sur le qui-vive malgr\u00e9 des b\u00e9n\u00e9fices record en 2021","dateCreated":"2022-03-01T10:28:22+01:00","datePublished":"2022-03-01T10:28:22+01:00","dateModified":"2022-03-01T12:41:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Les \u00e9tablissements fran\u00e7ais cherchent \u00e0 \u00e9valuer leurs risques en Ukraine et en Russie et pr\u00e9parent des plans de secours.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Chocron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/10/2/3840/1917/1342/696/60/0/4437661_497593646-rosbank.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/01/19-19">
<filnamedate="20220301"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220301"><AAMMJJHH="2022030119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Pour Roger-François Gauthier, spécialiste de politiques éducatives comparées, les programmes français sont trop détaillés et manquent d’une cohérence d’ensemble.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Le point sur les parrainages à J-3, Pécresse aborde la santé, Mélenchon dénonce l’engrenage de la guerre... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022 Eric Zemmour, Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan obtiennent les 500 parrainages nécessaires pour se présenter à la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Florence Parly exclut à nouveau d’envoyer des troupes françaises en Ukraine, suivez le débat à l’Assemblée                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’OTAN, épine dans le pied de Marine Le Pen et Eric Zemmour             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés TotalEnergies n’entend pas cesser dans l’immédiat ses activités en Russie                   Économie  Article réservé à nos abonnés En difficulté, Sigfox attire de multiples prétendants                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Obnubilées par le chaos logistique, les entreprises doivent aussi se préoccuper du danger des routes immatérielles d’Internet »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Une population croissante de travailleurs très qualifiés se lance dans le travail indépendant par choix »   Charly Gaillard Fondateur et directeur général de Beager, cabinet de management et de mise en relation sur le marché du travail              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    02:11    International Guerre en Ukraine : jour 5, Kiev et Kharkiv sous les bombes de la Russie                    03:10    International Ukraine, jour 4 : poursuite des combats sur fond de crise humanitaire                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Lutter contre le réchauffement, une question de survie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine, non, ce n’est pas la Russie qui la fait mais les chars de Poutine »   André Markowicz Traducteur et écrivain                    Analyse  Article réservé à nos abonnés La singulière inflexibilité française sur le rapatriement de Syrie des familles de djihadistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si l’on doit souhaiter un avant et un après Orpea, c’est aussi pour gagner en clairvoyance sur les mécanismes de notre économie »   Pierre-Yves Gomez Professeur à l'EM Lyon              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Reda Kateb : « Le vin est comme un océan et moi, je reste dans un petit coin en baignade surveillée »                   Le Monde Afrique  Article réservé à nos abonnés « Le Consciencisme », ou comment penser le socialisme en Afrique                   Culture « Le Fantôme de Philippe Pétain », sur France Inter : le maréchal comme miroir des fractures françaises                   Culture  Article réservé à nos abonnés Ukraine : les pays européens lancent un ultimatum au chef d’orchestre russe Valery Gergiev             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Théo Grosjean, le dessinateur de BD « le plus flippé du monde », passe à la case animée                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       École primaire et secondaire             Programmes scolaires : « On n’a pas de réponse sur les finalités de l’école »      Pour Roger-François Gauthier, spécialiste de politiques éducatives comparées, les programmes français sont trop détaillés et manquent d’une cohérence d’ensemble.          Propos recueillis par Sylvie Lecherbonnier         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des élèves dans une salle de classe d’un collège de Bron (Rhône), le 1er septembre 2020.  JEFF PACHOUD / AFP               Roger-François Gauthier a été membre du Conseil supérieur des programmes de 2013 à 2018. Il est également l’un des fondateurs du Collectif d’interpellation du curriculum, qui milite pour une approche globale des programmes scolaires.          Que faudrait-il pour sortir des polémiques incessantes autour de l’élaboration des programmes scolaires ?          Il faudrait commencer par les évaluer, ceux prescrits mais aussi ceux exécutés réellement en classe par les enseignants. Réaliser un tel audit permettrait de répondre à des questions simples, pour lesquelles nous ne disposons aujourd’hui d’aucun élément : ce que les élèves apprennent en histoire en classe de quatrième a-t-il du sens ou non pour chacun, pour tous, dans une culture durable ? Est-ce en lien avec ce qui est enseigné dans d’autres disciplines ? Est-ce que cela est cohérent avec la façon dont ils vont être évalués au brevet ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les programmes scolaires, enjeu de campagne                 Plus globalement, des programmes définis discipline par discipline et année après année donnent une mosaïque dont la cohérence n’est pas assurée. Il faudrait se placer à un niveau supérieur. Quand on lit le code de l’éducation, on n’a pas de réponse sur les finalités de l’école. En cascade, il semble difficile d’arrêter les programmes d’histoire de la classe de quatrième, pour reprendre cet exemple, si on n’est pas au clair sur les finalités. La réforme du lycée est symptomatique de ce point de vue : on ne s’est jamais demandé ce que devait être la culture d’un bachelier. On ne s’est pas non plus préoccupé de la liaison du socle commun entre le collège et le lycée. Rien de suivi, rien de cohérent !          Cette manière de concevoir les programmes est très franco-française. Comment cela se passe-t-il ailleurs ?          Il y a des évolutions intéressantes en matière de programmes, quand par exemple l’Etat définit moins d’éléments dans le détail au niveau national, et que l’établissement local est chargé d’en définir beaucoup plus. En Italie, l’équivalent de nos programmes nationaux se résume à de grandes directions. Pour les Français, une telle pratique semble absolument inacceptable, alors qu’ailleurs les enseignants jugent ce processus central dans leur pratique du métier.          Quid du rôle des enseignants dans l’élaboration des programmes ?          Les enseignants français voient les programmes tomber d’en haut. Les choix relèvent de fonctionnements opaques, où ils ne se sentent pas impliqués. Beaucoup sont fatigués de la course à l’échalote dans ce domaine et veulent qu’on arrête la valse incessante des programmes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On ne réécrit pas des programmes dans le but de relever le niveau de l’école »                 Faudrait-il, pour élaborer les programmes, une instance de l’ordre d’un conseil, qui soit indépendant et au-delà du temps politique ?        Il vous reste 30.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/28/programmes-scolaires-on-n-a-pas-de-reponse-sur-les-finalites-de-l-ecole_6115592_3224.html"},"headline":"Programmes scolaires\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019a pas de r\u00e9ponse sur les finalit\u00e9s de l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-28T18:00:12+01:00","datePublished":"2022-02-28T18:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9cole primaire et secondaire"],"keywords":["\u00c9cole primaire et secondaire","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Pour Roger-Fran\u00e7ois Gauthier, sp\u00e9cialiste de politiques \u00e9ducatives compar\u00e9es, les programmes fran\u00e7ais sont trop d\u00e9taill\u00e9s et manquent d\u2019une coh\u00e9rence d\u2019ensemble.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/502/0/6000/3000/1342/696/60/0/a3f4178_362205782-000-1ww7ls.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9cole primaire et secondaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecole-primaire-et-secondaire/"}}
       


       
