<FILE-date="2022/02/26/18">

<article-nb="2022/02/26/18-1">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Dans la nuit de vendredi à samedi, la capitale ukrainienne a été visée par des raids aériens des forces russes. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé les habitants à continuer le combat. Des manifestations en soutien à l’Ukraine sont organisées dans plusieurs pays cet après-midi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : la Russie annonce qu’elle va « élargir l’offensive » sur le pays, Kiev placée sous couvre-feu jusqu’à lundi matin Dans la nuit de vendredi à samedi, la capitale ukrainienne a été visée par des raids aériens des forces russes. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé les habitants à continuer le combat. Des manifestations en soutien à l’Ukraine sont organisées dans plusieurs pays cet après-midi.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (4)           16:12   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev placé sous couvre-feu de samedi soir à lundi matin            Un homme de la défense civile monte la garde à un poste de contrôle à Kiev, en Ukraine, samedi 26 février 2022. EMILIO MORENATTI / AP           La mairie de Kiev a annoncé samedi l’instauration d’un couvre-feu jusqu’à lundi matin. « Le couvre-feu à Kiev commencera samedi à 17 heures (16 heures à Paris) jusqu’à lundi à 8 heures (7 heures à Paris) », a déclaré la mairie dans un communiqué, en ajoutant que toutes les personnes se trouvant dans la rue pendant cette période-là « seront considérées comme des membres des groupes de saboteurs ennemis ».                              14:14   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Risque de guerre mondiale, rôle de l’ONU, menace pour la France... Les réponses à vos questions les plus fréquentes        La Russie pourrait-elle s’en prendre à un autre pays ? L’OTAN va-t-elle entrer en guerre ? Peut-on parler d’une troisième guerre mondiale ? La France est-elle directement menacée ? Quels pays soutiennent la Russie ? Que fait l’ONU dans tout ça ? Les prix de l’énergie et notamment du gaz risquent-ils d’augmenter ?          Vous avez les questions, nous avons les réponses, à retrouver dans cet article.                    Lire aussi :  Ukraine : la France est-elle menacée ? Peut-on parler de troisième guerre mondiale ? Les réponses à vos questions les plus fréquentes                                           10:55   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              198 civils tués depuis le début de l’invasion russe                  Le ministre de la santé ukrainien a fait état samedi de 198 civils tués, dont trois enfants, et plus d’un millier de blessés depuis le début de l’invasion russe du pays il y a trois jours. « Malheureusement, selon les données opérationnelles, 198 personnes sont mortes (…), dont trois enfants, et 1 115 sont blessées, dont 33 enfants », a détaillé le ministre, Viktor Liachko, sur Facebook.                              09:59   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation en Ukraine à 10 heures         Au troisième jour du lancement d’une invasion militaire par le président russe, Vladimir Poutine, Kiev est, samedi matin, sous les tirs de missiles russes, et des combats  opposant les forces russes et ukrainiennes ont lieu sur l’avenue de la Victoire, une des artères principales de Kiev.  Un haut immeuble résidentiel de la capitale a été touché par un tir de missile, d’après les autorités ukrainiennes, qui n’ont pas donné de bilan dans l’immédiat. Les forces ukrainiennes ont aussi fait état de « violents » combats à 30 km au sud-ouest de la capitale, où les Russes « essayent de faire débarquer des parachutistes ».        Le président, Volodymyr Zelensky, a appelé samedi les Ukrainiens à ne pas déposer les armes et à défendre Kiev. « Je suis là. On ne va pas déposer les armes et on va défendre notre pays », a déclaré M. Zelensky, dans une vidéo publiée dans la matinée sur Facebook.        Emmanuel Macron a convoqué un conseil de défense à 17 heures samedi. La guerre en Ukraine « durera » et « il faut nous y préparer », a averti, samedi, M. Macron au Salon de l’agriculture. « La guerre est revenue en Europe. Cette guerre a été choisie unilatéralement par le président Poutine (…) De manière certaine il y aura des conséquences dans nos exportations pour les grandes filières », comme celles du vin, des céréales et de l’alimentation du bétail, a déclaré le chef de l’Etat à des responsables agricoles en inaugurant le salon à Paris.                                      Tout le live                18:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne autorise la livraison de 400 lance-roquettes à l’Ukraine        Le gouvernement allemand a décidé d’autoriser la livraison à l’Ukraine de 400 lance-roquettes antichar, a fait savoir à l’Agence France-Presse, samedi, une source gouvernementale. L’Allemagne rompt ainsi avec sa politique suivie ces dernières années d’interdiction de toute exportation d’armes létales en zone de conflit.          Concrètement, ces livraisons vont être effectuées par les Pays-Bas, qui avaient, à l’origine, acquis ces lance-roquettes auprès de l’Allemagne et avaient  besoin d’un feu vert de Berlin pour pouvoir les réexporter vers Kiev, a-t-elle expliqué.          En parallèle, le gouvernement allemand a annoncé l’envoi à l’Ukraine de quatorze véhicules blindés ainsi que de 10 000 tonnes de carburant « via la Pologne ». « D’autres mesures de soutien sont actuellement à l’étude », a souligné la source gouvernementale.          « Après l’attaque honteuse de la Russie, l’Ukraine doit se défendre, elle a un droit fondamental à se défendre et le gouvernement allemand la soutient », a fait savoir la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock.                              18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Emmanuel Macron préside un conseil de défense « sur la situation en Ukraine » à l’Élysée, le 26 février. CHRISTIAN HARTMANN / AFP                     18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron affirme sa « détermination à soutenir » la Moldavie et la Géorgie        Le président Emmanuel Macron a affirmé, samedi, sa « détermination à soutenir nos partenaires du voisinage oriental » de l’Union européenne « contre toute tentative de tensions et de déstabilisation », lors d’entretiens à propos de l’Ukraine avec les dirigeantes de la Géorgie et de la Moldavie, a rapporté l’Elysée.          « Nous nous tenons aux côtés de la Moldavie et de la Géorgie pour défendre leur souveraineté et leur sécurité », a dit le président français à la présidente moldave Maïa Sandu et à la présidente géorgienne Salomé Zourabichvili. Emmanuel Macron a précisé qu’il avait convié cette dernière à Paris « en début de semaine prochaine ».          Le ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian, avait jugé possible, vendredi, que l’offensive russe en cours en Ukraine s’étende à la Moldavie et à la Géorgie. Ces deux ex-républiques soviétiques comportent toutes deux des territoires séparatistes totalement tournés vers Moscou. Celui de Transnistrie comporte une base militaire proche de la ville ukrainienne d’Odessa.          « Nous voulons être aux côtés de ceux qui aujourd’hui craignent pour leur sécurité », a ensuite expliqué l’Elysée, citant également les pays des Balkans et le Kazakhstan, et précisant qu’il « y aura d’autres contacts avec les pays de l’environnement de la Russie au cours des prochaines heures et des prochains jours ».                    18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne prête à une « limitation » de l’accès à Swift pour la Russie        Berlin s’est dit prêt, samedi, à accepter une « restriction ciblée » de l’accès à la Russie à la plate-forme interbancaire Swift, en représailles à l’invasion de l’Ukraine, tout en voulant « limiter les dommages collatéraux » d’une telle sanction.          « Nous travaillons à la manière de limiter les dommages collatéraux d’une déconnexion de Swift. (…) Ce dont nous avons besoin, c’est d’une restriction ciblée et fonctionnelle », ont déclaré, dans un communiqué, les ministres des affaires étrangères, Annalena Baerbock, et de l’économie, Robert Habeck.          Alors que tous ses partenaires européens semblent avoir finalement accepté cette mesure radicale, l’Allemagne avait été critiquée en raison de son refus d’exclure Moscou de ce rouage-clé de la finance mondiale, montrant ainsi ses craintes pour ses approvisionnements en gaz et charbon russes.                    Lire aussi :  Crise ukrainienne : peut-on écarter la Russie du réseau interbancaire Swift ?                       17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Cette guerre doit être arrêtée » : Volodymyr Zelensky s’adresse aux Russes        Le président ukrainien a pris la parole, samedi, pour s’adresser à la population russe. « Plus vite vous direz à votre gouvernement que cette guerre doit être arrêtée immédiatement, plus votre peuple restera en vie », a-t-il déclaré. Des milliers de soldats russes « ne comprennent pas pourquoi ils ont été envoyés en Ukraine », a-t-il ajouté.                              17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine demande son soutien à l’Inde, au Conseil de sécurité de l’ONU        Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a demandé, samedi, au premier ministre indien Narendra Modi un « soutien politique » à l’ONU après que l’Inde, qui siège actuellement au Conseil de sécurité, s’est abstenue sur une résolution déplorant l’agression russe. Dans un message sur Twitter samedi, M. Zelensky a indiqué avoir parlé avec M. Modi et lui avoir dit que « plus de 100 000 envahisseurs étaient dans le pays ». « Stoppons l’agresseur ensemble », a-t-il tweeté.          Vendredi, l’Inde mais aussi les Emirats arabes unis et la Chine se sont abstenus lors du vote sur une résolution coécrite par les Etats-Unis et l’Albanie demandant à Moscou de retirer ses troupes d’Ukraine. La Russie a opposé son veto, usant de son pouvoir comme membre permanent du conseil.          Le ministère des affaires étrangères indien a diffusé un communiqué, samedi, évoquant « une situation de conflit » et « réitérant son appel à une cessation immédiate de la violence et à un retour au dialogue ».                    Lire aussi :  L’ONU impuissante à voter une résolution contre l’« agression » russe                       17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Des réfugiés ukrainiens se voient offrir des vêtements chauds à leur arrivée au poste frontière de Medyka, en Pologne, samedi 26 février 2022. VISAR KRYEZIU / AP                         Un frère et une sœur partagent un bol de soupe après avoir fui avec leur mère l’invasion russe en Ukraine et traversé la frontière, à Medyka, en Pologne, le 26 février 2022. BRYAN WOOLSTON / REUTERS                     17:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Pologne affirme que 115 000 Ukrainiens sont arrivés dans le pays        Depuis l’attaque russe, qui a débuté jeudi, 115 000 Ukrainiens ont franchi la frontière polonaise, a annoncé, samedi, le vice-ministre de l’intérieur polonais, Pawel Szefernaker. Samedi matin, le même responsable avait donné le chiffre de 100 000 personnes, ce qui montre à quel rythme les nouvelles arrivées sont enregistrées.          Le chef des gardes-frontières polonais, Tomasz Praga, avait précisé lors du premier briefing que la seule journée de vendredi a vu près de 50 000 Ukrainiens arriver en Pologne.          Selon M. Szefernaker, 90 % de ces réfugiés ont un endroit où loger en Pologne, chez des amis ou des parents, tandis que les autres bénéficient de l’assistance de neuf centres d’accueil mis en service à proximité de la frontière.                    Voir aussi :  « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                                 17:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de la diplomatie américaine envoie un message au peuple russe        Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, s’est directement adressé, samedi, sur Twitter, au peuple russe, en lui disant qu’il ne « méritait pas » une guerre menée contre ses « voisins » ukrainiens et en lui assurant que personne n’essayait de « mettre en péril » sa sécurité.                    Le message, posté au troisième jour de l’invasion menée en Ukraine, a été publié en russe et en anglais. « Au peuple russe : vous méritez de vivre en sécurité et dans la dignité, comme tout le monde, partout », a écrit Antony Blinken. « Personne n’essaie de mettre cela en péril. Vous ne méritez pas une guerre vaine avec vos voisins, vos amis et familles en Ukraine », ajoutait ce texte. « Le peuple ukrainien mérite de vivre en paix, tout comme vous », concluait-il.          La courte vidéo a également été reprise par le porte-parole du département d’Etat, Ned Price. Ce dernier a ajouté : « Un message au peuple russe : nous ne vous tenons pas pour responsables des actions de votre gouvernement. »                    16:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Des Ukrainiens descendent d’un ferry pour entrer en Roumanie après la traversée du Danube au poste frontière d’Isaccea-Orlivka, le 26 février 2022. DANIEL MIHAILESCU / AFP                     16:51   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Strasbourg, « venir manifester, c’est la moindre des choses que je puisse faire »        C’est une foule bigarrée qui s’est rassemblée, dans le centre-ville de Strasbourg, pour rejoindre le consulat russe, situé à l’orée du quartier universitaire. Des étendards kurdes, tchétchènes, turcs flottent au milieu des nombreux drapeaux ukrainiens, comme un rappel à la solidarité européenne et internationale. Certains s’embrassent en pleurs.          Drapé dans un drapeau polonais, Artur témoigne : « Venir manifester, en soutien du peuple ukrainien, c’est un peu la moindre des choses que je puisse faire. Il faut que les Européens et le monde entier se mobilisent. » Lui-même est musicien et habite depuis plusieurs années à Strasbourg. Il n’a pas peur pour son pays natal. « La Pologne fait partie de l’Union européenne et de l’OTAN. Je ne peux pas imaginer autre chose. »          Au milieu des affiches « Poutine = Hitler », Elizaveta Grosheva a tenu à faire passer un autre message : « Les Russes sont contre la guerre ! » Originaire de Moscou, elle est scénariste et habite depuis cinq ans à Strasbourg, où elle a fondé une famille. « On n’est pas d’accord avec l’agression réalisée par Poutine. Je ne connais personne dans ma famille ou parmi mes amis qui soutienne la guerre. Nous ne voulons pas envoyer nos jeunes se battre en Ukraine, mais en Russie les gens ne peuvent pas sortir manifester. Ces derniers jours, 2 500 personnes se sont déjà fait arrêter. Ici, on peut manifester et c’est important de le faire ! »        Nathalie Stey (Strasbourg, correspondance)            16:47   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie annonce « élargir l’offensive » sur l’Ukraine        L’armée russe a reçu, samedi, l’ordre d’élargir son offensive sur l’Ukraine, malgré un tollé international grandissant, affirmant que Kiev avait refusé des négociations. « Aujourd’hui, toutes les unités ont reçu l’ordre d’élargir l’offensive dans toutes les directions, en conformité avec le plan de l’offensive », a déclaré le ministère de la défense dans un communiqué.                              16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Roumanie rapatrie son personnel diplomatique de Kiev, et ferme son espace aérien à la Russie        La Roumanie a fermé à son tour, samedi, son espace aérien aux compagnies aériennes russes et rapatrié son personnel diplomatique de Kiev, à la suite de l’agression de l’Ukraine par la Russie. « L’espace aérien roumain a été fermé à tous les vols réguliers, avec ou sans atterrissage sur les aéroports nationaux, pour tous les opérateurs enregistrés dans la Fédération russe », a fait savoir l’autorité aéronautique civile, précisant que les vols humanitaires et d’urgence étaient exemptés.          Cette mesure est entrée en vigueur à 15 heures, heure locale (16 heures, heure de Paris), selon la même source.          Plusieurs pays dont la Pologne, la République tchèque, la Bulgarie et l’Estonie ont également fermé leur espace aérien aux opérateurs russes. La Russie a réagi samedi en frappant d’interdiction les avions liés à Varsovie, Prague et Sofia.          Le ministère des affaires étrangères roumain a, par ailleurs, annoncé avoir rapatrié son personnel diplomatique, composé d’une quinzaine de membres, et suspendu l’activité de l’ambassade à Kiev. « Cette décision fait suite à l’escalade de la situation de sécurité en Ukraine et notamment à Kiev », a souligné Bucarest.                    16:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un rassemblement en soutien à l’Ukraine, à Strasbourg        À Strasbourg, c’est face à une place Kléber bondée et bigarrée que l’ambassadeur d’Ukraine auprès du Conseil de l’Europe, Boris Tarassiouk, a pris la parole, cet après-midi. « Cela fait trois jours qu’une agression large et non provoquée a lieu en Ukraine. Ces deux derniers jours, les bombardements ont fait 158 victimes, dont 3 enfants. Mais dans les stations de métro où se réfugient les habitants, trois bébés sont nés. Cela montre bien que la vie continue. Après le soir, il y aura le matin. Poutine veut que l’Ukraine devienne un pantin de la Russie, mais cela ne se produira pas ! Slava Ukraini [“Gloire à l’Ukraine”] ! ».          De nombreux élus de tous bords sont présents à la manifestation. La maire de Strasbourg, Jeanne Barseghian, se dit sous le choc face à ce conflit « qui se déroule sous nos yeux ». Hier, la capitale alsacienne s’est illuminée aux couleurs de l’Ukraine. « Notre solidarité va aux Ukrainiens et à toutes les personnes, y compris en Russie, qui s’opposent aux actions de Poutine, à ceux qui tentent de fuir la guerre. Strasbourg, ville hospitalière et ville refuge, se prépare pour accueillir les familles exilées et mobiliser une aide d’urgence, financière et matérielle. »        Nathalie Stey (Strasbourg, correspondance)            16:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Paris, place de la République, une manifestation en soutien à l’Ukraine        « Nous voulons soutenir nos compatriotes en Ukraine. Ceux qui défendent notre pays, notre famille. Manifester, c’est la moindre chose que je puisse faire pour mon pays. Je me sens impuissante, alors si ma présence présence peut faire quelque chose… », témoignent Khrystyna, 23 ans et Martha Bat, 26 ans, étudiantes nées en Ukraine, arrivées en France il y a onze ans.              Khrystyna et Marta Bat sont venues exprimer leur soutien envers leur pays de naissance, qu’elles ont quitté il y a 11 ans. BENJAMIN GIRETTE POUR «LE MONDE»                     16:12   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev placé sous couvre-feu de samedi soir à lundi matin            Un homme de la défense civile monte la garde à un poste de contrôle à Kiev, en Ukraine, samedi 26 février 2022. EMILIO MORENATTI / AP           La mairie de Kiev a annoncé samedi l’instauration d’un couvre-feu jusqu’à lundi matin. « Le couvre-feu à Kiev commencera samedi à 17 heures (16 heures à Paris) jusqu’à lundi à 8 heures (7 heures à Paris) », a déclaré la mairie dans un communiqué, en ajoutant que toutes les personnes se trouvant dans la rue pendant cette période-là « seront considérées comme des membres des groupes de saboteurs ennemis ».                              16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington annonce une nouvelle aide militaire à l’Ukraine de 350 millions de dollars        Les Etats-Unis annoncent qu’ils vont fournir une nouvelle aide militaire à l’Ukraine d’un montant de 350 millions de dollars, pour l’aider à combattre l’invasion russe, a annoncé samedi le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken. « Cette aide comprendra de nouveaux moyens militaires défensifs qui permettront à l’Ukraine de combattre les menaces blindées, aéroportées et autres auxquelles elle fait face aujourd’hui », a affirmé M. Blinken dans un communiqué. « C’est un autre signal clair que les Etats-Unis se tiennent aux côtés du peuple ukrainien au moment où il défend sa nation souveraine, courageuse et fière », a ajouté le secrétaire d’Etat.          M. Blinken a rappelé que les Etats-Unis avaient débloqué à l’automne 60 millions de dollars d’assistance militaire à l’Ukraine, puis 200 millions de plus en décembre, « alors que la menace [russe] se concrétisait ». Avec les 350 millions annoncés samedi, « cela porte à plus d’un milliard de dollars l’aide sécuritaire totale que les Etats-Unis ont accordée à l’Ukraine au cours de l’année écoulée », indique-t-il.                              15:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Ukraine, des membres du Parlement prennent aussi les armes        Dès le premier jour de l’offensive russe, jeudi 24 février, des armes ont été distribuées aux membres du Parlement ukrainien relate Faustine Vincent, journaliste au service international du Monde. Elle relaie sur Twitter cette photo d’une députée Olha Stefanishyna armée d’une kalachnikov et d’un pistolet semi-automatique, tous deux fournis par l’armée.                                  Alisa, 38 ans, habitante de Kiev participe à un entraînement aux techniques de combat mené par les forces de défense territoriale, près de Kiev, en Ukraine, le 19 février 2022. ANTONIO BRONIC / REUTERS                     15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine se dit favorable à des négociations de cessez-le-feu, pas à des ultimatums        Le pays a démenti, samedi, les allégations russes selon lesquelles il aurait refusé de négocier un cessez-le-feu, a déclaré Mikhaïl Podolyak, conseiller du chef du cabinet du président, Volodymyr Zelensky. Il a ajouté que Kiev n’était pas prêt à accepter des ultimatums ou des conditions inacceptables. La Russie avait affirmé vendredi qu’elle avait proposé des pourparlers à Minsk, capitale de la Biélorussie, pays allié d’où Moscou a lancé son offensive sur Kiev.          Le Kremlin a déclaré samedi matin que l’armée russe avait repris son avancée en Ukraine après l’avoir suspendue la veille à la demande du président russe, Vladimir Poutine, en prévision d’éventuels pourparlers avec Kiev, qui n’ont finalement pas eu lieu.          L’Ukraine avait élaboré une stratégie de négociation, mais les conditions de discussion voulues par la Russie étaient irréalistes, a déclaré Mikhaïl Podolyak. « C’est hier que les actions agressives des forces armées de la Fédération de Russie se sont intensifiées, jusqu’à des frappes aériennes et de missiles le soir et la nuit sur les villes ukrainiennes », a-t-il dit. « Nous considérons que ces actions ne sont qu’une tentative de briser l’Ukraine et de la forcer à accepter des conditions catégoriquement inacceptables. »          Washington avait jugé que l’ouverture russe ne pouvait être jugée crédible.                    15:26   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La situation en Ukraine en carte       Avez-vous une carte/infographie mise à jour de l'état actuel des combats en Ukraine ?    Rem         Bonjour Rem,          Voici la carte de situation la plus récente que nous ayons.              La situation au 25 février, 19 heures.                                       Kiev placé sous couvre-feu de samedi soir à lundi matin         Risque de guerre mondiale, rôle de l’ONU, menace pour la France... Les réponses à vos questions les plus fréquentes         198 civils tués depuis le début de l’invasion russe         Le point sur la situation en Ukraine à 10 heures                    Le contexte                              Les réponses à vos questions les plus fréquentes :  La France est-elle menacée ? Peut-on parler de troisième guerre mondiale ? Que fait l’ONU ? ...                Les combats s’intensifient et se rapprochent du centre-ville de Kiev. L’armée ukrainienne a dit, samedi, avoir repoussé une attaque de l’armée russe sur l’une des artères principales de la capitale, quelques heures après un dramatique appel à la mobilisation lancé par le président, Volodymyr Zelensky.M. Zelensky a reproché aux Européens d’être trop lents à soutenir l’Ukraine et il a appelé ceux ayant « une expérience de combat » à venir lutter aux côtés des Ukrainiens. L’OTAN, dont les dirigeants se sont retrouvés vendredi en visioconférence, a répété ces derniers jours qu’elle n’enverrait pas de troupes dans le pays.Les Etats-Unis, le Canada, l’Union européenne et le Royaume-Uni ont annoncé des sanctions personnelles contre Vladmir Poutine et son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov. Elles comprennent des interdictions de territoire et des gels d’avoirs financiers.La Russie a, comme attendu, mis son veto, lors d’un vote au Conseil de sécurité de l’ONU vendredi soir, à une résolution coécrite par les Etats-Unis et l’Albanie condamnant l’invasion de l’Ukraine. La Chine s’est abstenue, ainsi que l’Inde et les Emirats arabes unis.Quelque 100 000 personnes ont déjà été déplacées et 50 000 ont quitté le territoire ukrainien, a déploré l’ONU, qui a réclamé un « accès sans entrave » pour l’aide humanitaire. Les réfugiés affluent aux frontières de l’UE, qui s’est dite prête à les accueillir.La France va déployer 500 militaires en Roumanie au sein de l’OTAN, a annoncé vendredi soir le chef d’état-major des armées françaises, le général Thierry Burkhard. Emmanuel Macron avait annoncé plus tôt un renforcement de la présence militaire française.         Pour approfondir         Récit. De l’annonce de Vladimir Poutine aux attaques aériennes et terrestres de l’armée russe sur l’UkraineDécryptages. La guerre en Ukraine, une offensive déstabilisatrice pour la sécurité du continent européenReportage. A Marioupol, les volontaires se préparent à l’offensive russe : « Ce sera très dur et les pertes seront très élevées »Reportage. Fuir ou se battre, le dilemme des Ukrainiens à la frontière hongroiseLexique. Les mots pour comprendre la crise ukrainienne : Donbass, accords de Minsk, « format Normandie »                          Kiev placé sous couvre-feu de samedi soir à lundi matin         Risque de guerre mondiale, rôle de l’ONU, menace pour la France... Les réponses à vos questions les plus fréquentes         198 civils tués depuis le début de l’invasion russe         Le point sur la situation en Ukraine à 10 heures                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-26T17:11:22+00:00","coverageEndTime":"2022-02-27T05:11:22+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","description":"Dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, la capitale ukrainienne a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par des raids a\u00e9riens des forces russes. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 les habitants \u00e0 continuer le combat. Des manifestations en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine sont organis\u00e9es dans plusieurs pays cet apr\u00e8s-midi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Russie annonce qu’elle va « élargir l’offensive » sur le pays, Kiev placée sous couvre-feu jusqu’à lundi matin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, la capitale ukrainienne a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par des raids a\u00e9riens des forces russes. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 les habitants \u00e0 continuer le combat. Des manifestations en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine sont organis\u00e9es dans plusieurs pays cet apr\u00e8s-midi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/0/0/6410/4273/1342/696/3/0/d132d06_388397761-119841.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-26T17:11:22+00:00"
,"endDate":"2022-02-27T05:11:22+00:00"
  Le gouvernement allemand a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019autoriser la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de 400 lance-roquettes antichar, a fait savoir \u00e0 l\u2019Agence France-Presse, samedi, une source gouvernementale. L\u2019Allemagne rompt ainsi avec sa politique suivie ces derni\u00e8res ann\u00e9es d\u2019interdiction de toute exportation d\u2019armes l\u00e9tales en zone de conflit.          Concr\u00e8tement, ces livraisons vont \u00eatre effectu\u00e9es par les Pays-Bas, qui avaient, \u00e0 l\u2019origine, acquis ces lance-roquettes aupr\u00e8s de l\u2019Allemagne et avaient  besoin d\u2019un feu vert de Berlin pour pouvoir les r\u00e9exporter vers Kiev, a-t-elle expliqu\u00e9.          En parall\u00e8le, le gouvernement allemand a annonc\u00e9 l\u2019envoi \u00e0 l\u2019Ukraine de quatorze v\u00e9hicules blind\u00e9s ainsi que de 10\u00a0000 tonnes de carburant \u00ab\u00a0via la Pologne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u2019autres mesures de soutien sont actuellement \u00e0 l\u2019\u00e9tude\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la source gouvernementale.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s l\u2019attaque honteuse de la Russie, l\u2019Ukraine doit se d\u00e9fendre, elle a un droit fondamental \u00e0 se d\u00e9fendre et le gouvernement allemand la soutient\u00a0\u00bb, a fait savoir la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne autorise la livraison de 400 lance-roquettes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-26T17:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T17:17:19+00:00","articleBody":"                   Emmanuel Macron pr\u00e9side un conseil de d\u00e9fense \u00ab\u00a0sur la situation en Ukraine\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e, le 26 f\u00e9vrier. CHRISTIAN HARTMANN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/4e56f1e_1645894966219-198266.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T17:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T17:16:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron a affirm\u00e9, samedi, sa \u00ab\u00a0d\u00e9termination \u00e0 soutenir nos partenaires du voisinage oriental\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0contre toute tentative de tensions et de d\u00e9stabilisation\u00a0\u00bb, lors d\u2019entretiens \u00e0 propos de l\u2019Ukraine avec les dirigeantes de la G\u00e9orgie et de la Moldavie, a rapport\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s de la Moldavie et de la G\u00e9orgie pour d\u00e9fendre leur souverainet\u00e9 et leur s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 la pr\u00e9sidente moldave Ma\u00efa Sandu et \u00e0 la pr\u00e9sidente g\u00e9orgienne Salom\u00e9 Zourabichvili. Emmanuel Macron a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il avait convi\u00e9 cette derni\u00e8re \u00e0 Paris \u00ab\u00a0en d\u00e9but de semaine prochaine\u00a0\u00bb.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, avait jug\u00e9 possible, vendredi, que l\u2019offensive russe en cours en Ukraine s\u2019\u00e9tende \u00e0 la Moldavie et \u00e0 la G\u00e9orgie. Ces deux ex-r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques comportent toutes deux des territoires s\u00e9paratistes totalement tourn\u00e9s vers Moscou. Celui de Transnistrie comporte une base militaire proche de la ville ukrainienne d\u2019Odessa.          \u00ab\u00a0Nous voulons \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s de ceux qui aujourd\u2019hui craignent pour leur s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a ensuite expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, citant \u00e9galement les pays des Balkans et le Kazakhstan, et pr\u00e9cisant qu\u2019il \u00ab\u00a0y aura d\u2019autres contacts avec les pays de l\u2019environnement de la Russie au cours des prochaines heures et des prochains jours\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron affirme sa \u00ab\u00a0d\u00e9termination \u00e0 soutenir\u00a0\u00bb la Moldavie et la G\u00e9orgie","dateModified":"2022-02-26T17:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T17:10:35+00:00","articleBody":"     Berlin s\u2019est dit pr\u00eat, samedi, \u00e0 accepter une \u00ab\u00a0restriction cibl\u00e9e\u00a0\u00bb de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la Russie \u00e0 la plate-forme interbancaire Swift, en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, tout en voulant \u00ab\u00a0limiter les dommages collat\u00e9raux\u00a0\u00bb d\u2019une telle sanction.          \u00ab\u00a0Nous travaillons \u00e0 la mani\u00e8re de limiter les dommages collat\u00e9raux d\u2019une d\u00e9connexion de Swift. (\u2026) Ce dont nous avons besoin, c\u2019est d\u2019une restriction cibl\u00e9e et fonctionnelle\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9, dans un communiqu\u00e9, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, et de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck.          Alors que tous ses partenaires europ\u00e9ens semblent avoir finalement accept\u00e9 cette mesure radicale, l\u2019Allemagne avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e en raison de son refus d\u2019exclure Moscou de ce rouage-cl\u00e9 de la finance mondiale, montrant ainsi ses craintes pour ses approvisionnements en gaz et charbon russes.                    Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: peut-on \u00e9carter la Russie du r\u00e9seau interbancaire Swift ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne pr\u00eate \u00e0 une \u00ab\u00a0limitation\u00a0\u00bb de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Swift pour la Russie","dateModified":"2022-02-26T17:24:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T16:59:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a pris la parole, samedi, pour s\u2019adresser \u00e0 la population russe. \u00ab\u00a0Plus vite vous direz \u00e0 votre gouvernement que cette guerre doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9e imm\u00e9diatement, plus votre peuple restera en vie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Des milliers de soldats russes \u00ab\u00a0ne comprennent pas pourquoi ils ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette guerre doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: Volodymyr Zelensky s\u2019adresse aux Russes","dateModified":"2022-02-26T17:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T16:40:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a demand\u00e9, samedi, au premier ministre indien Narendra Modi un \u00ab\u00a0soutien politique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019ONU apr\u00e8s que l\u2019Inde, qui si\u00e8ge actuellement au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, s\u2019est abstenue sur une r\u00e9solution d\u00e9plorant l\u2019agression russe. Dans un message sur Twitter samedi, M.\u00a0Zelensky a indiqu\u00e9 avoir parl\u00e9 avec M.\u00a0Modi et lui avoir dit que \u00ab\u00a0plus de 100\u00a0000\u00a0envahisseurs \u00e9taient dans le pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Stoppons l\u2019agresseur ensemble\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9.          Vendredi, l\u2019Inde mais aussi les Emirats arabes unis et la Chine se sont abstenus lors du vote sur une r\u00e9solution co\u00e9crite par les Etats-Unis et l\u2019Albanie demandant \u00e0 Moscou de retirer ses troupes d\u2019Ukraine. La Russie a oppos\u00e9 son veto, usant de son pouvoir comme membre permanent du conseil.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res indien a diffus\u00e9 un communiqu\u00e9, samedi, \u00e9voquant \u00ab\u00a0une situation de conflit\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0r\u00e9it\u00e9rant son appel \u00e0 une cessation imm\u00e9diate de la violence et \u00e0 un retour au dialogue\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u2019ONU impuissante \u00e0 voter une r\u00e9solution contre l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande son soutien \u00e0 l\u2019Inde, au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-02-26T16:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T16:23:16+00:00","articleBody":"                   Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens se voient offrir des v\u00eatements chauds \u00e0 leur arriv\u00e9e au poste fronti\u00e8re de Medyka, en Pologne, samedi 26 f\u00e9vrier 2022. VISAR KRYEZIU \/ AP                         Un fr\u00e8re et une s\u0153ur partagent un bol de soupe apr\u00e8s avoir fui avec leur m\u00e8re l\u2019invasion russe en Ukraine et travers\u00e9 la fronti\u00e8re, \u00e0 Medyka, en Pologne, le 26 f\u00e9vrier 2022. BRYAN WOOLSTON \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/048be2f_1645892456727-119526.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T16:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T16:11:46+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019attaque russe, qui a d\u00e9but\u00e9 jeudi, 115\u00a0000\u00a0Ukrainiens ont franchi la fronti\u00e8re polonaise, a annonc\u00e9, samedi, le vice-ministre de l\u2019int\u00e9rieur polonais, Pawel Szefernaker. Samedi matin, le m\u00eame responsable avait donn\u00e9 le chiffre de 100\u00a0000 personnes, ce qui montre \u00e0 quel rythme les nouvelles arriv\u00e9es sont enregistr\u00e9es.          Le chef des gardes-fronti\u00e8res polonais, Tomasz Praga, avait pr\u00e9cis\u00e9 lors du premier briefing que la seule journ\u00e9e de vendredi a vu pr\u00e8s de 50\u00a0000\u00a0Ukrainiens arriver en Pologne.          Selon M.\u00a0Szefernaker, 90\u00a0% de ces r\u00e9fugi\u00e9s ont un endroit o\u00f9 loger en Pologne, chez des amis ou des parents, tandis que les autres b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019assistance de neuf centres d\u2019accueil mis en service \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re.                    Voir aussi :  \u00ab\u00a0Ma vie a chang\u00e9 en une demi-journ\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: des Ukrainiens se mettent \u00e0 l\u2019abri en Pologne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne affirme que 115\u00a0000\u00a0Ukrainiens sont arriv\u00e9s dans le pays","dateModified":"2022-02-26T16:18:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T16:02:31+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s\u2019est directement adress\u00e9, samedi, sur Twitter, au peuple russe, en lui disant qu\u2019il ne \u00ab\u00a0m\u00e9ritait pas\u00a0\u00bb une guerre men\u00e9e contre ses \u00ab\u00a0voisins\u00a0\u00bb ukrainiens et en lui assurant que personne n\u2019essayait de \u00ab\u00a0mettre en p\u00e9ril\u00a0\u00bb sa s\u00e9curit\u00e9.                    Le message, post\u00e9 au troisi\u00e8me jour de l\u2019invasion men\u00e9e en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en russe et en anglais. \u00ab\u00a0Au peuple russe\u00a0: vous m\u00e9ritez de vivre en s\u00e9curit\u00e9 et dans la dignit\u00e9, comme tout le monde, partout\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Antony Blinken. \u00ab\u00a0Personne n\u2019essaie de mettre cela en p\u00e9ril. Vous ne m\u00e9ritez pas une guerre vaine avec vos voisins, vos amis et familles en Ukraine\u00a0\u00bb, ajoutait ce texte. \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien m\u00e9rite de vivre en paix, tout comme vous\u00a0\u00bb, concluait-il.          La courte vid\u00e9o a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 reprise par le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price. Ce dernier a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Un message au peuple russe\u00a0: nous ne vous tenons pas pour responsables des actions de votre gouvernement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine envoie un message au peuple russe","dateModified":"2022-02-26T16:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T15:56:48+00:00","articleBody":"                   Des Ukrainiens descendent d\u2019un ferry pour entrer en Roumanie apr\u00e8s la travers\u00e9e du Danube au poste fronti\u00e8re d\u2019Isaccea-Orlivka, le 26 f\u00e9vrier 2022. DANIEL MIHAILESCU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/58a24b2_1645890279499-197910.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T15:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T15:51:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est une foule bigarr\u00e9e qui s\u2019est rassembl\u00e9e, dans le centre-ville de Strasbourg, pour rejoindre le consulat russe, situ\u00e9 \u00e0 l\u2019or\u00e9e du quartier universitaire. Des \u00e9tendards kurdes, tch\u00e9tch\u00e8nes, turcs flottent au milieu des nombreux drapeaux ukrainiens, comme un rappel \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne et internationale. Certains s\u2019embrassent en pleurs.          Drap\u00e9 dans un drapeau polonais, Artur t\u00e9moigne\u00a0: \u00ab\u00a0Venir manifester, en soutien du peuple ukrainien, c\u2019est un peu la moindre des choses que je puisse faire. Il faut que les Europ\u00e9ens et le monde entier se mobilisent.\u00a0\u00bb Lui-m\u00eame est musicien et habite depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 Strasbourg. Il n\u2019a pas peur pour son pays natal. \u00ab\u00a0La Pologne fait partie de l\u2019Union europ\u00e9enne et de l\u2019OTAN. Je ne peux pas imaginer autre chose.\u00a0\u00bb          Au milieu des affiches \u00ab\u00a0Poutine =\u00a0Hitler\u00a0\u00bb, Elizaveta Grosheva a tenu \u00e0 faire passer un autre message\u00a0: \u00ab\u00a0Les Russes sont contre la guerre\u00a0!\u00a0\u00bb Originaire de Moscou, elle est sc\u00e9nariste et habite depuis cinq ans \u00e0 Strasbourg, o\u00f9 elle a fond\u00e9 une famille. \u00ab\u00a0On n\u2019est pas d\u2019accord avec l\u2019agression r\u00e9alis\u00e9e par Poutine. Je ne connais personne dans ma famille ou parmi mes amis qui soutienne la guerre. Nous ne voulons pas envoyer nos jeunes se battre en Ukraine, mais en Russie les gens ne peuvent pas sortir manifester. Ces derniers jours, 2\u00a0500\u00a0personnes se sont d\u00e9j\u00e0 fait arr\u00eater. Ici, on peut manifester et c\u2019est important de le faire\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Strasbourg, \u00ab\u00a0venir manifester, c\u2019est la moindre des choses que je puisse faire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-26T16:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T15:47:17+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a re\u00e7u, samedi, l\u2019ordre d\u2019\u00e9largir son offensive sur l\u2019Ukraine, malgr\u00e9 un toll\u00e9 international grandissant, affirmant que Kiev avait refus\u00e9 des n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, toutes les unit\u00e9s ont re\u00e7u l\u2019ordre d\u2019\u00e9largir l\u2019offensive dans toutes les directions, en conformit\u00e9 avec le plan de l\u2019offensive\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-26T16:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T15:45:32+00:00","articleBody":"     La Roumanie a ferm\u00e9 \u00e0 son tour, samedi, son espace a\u00e9rien aux compagnies a\u00e9riennes russes et rapatri\u00e9 son personnel diplomatique de Kiev, \u00e0 la suite de l\u2019agression de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0L\u2019espace a\u00e9rien roumain a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 tous les vols r\u00e9guliers, avec ou sans atterrissage sur les a\u00e9roports nationaux, pour tous les op\u00e9rateurs enregistr\u00e9s dans la F\u00e9d\u00e9ration russe\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019autorit\u00e9 a\u00e9ronautique civile, pr\u00e9cisant que les vols humanitaires et d\u2019urgence \u00e9taient exempt\u00e9s.          Cette mesure est entr\u00e9e en vigueur \u00e0 15\u00a0heures, heure locale (16\u00a0heures, heure de Paris), selon la m\u00eame source.          Plusieurs pays dont la Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Bulgarie et l\u2019Estonie ont \u00e9galement ferm\u00e9 leur espace a\u00e9rien aux op\u00e9rateurs russes. La Russie a r\u00e9agi samedi en frappant d\u2019interdiction les avions li\u00e9s \u00e0 Varsovie, Prague et Sofia.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res roumain a, par ailleurs, annonc\u00e9 avoir rapatri\u00e9 son personnel diplomatique, compos\u00e9 d\u2019une quinzaine de membres, et suspendu l\u2019activit\u00e9 de l\u2019ambassade \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision fait suite \u00e0 l\u2019escalade de la situation de s\u00e9curit\u00e9 en Ukraine et notamment \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Bucarest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Roumanie rapatrie son personnel diplomatique de Kiev, et ferme son espace a\u00e9rien \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-02-26T16:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T15:18:08+00:00","articleBody":"     \u00c0 Strasbourg, c\u2019est face \u00e0 une place Kl\u00e9ber bond\u00e9e et bigarr\u00e9e que l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine aupr\u00e8s du Conseil de l\u2019Europe, Boris Tarassiouk, a pris la parole, cet apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0Cela fait trois jours qu\u2019une agression large et non provoqu\u00e9e a lieu en Ukraine. Ces deux derniers jours, les bombardements ont fait 158\u00a0victimes, dont 3\u00a0enfants. Mais dans les stations de m\u00e9tro o\u00f9 se r\u00e9fugient les habitants, trois b\u00e9b\u00e9s sont n\u00e9s. Cela montre bien que la vie continue. Apr\u00e8s le soir, il y aura le matin. Poutine veut que l\u2019Ukraine devienne un pantin de la Russie, mais cela ne se produira pas\u00a0! Slava Ukraini [\u201cGloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u201d]\u00a0!\u00a0\u00bb.          De nombreux \u00e9lus de tous bords sont pr\u00e9sents \u00e0 la manifestation. La maire de Strasbourg, Jeanne Barseghian, se dit sous le choc face \u00e0 ce conflit \u00ab\u00a0qui se d\u00e9roule sous nos yeux\u00a0\u00bb. Hier, la capitale alsacienne s\u2019est illumin\u00e9e aux couleurs de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Notre solidarit\u00e9 va aux Ukrainiens et \u00e0 toutes les personnes, y compris en Russie, qui s\u2019opposent aux actions de Poutine, \u00e0 ceux qui tentent de fuir la guerre. Strasbourg, ville hospitali\u00e8re et ville refuge, se pr\u00e9pare pour accueillir les familles exil\u00e9es et mobiliser une aide d\u2019urgence, financi\u00e8re et mat\u00e9rielle.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 Strasbourg","dateModified":"2022-02-26T15:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T15:15:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous voulons soutenir nos compatriotes en Ukraine. Ceux qui d\u00e9fendent notre pays, notre famille. Manifester, c\u2019est la moindre chose que je puisse faire pour mon pays. Je me sens impuissante, alors si ma pr\u00e9sence pr\u00e9sence peut faire quelque chose\u2026\u00a0\u00bb, t\u00e9moignent Khrystyna, 23\u00a0ans et Martha Bat, 26\u00a0ans, \u00e9tudiantes n\u00e9es en Ukraine, arriv\u00e9es en France il y a onze\u00a0ans.              Khrystyna et Marta Bat sont venues exprimer leur soutien envers leur pays de naissance, qu\u2019elles ont quitt\u00e9 il y a 11\u00a0ans. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/0067929_1645887570120-dsc08489.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Paris, place de la R\u00e9publique, une manifestation en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-26T15:47:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T15:12:54+00:00","articleBody":"         Un homme de la d\u00e9fense civile monte la garde \u00e0 un poste de contr\u00f4le \u00e0 Kiev, en Ukraine, samedi 26\u00a0f\u00e9vrier 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP           La mairie de Kiev a annonc\u00e9 samedi l\u2019instauration d\u2019un couvre-feu jusqu\u2019\u00e0 lundi matin. \u00ab\u00a0Le couvre-feu \u00e0 Kiev commencera samedi \u00e0 17\u00a0heures (16\u00a0heures \u00e0 Paris) jusqu\u2019\u00e0 lundi \u00e0 8\u00a0heures (7\u00a0heures \u00e0 Paris)\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la mairie dans un communiqu\u00e9, en ajoutant que toutes les personnes se trouvant dans la rue pendant cette p\u00e9riode-l\u00e0 \u00ab\u00a0seront consid\u00e9r\u00e9es comme des membres des groupes de saboteurs ennemis\u00a0\u00bb.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/fd03916_1645874766882-119056.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev plac\u00e9 sous couvre-feu de samedi soir \u00e0 lundi matin","dateModified":"2022-02-26T15:28:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#226031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T15:02:49+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis annoncent qu\u2019ils vont fournir une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019un montant de 350\u00a0millions de dollars, pour l\u2019aider \u00e0 combattre l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 samedi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken. \u00ab\u00a0Cette aide comprendra de nouveaux moyens militaires d\u00e9fensifs qui permettront \u00e0 l\u2019Ukraine de combattre les menaces blind\u00e9es, a\u00e9roport\u00e9es et autres auxquelles elle fait face aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Blinken dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est un autre signal clair que les Etats-Unis se tiennent aux c\u00f4t\u00e9s du peuple ukrainien au moment o\u00f9 il d\u00e9fend sa nation souveraine, courageuse et fi\u00e8re\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat.          M.\u00a0Blinken a rappel\u00e9 que les Etats-Unis avaient d\u00e9bloqu\u00e9 \u00e0 l\u2019automne 60\u00a0millions de dollars d\u2019assistance militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, puis 200\u00a0millions de plus en d\u00e9cembre, \u00ab\u00a0alors que la menace [russe] se concr\u00e9tisait\u00a0\u00bb. Avec les 350\u00a0millions annonc\u00e9s samedi, \u00ab\u00a0cela porte \u00e0 plus d\u2019un milliard de dollars l\u2019aide s\u00e9curitaire totale que les Etats-Unis ont accord\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine au cours de l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e\u00a0\u00bb, indique-t-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine de 350\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-02-26T15:10:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T14:46:25+00:00","articleBody":"     D\u00e8s le premier jour de l\u2019offensive russe, jeudi\u00a024 f\u00e9vrier, des armes ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es aux membres du Parlement ukrainien relate Faustine Vincent, journaliste au service international du Monde. Elle relaie sur Twitter cette photo d\u2019une d\u00e9put\u00e9e Olha Stefanishyna arm\u00e9e d\u2019une kalachnikov et d\u2019un pistolet semi-automatique, tous deux fournis par l\u2019arm\u00e9e.                                  Alisa, 38\u00a0ans, habitante de Kiev participe \u00e0 un entra\u00eenement aux techniques de combat men\u00e9 par les forces de d\u00e9fense territoriale, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, le 19 f\u00e9vrier 2022. ANTONIO BRONIC \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/3a861c8_1645887315417-460510.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, des membres du Parlement prennent aussi les armes","dateModified":"2022-02-26T14:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T14:35:54+00:00","articleBody":"     Le pays a d\u00e9menti, samedi, les all\u00e9gations russes selon lesquelles il aurait refus\u00e9 de n\u00e9gocier un cessez-le-feu, a d\u00e9clar\u00e9 Mikha\u00efl Podolyak, conseiller du chef du cabinet du pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky. Il a ajout\u00e9 que Kiev n\u2019\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 accepter des ultimatums ou des conditions inacceptables. La Russie avait affirm\u00e9 vendredi qu\u2019elle avait propos\u00e9 des pourparlers \u00e0 Minsk, capitale de la Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 d\u2019o\u00f9 Moscou a lanc\u00e9 son offensive sur Kiev.          Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 samedi matin que l\u2019arm\u00e9e russe avait repris son avanc\u00e9e en Ukraine apr\u00e8s l\u2019avoir suspendue la veille \u00e0 la demande du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en pr\u00e9vision d\u2019\u00e9ventuels pourparlers avec Kiev, qui n\u2019ont finalement pas eu lieu.          L\u2019Ukraine avait \u00e9labor\u00e9 une strat\u00e9gie de n\u00e9gociation, mais les conditions de discussion voulues par la Russie \u00e9taient irr\u00e9alistes, a d\u00e9clar\u00e9 Mikha\u00efl Podolyak. \u00ab\u00a0C\u2019est hier que les actions agressives des forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie se sont intensifi\u00e9es, jusqu\u2019\u00e0 des frappes a\u00e9riennes et de missiles le soir et la nuit sur les villes ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons que ces actions ne sont qu\u2019une tentative de briser l\u2019Ukraine et de la forcer \u00e0 accepter des conditions cat\u00e9goriquement inacceptables.\u00a0\u00bb          Washington avait jug\u00e9 que l\u2019ouverture russe ne pouvait \u00eatre jug\u00e9e cr\u00e9dible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se dit favorable \u00e0 des n\u00e9gociations de cessez-le-feu, pas \u00e0 des ultimatums","dateModified":"2022-02-26T14:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T14:26:17+00:00","articleBody":"    Avez-vous une carte\/infographie mise \u00e0 jour de l'\u00e9tat actuel des combats en Ukraine ?    Rem         Bonjour Rem,          Voici la carte de situation la plus r\u00e9cente que nous ayons.              La situation au 25\u00a0f\u00e9vrier, 19\u00a0heures.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/5dbadb5_1645884351156-web-inter-0822-avancee-russe-ukraine-2602.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en Ukraine en carte","dateModified":"2022-02-26T14:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T14:06:15+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9, samedi, que la Turquie s\u2019\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 apporter un soutien militaire et humanitaire \u00e0 l\u2019Ukraine. La Turquie emp\u00eachera les navires de guerre de passer par les d\u00e9troits des Dardanelles et du Bosphore, qui relient la mer Noire \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, a-t-il annonc\u00e9. La Turquie n\u2019a pas confirm\u00e9 cette annonce du pr\u00e9sident ukrainien.                   Convention de Montreux         En effet, la Turquie ne peut pas emp\u00eacher les navires de guerre russes d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la mer Noire via ses d\u00e9troits, comme le demande l\u2019Ukraine, en raison d\u2019un pacte international qui permet aux bateaux de retourner \u00e0 leur base d\u2019origine, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc.          En vertu de la convention de Montreux, un accord international sign\u00e9 en\u00a01936, Ankara contr\u00f4le les d\u00e9troits et peut limiter le passage de navires de guerre en cas de menace ou en temps de guerre.          La demande de Kiev place la Turquie, membre de l\u2019OTAN qui partage une fronti\u00e8re maritime avec l\u2019Ukraine et la Russie dans la mer Noire, dans une position difficile, le pays \u00e9tant partag\u00e9 entre ses obligations vis-\u00e0-vis de ses alli\u00e9s occidentaux et ses liens \u00e9troits avec la Russie.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevlut Cavusoglu, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que la Turquie \u00e9tudiait la demande de Kiev, mais a ajout\u00e9 que la Russie avait le droit, en vertu de la convention, de renvoyer les navires \u00e0 leur base d\u2019origine, en l\u2019occurrence dans la mer Noire. M\u00eame si la Turquie d\u00e9cidait, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une proc\u00e9dure juridique, de fermer les d\u00e9troits aux navires de guerre russes, ceux-ci ne seraient emp\u00each\u00e9s que de se d\u00e9placer dans l\u2019autre sens, c\u2019est-\u00e0-dire de quitter leur base d\u2019origine vers la M\u00e9diterran\u00e9e, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a pr\u00e9sent\u00e9 ses condol\u00e9ances pour les morts dans l\u2019attaque russe de l\u2019Ukraine et a souhait\u00e9 un prompt r\u00e9tablissement aux bless\u00e9s, lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky. M.\u00a0Erdogan a d\u00e9clar\u00e9 que la Turquie faisait des efforts pour une d\u00e9claration de cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00ab\u00a0afin d\u2019\u00e9viter de nouvelles pertes en vies humaines\u00a0\u00bb.          La Turquie avait propos\u00e9 sa m\u00e9diation pour tenter d\u2019\u00e9viter un conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine. Elle entretient des relations amicales avec les deux pays. Ankara est un alli\u00e9 de Kiev, mais il est \u00e9galement tr\u00e8s d\u00e9pendant de Moscou pour ses approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques. Il s\u2019astreint \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas couper le dialogue\u00a0\u00bb avec Moscou, selon son minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Le Conseil de l\u2019Europe a d\u00e9cid\u00e9 vendredi de sanctionner la Russie, bannie de ses principales instances, une premi\u00e8re pour une organisation internationale depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.              En Turquie sont organis\u00e9es des manifestations ce samedi contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. BURHAN OZBILICI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/1e68362_1645885477714-119478.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande \u00e0 la Turquie d\u2019interdire l\u2019acc\u00e8s de la mer Noire aux navires russes","dateModified":"2022-02-26T15:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T13:55:45+00:00","articleBody":"     A Tchernobyl, lieu d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire de grande ampleur en 1986, l\u2019Agence nationale pour la gestion de la zone d\u2019exclusion a lanc\u00e9 samedi un message d\u2019alerte et d\u00e9nonce la pr\u00e9paration, par la Russie, de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb pour faire croire que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0bombarde des objets dangereux \u00e0 Tchernobyl\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En ce moment, un combat a\u00e9rien est simul\u00e9 [par les forces russes] au-dessus de la zone de Tchernobyl\u00a0(...). Nos troupes ne sont pas \u00e0 Tchernobyl\u00a0\u00bb, rappelle le message. Les forces russes ont pris le contr\u00f4le de la centrale d\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion, jeudi\u00a0: si la situation est \u00e9volutive, le sc\u00e9nario du pire semble \u00e9cart\u00e9 ce matin.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le sc\u00e9nario du pire semble \u00e9cart\u00e9 dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Situation toujours tendue \u00e0 Tchernobyl ","dateModified":"2022-02-26T14:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T13:29:01+00:00","articleBody":"     Selon la plate-forme de surveillance d\u2019Internet NetBlocks, la Russie a d\u00e9cid\u00e9 de restreindre \u2013 un peu plus \u2013 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Twitter, samedi. Les restrictions sont en vigueur chez plusieurs fournisseurs. Vendredi, Roskomnadzor, le gendarme des communications russe a dit \u00ab\u00a0limiter l\u2019acc\u00e8s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ralentir\u00a0\u00bb le fonctionnement de Facebook, accusant le r\u00e9seau social de censurer des m\u00e9dias russes et de violer les droits humains et ceux des citoyens russes.\u00a0Il est actuellement possible de contourner la censure en utilisant des services VPN.                    Roskomnadzor a aussi ordonn\u00e9 samedi aux m\u00e9dias nationaux de supprimer de leurs contenus toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des civils tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine ainsi que les termes d\u2019\u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb, d\u2019\u00ab\u00a0offensive\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0d\u00e9claration de guerre\u00a0\u00bb. En cas de refus d\u2019effacer des contenus, \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces m\u00e9dias sera restreint\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient l\u2019autorit\u00e9 des t\u00e9l\u00e9communications qui \u00e9voque aussi de lourdes amendes.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a lui appel\u00e9 dans un communiqu\u00e9 \u00ab\u00a0toutes les r\u00e9dactions des m\u00e9dias \u00e0 \u00eatre vigilantes et \u00e0 ne pas devenir victimes aveugles des tuteurs occidentaux charg\u00e9s d\u2019organiser des pressions dans le champ informationnel\u00a0\u00bb contre la Russie. Il a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation flagrante\u00a0\u00bb diffus\u00e9e, selon lui, par l\u2019Ukraine sur les r\u00e9seaux sociaux et orchestr\u00e9e par Washington et l\u2019OTAN.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment Facebook et Twitter r\u00e9agissent \u00e0 l\u2019attaque russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie restreint l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Twitter","dateModified":"2022-02-26T13:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T13:14:30+00:00","articleBody":"     La Russie pourrait-elle s\u2019en prendre \u00e0 un autre pays\u00a0? L\u2019OTAN va-t-elle entrer en guerre\u00a0? Peut-on parler d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0? La France est-elle directement menac\u00e9e\u00a0? Quels pays soutiennent la Russie\u00a0? Que fait l\u2019ONU dans tout \u00e7a\u00a0? Les prix de l\u2019\u00e9nergie et notamment du gaz risquent-ils d\u2019augmenter\u00a0?          Vous avez les questions, nous avons les r\u00e9ponses, \u00e0 retrouver dans cet article.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la France est-elle menac\u00e9e\u00a0? Peut-on parler de\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0? Les r\u00e9ponses \u00e0\u00a0vos questions les plus fr\u00e9quentes                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Risque de guerre mondiale, r\u00f4le de l\u2019ONU, menace pour la France... Les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les ...","dateModified":"2022-02-26T13:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T13:10:28+00:00","articleBody":"     Christophe Castaner, le pr\u00e9sident du groupe de La R\u00e9publique en marche, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 du \u00ab\u00a013 heures\u00a0\u00bb de TF1. Interrog\u00e9 sur le fait qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019est toujours pas officiellement candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 une semaine de la date butoir pour se pr\u00e9senter et que la guerre en Ukraine a de nouveau repouss\u00e9 son annonce, le proche du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a r\u00e9pondu par une autre question\u00a0: \u00ab\u00a0Est-ce que vous pensez que, ces derniers jours, ces derni\u00e8res heures, les Fran\u00e7ais attendaient de lui qu\u2019il soit un candidat campagne \u00e9lectorale\u00a0? Non, ils attendaient qu\u2019il soit le pr\u00e9sident et qu\u2019il coordonne l\u2019ensemble de la parole europ\u00e9enne pour avoir une r\u00e9ponse forte et ferme vis-\u00e0-vis des Russes.\u00a0\u00bb\u00ab\u00a0Cela ne devra pas \u00e9clipser la campagne \u00e9lectorale qui est devant nous, mais je pense que les Fran\u00e7ais le comprennent\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Castaner, jugeant que \u00ab\u00a0respecter les tempos n\u2019est jamais un m\u00e9pris\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0On a eu un mandat heurt\u00e9 par un certain nombre d\u2019\u00e9v\u00e9nements majeurs et tout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait\u00a0\u00bb, a dit Christophe Castaner, justifiant la n\u00e9cessit\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron brigue un nouveau quinquennat \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Faisant valoir que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u0153uvr\u00e9 pour la construction europ\u00e9enne, la souverainet\u00e9 agricole, ainsi que la souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, le pr\u00e9sident du groupe LRM a d\u00e9fendu \u00ab\u00a0un Europ\u00e9en convaincu qui construit une Europe forte\u00a0\u00bb et le fait que le taux de ch\u00f4mage soit au plus bas depuis 2008.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Castaner d\u00e9fend le fait qu\u2019Emmanuel Macron ne soit toujours pas officiellement candidat","dateModified":"2022-02-26T13:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T12:56:52+00:00","articleBody":"     Sur les r\u00e9seaux sociaux, plusieurs videos r\u00e9v\u00e8lent ce qui semble \u00eatre des d\u00e9buts de p\u00e9nurie au sein de l\u2019arm\u00e9e russe, trois jours seulement apr\u00e8s le lancement de l\u2019invasion. Comme dans ces images surprenantes montrant un \u00e9change cordial entre les occupants d\u2019un char russe, en panne sur le bord de la route, et un Ukrainien qui les croise \u00e0 bord de sa voiture.          Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, traduit\u00a0l\u2019\u00e9change :          \u00ab\u00a0Vous \u00eates en panne, les gars\u00a0?          \u2013 Ouais, l\u2019essence\u2026          \u2013 Un coup de main\u00a0? On vous ram\u00e8ne en Russie\u00a0?          [Eclats de rire.]          \u2013 Vous savez o\u00f9 vous allez, au moins\u00a0?\u00a0          \u2013 Non\u2026          \u2013 Putain, vous allez vers Kiev\u00a0!          \u2013 C\u2019est quoi, les nouvelles\u00a0?          \u2013 Pour l\u2019instant, tout va bien pour nous. Les v\u00f4tres se rendent bien comme il faut\u2026 Eux aussi ne savent pas o\u00f9 ils vont.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous \u00eates en panne les gars\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: un Ukrainien en fuite croise un char russe \u00e0 court d\u2019essenc...","dateModified":"2022-02-26T13:59:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T12:54:55+00:00","articleBody":"                   \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien ne peut pas \u00eatre an\u00e9anti\u00a0\u00bb lors d\u2019une manifestation antiguerre \u00e0 Munich, en Allemagne, le 26 f\u00e9vrier 2022. LUKAS BARTH \/ REUTERS                         Un rassemblement pro-Ukraine devant Downing Street \u00e0 Londres, samedi 26 f\u00e9vrier 2022. DAVID CLIFF \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/3305331_1645879066689-471854.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T13:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T12:54:51+00:00","articleBody":"     Marches aux flambeaux ou simples d\u00e9fil\u00e9s de rue\u00a0: les manifestations de solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine contre l\u2019invasion russe se multiplient \u00e0 travers le monde, de l\u2019Argentine \u00e0 la G\u00e9orgie en passant par l\u2019Italie, l\u2019Allemagne ou encore le Royaume-Uni.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A travers le monde, la solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine se manifeste dans la rue","dateModified":"2022-02-26T13:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T12:51:22+00:00","articleBody":"     Trois jours apr\u00e8s le d\u00e9clenchement par Vladimir Poutine de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les forces russes ont lanc\u00e9 l\u2019offensive contre la capitale, Kiev. Jusqu\u2019o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe va-t-elle aller\u00a0? La France est-elle directement menac\u00e9e\u00a0? Le conflit va-t-il entra\u00eener une crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0? Retrouvez les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la France est-elle menac\u00e9e\u00a0? Peut-on parler de\u00a0troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0? Les r\u00e9ponses \u00e0\u00a0vos questions les plus fr\u00e9quentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T13:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T12:42:04+00:00","articleBody":"     Alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 tous les citoyens de son pays \u00e0 prendre les armes pour se d\u00e9fendre contre l\u2019agresseur russe, la r\u00e9sistance s\u2019organise dans la population, comme le relate sur Twitter Faustine Vincent, journaliste au service international.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la r\u00e9sistance s\u2019organise","dateModified":"2022-02-26T13:02:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T12:32:41+00:00","articleBody":"               La Russie a annonc\u00e9 samedi la fermeture de son espace a\u00e9rien pour les avions li\u00e9s \u00e0 la Bulgarie, la Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que, apr\u00e8s une d\u00e9cision similaire prise par Varsovie, Prague et Sofia \u00e0 l\u2019encontre des compagnies a\u00e9riennes russes.          \u00ab\u00a0En raison des d\u00e9cisions inamicales des autorit\u00e9s a\u00e9riennes de Bulgarie, de Pologne et de R\u00e9publique tch\u00e8que \u00e0 partir de 15 heures, heure de Moscou [13\u00a0heures \u00e0 Paris] le 26 f\u00e9vrier 2022\u00a0\u00bb, la Russie ferme son espace a\u00e9rien aux \u00ab\u00a0compagnies a\u00e9riennes de ces pays et\/ou celles qui y sont enregistr\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le r\u00e9gulateur a\u00e9rien russe, Rosaviatsia.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ferme son espace a\u00e9rien aux avions li\u00e9s \u00e0 la Bulgarie, la Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que","dateModified":"2022-02-26T12:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T12:20:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Maudite soit la guerre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Poutine bombarde ma belle Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0: plusieurs centaines de manifestants ont protest\u00e9 samedi midi sur le Vieux-Port, \u00e0 Marseille, contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Stop War, stop Poutine\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0arr\u00eatez la guerre, arr\u00eatez Poutine\u00a0\u00bb), \u00ab\u00a0Nato act\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0l\u2019OTAN agissez\u00a0\u00bb), \u00ab\u00a0Europe do more\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0l\u2019Europe, faites en plus\u00a0\u00bb), \u00ab\u00a0Evacuez les r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, pouvait-on lire sur les pancartes brandies par les manifestants alors que des combats ont lieu dans la capitale ukrainienne.          Dans la deuxi\u00e8me ville de France, jumel\u00e9e avec Odessa (sud-ouest de l\u2019Ukraine), le maire Beno\u00eet Payan a pavois\u00e9 d\u00e8s jeudi la fa\u00e7ade de l\u2019h\u00f4tel de ville avec le drapeau bleu et jaune de l\u2019Ukraine, qui flotte aux c\u00f4t\u00e9s des drapeaux fran\u00e7ais, europ\u00e9en et marseillais. \u00ab\u00a0On est tous sous le choc, on essaie juste de comprendre, ma famille est bombard\u00e9e, de nos jours, \u00e7a para\u00eet tellement improbable\u00a0\u00bb, confie \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Ludmila Tonka Fanni\u00e8re, 31\u00a0ans, Ukrainienne vivant en France depuis onze ans et coiff\u00e9e d\u2019une couronne de fleurs typique de son pays.          \u00ab\u00a0Je suis venu car c\u2019est important que les Fran\u00e7ais soient pr\u00e9sents, d\u00e9fendre l\u2019Ukraine, c\u2019est d\u00e9fendre l\u2019Europe, la France, la d\u00e9mocratie, et c\u2019est mettre un stop \u00e0 Poutine qui est en dehors de tous les trait\u00e9s internationaux\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olivier Baudry, 62\u00a0ans. Il ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas laisser faire, on est vraiment au bord d\u2019une guerre en Europe.\u00a0\u00bb Les manifestants ont scand\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Poutine, assassin\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Nous sommes tous des Ukrainiens.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Maudite soit la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine\u00a0: manifestation \u00e0 Marseille contre l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-02-26T12:29:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T12:13:00+00:00","articleBody":"               Le premier ministre italien, Mario Draghi, a promis au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky son plein soutien aux sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00ab\u00a0y compris celles concernant [l\u2019exclusion de la Russie du syst\u00e8me interbancaire] Swift\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 samedi le gouvernement italien.          \u00ab\u00a0Mario Draghi a r\u00e9affirm\u00e9 au pr\u00e9sident Zelensky que l\u2019Italie soutient et soutiendra pleinement la ligne de l\u2019Union europ\u00e9enne sur les sanctions contre la Russie, y compris celles concernant Swift\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le gouvernement italien dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux dirigeants. L\u2019UE examine actuellement cette mesure en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine.          De nombreuses voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour exclure la Russie de ce rouage essentiel de la finance mondiale, afin de faire pression sur la Russie en la touchant en portefeuille. C\u2019est \u00ab\u00a0une option\u00a0\u00bb selon Joe Biden, mais que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est pour l\u2019instant refus\u00e9 \u00e0 prendre, soulignant que certains pays europ\u00e9ens s\u2019y opposaient pour le moment.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens \u00e9tendent leurs sanctions \u00e0 Poutine, et envisagent de plus en plus la d\u00e9connexion du syst\u00e8me bancaire Swift                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mario Draghi promet \u00e0 Volodymyr Zelensky de soutenir les sanctions, y compris Swift","dateModified":"2022-02-26T12:24:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T12:07:24+00:00","articleBody":"     Le maire de la capitale ukrainienne a annonc\u00e9 samedi un durcissement du couvre-feu en place en raison de l\u2019invasion russe, avertissant que toute personne se trouvant dans la rue entre 17\u00a0heures et 8\u00a0heures serait trait\u00e9e en ennemi. \u00ab\u00a0Tous les civils qui seront dans la rue pendant le couvre-feu seront consid\u00e9r\u00e9s comme des membres des groupes de sabotage et de reconnaissance de l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Vitali Klitschko sur Telegram. Impos\u00e9 \u00e0 Kiev, jeudi, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, le couvre-feu durait jusqu\u2019ici de 22\u00a0heures \u00e0 7\u00a0heures.          M.\u00a0Klitschko a \u00e9galement annonc\u00e9 que le m\u00e9tro de la capitale \u00e9tait d\u00e9sormais transform\u00e9 en refuge pour les habitants et n\u2019allait plus pour l\u2019instant assurer le service de transport. \u00ab\u00a0Le m\u00e9tro est pass\u00e9 en mode refuge\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans un message s\u00e9par\u00e9 sur Telegram.              Des personnes se reposent dans le m\u00e9tro de Kiev, l\u2019utilisant comme un abri, vendredi 25 f\u00e9vrier 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/e517216_1645795168448-116965.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev durcit le couvre-feu, toute personne dans la rue apr\u00e8s 17\u00a0heures trait\u00e9e en ennemi","dateModified":"2022-02-26T13:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T11:27:04+00:00","articleBody":"              Y a-t-il une manifestation d'ampleur pr\u00e9vue \u00e0 Paris et \u00e0 laquelle se joindre ?     VotreEditorialEstBien         Bonjour VotreEditorialEstBien,          La diaspora ukrainienne et les amis de l\u2019Ukraine en France lancent un appel a\u0300 un rassemblement ce samedi \u00e0 15\u00a0heures, place de la Re\u0301publique, \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T11:42:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T11:21:26+00:00","articleBody":"     Ampleur du conflit, motifs, envahisseurs et victimes\u2026 Abreuv\u00e9s par les m\u00e9dias officiels, de nombreux Russes accusent les Ukrainiens d\u2019agression, remercient Vladimir Poutine de les prot\u00e9ger et croient \u00e0 une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb limit\u00e9e au Donbass. Le discours officiel est occasionnellement accompagn\u00e9 de br\u00e8ves images montrant les rues de villes ukrainiennes calmes et d\u00e9sertes.                    Les autorit\u00e9s russes contr\u00f4lent compl\u00e8tement la t\u00e9l\u00e9vision, source d\u2019information principale d\u2019une grande partie des Russes. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l\u2019\u00e9tau s\u2019est \u00e9galement resserr\u00e9 sur les journaux, \u00e0 coups de rachats par des figures pro-Kremlin et Internet. De nombreux journalistes et m\u00e9dias critiques se sont vus imposer le statut d\u2019\u00ab\u00a0agent de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. Cette semaine, les autorit\u00e9s ont de plus interdit aux m\u00e9dias d\u2019utiliser autre chose que des sources \u00ab\u00a0officielles\u00a0\u00bb russes.                    Lire aussi :  A la t\u00e9l\u00e9vision russe, la guerre en Ukraine est invisible         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les Russes, la guerre en Ukraine est invisible \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision","dateModified":"2022-02-26T13:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T11:21:20+00:00","articleBody":"    Les grenoblois, terre de r\u00e9sistance, r\u00e9pondent \u00e0 la demande de Zelensky : \"Dans tous les pays, dans toutes les villes, descendez dans la rue et exigez la paix pour l'Europe, la paix pour l'Ukraine.\" Rdv \u00e0 Grenoble ce samedi \u00e0 15h Place F\u00e9lix Poulat.    Chavant               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T11:21:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T11:16:34+00:00","articleBody":"               Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 samedi que la capitale Kiev \u00e9tait toujours sous le contr\u00f4le des forces ukrainiennes apr\u00e8s l\u2019invasion militaire lanc\u00e9e jeudi par la Russie contre l\u2019ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique. \u00ab\u00a0Nous avons r\u00e9sist\u00e9 et repoussons avec succ\u00e8s les attaques ennemies. Les combats se poursuivent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le r\u00e9sident ukrainien dans une vid\u00e9o partag\u00e9e sur les m\u00e9dias sociaux.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 le soutien presque total des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne pour d\u00e9connecter la Russie [du r\u00e9seau interbancaire international] SWIFT. J\u2019esp\u00e8re que l\u2019Allemagne et la Hongrie auront le courage de soutenir cette d\u00e9cision. Nous avons le courage de d\u00e9fendre notre patrie, de d\u00e9fendre l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien.                        Un homme de la d\u00e9fense civile monte la garde \u00e0 un poste de contr\u00f4le \u00e0 Kiev, en Ukraine, samedi 26 f\u00e9vrier 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/fd03916_1645874766882-119056.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev reste sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, dit Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-02-26T11:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T11:12:00+00:00","articleBody":"         La \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du quotidien espagnol \u00ab\u00a0El Pais\u00a0\u00bb, samedi 26 f\u00e9vrier.                          \u00ab\u00a0Les chars russes \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, titre en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb le quotidien italien \u00ab\u00a0Corriere della Sera\u00a0\u00bb, samedi 26 f\u00e9vrier.                          \u00ab\u00a0La bataille pour sauver Kiev\u00a0\u00bb \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du quotidien anglais \u00ab\u00a0The Times\u00a0\u00bb, samedi 26 f\u00e9vrier.                          \u00ab\u00a0Poutine appelle \u00e0 un putsch \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, le titre \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du journal allemand \u00ab\u00a0Frankfurter Allgemeine Zeitung\u00a0\u00bb, samedi 26 f\u00e9vrier.                          \u00ab\u00a0Kiev en proie aux bombardements alors que les craintes d\u2019une guerre europ\u00e9enne plus large augmentent\u00a0\u00bb, en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0Boston Globe\u00a0\u00bb, samedi 26 f\u00e9vrier.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/93ce24c_1645873276083-elpais-750.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bataille de Kiev \u00e0 la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb des journaux internationaux","dateModified":"2022-02-26T11:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T11:04:44+00:00","articleBody":"     Un immeuble de Kiev a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par un missile, samedi matin. Une attaque \u00ab\u00a0cynique\u00a0\u00bb d\u00e9nonc\u00e9e par les services de secours ukrainiens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images de l\u2019attaque d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-02-26T11:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T11:01:51+00:00","articleBody":"     Le Baltic-Leader, bateau de commerce transportant des v\u00e9hicules \u00e0 destination de Saint-P\u00e9tersbourg, soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019appartenir \u00e0 une entreprise russe vis\u00e9e par les sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre Moscou, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9rout\u00e9 vers Boulogne-sur-Mer (Pas-de-Calais), a annonc\u00e9 la pr\u00e9fecture maritime, samedi.          Un patrouilleur de la douane, appuy\u00e9 par une vedette de la gendarmerie et un patrouilleur de la marine, a escort\u00e9 ce roulier, parti de Rouen sous pavillon russe, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) V\u00e9ronique Magnin, offici\u00e8re de communication r\u00e9gional pour la pr\u00e9fecture maritime.          Ce bateau de 127 m\u00e8tres est \u00ab\u00a0fortement soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre li\u00e9 \u00e0 des int\u00e9r\u00eats russes vis\u00e9s par les sanctions\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la m\u00eame source, rappelant que cette mesure, signe de \u00ab\u00a0fermet\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9tait \u00ab\u00a0rare\u00a0\u00bb dans cette zone. La douane m\u00e8ne actuellement des auditions et des investigations \u00e0 bord afin de confirmer ces liens.          L\u2019Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 jeudi un paquet de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre la Russie en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, peu avant que Londres et Washington durcissent les restrictions \u00e0 leur tour, sans pour autant prendre de mesures radicales. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, sont d\u00e9sormais vis\u00e9s, outre 26\u00a0personnalit\u00e9s du monde des affaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanctions europ\u00e9ennes\u00a0: un bateau russe intercept\u00e9 dans la Manche","dateModified":"2022-02-26T11:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T11:00:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPouvez-vous afficher la l\u00e9gende de la carte ? \r\nMerci d\u2019avance     Am          Bonjour Am, la voil\u00e0.                        La situation \u00e0 Kiev samedi 26 f\u00e9vrier 2022. INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/8031f57_258439767-web-inter-0822-kiev-2602.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T11:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T10:43:10+00:00","articleBody":"     Cent mille Ukrainiens ont franchi la fronti\u00e8re polonaise depuis l\u2019attaque russe, a annonc\u00e9 samedi le vice-ministre de l\u2019int\u00e9rieur polonais, Pawel Szefernaker.          \u00ab\u00a0Depuis le lancement des op\u00e9rations de guerre en Ukraine et jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, sur toute la longueur de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, cent mille personnes ont franchi la fronti\u00e8re, venant d\u2019Ukraine en Pologne\u00a0\u00bb, a dit M. Szefernaker aux journalistes, rencontr\u00e9s au poste-fronti\u00e8re de Medyka.                              Voir aussi :  \u00ab\u00a0Ma vie a chang\u00e9 en une demi-journ\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: des Ukrainiens se mettent \u00e0 l\u2019abri en Pologne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne affirme que 100\u00a0000\u00a0Ukrainiens sont arriv\u00e9s dans le pays","dateModified":"2022-02-26T10:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T10:30:32+00:00","articleBody":"     Si l\u2019on consid\u00e8re que l\u2019enjeu de la s\u00e9curit\u00e9 en Europe est existentiel pour nos d\u00e9mocraties, il y a, au minimum, un prix \u00e9conomique \u00e0 payer. Penser peser sur la Russie sans sacrifices est une illusion. Lire l\u2019\u00e9ditorial du Monde de ce samedi.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: assumer le co\u00fbt des sanctions contre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T10:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T10:22:41+00:00","articleBody":"    Qu'est-il pr\u00e9vu en termes de sanctions contre les organes de propagande russe RT et Spoutnik ? Va-t-on continuer \u00e0 les laisser r\u00e9pandre leur propagande toxique chez nous sans r\u00e9agir ?    \u00c7a suffit !         Bonjour \u00e7a suffit,          Selon nos informations, d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9ventuelles sanctions ou suspensions\u00a0\u00bb font partie des r\u00e9flexions en cours pour sanctionner ou suspendre la cha\u00eene, dont nombre d\u2019invit\u00e9s relaient la propagande du Kremlin.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: inqui\u00e9tudes sur la couverture du conflit par la cha\u00eene russe RT France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T10:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T10:10:46+00:00","articleBody":"                   A la gare de Zahony, en Hongrie, une jeune femme a quitt\u00e9 l\u2019Ukraine et continue son voyage vers l\u2019ouest, le 25 f\u00e9vrier 2022. FLORIAN RAINER POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                                   Les familles ukrainiennes arrivent \u00e0 la gare de Zahony, en Hongrie, le 25 f\u00e9vrier 2022. FLORIAN RAINER POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                         Les r\u00e9fugi\u00e9s se pr\u00e9parent pour la nuit, dans des centres am\u00e9nag\u00e9s pour leur accueil. Zahony, Hongrie, le 25 f\u00e9vrier 2022. FLORIAN RAINER POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/00d992f_721446400-3a4a9835.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T10:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T10:06:58+00:00","articleBody":"               Plusieurs manifestations de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine sont pr\u00e9vues, samedi, dans toute  la France, comme ici \u00e0 Cahors.          D\u2019autres rassemblements auront lieu place Kl\u00e9ber, \u00e0 Strasbourg\u00a0; place Aristide-Briand, au\u00a0Mans\u00a0; \u00e0 Perpignan, devant la pr\u00e9fecture\u00a0; place de la Victoire, \u00e0 Bordeaux\u00a0; place de la R\u00e9publique, \u00e0 Lille et \u00e0 Paris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Cahors","dateModified":"2022-02-26T10:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T09:55:00+00:00","articleBody":"               Le ministre de la sant\u00e9 ukrainien a fait \u00e9tat samedi de 198\u00a0civils tu\u00e9s, dont trois enfants, et plus d\u2019un millier de bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe du pays il y a trois jours. \u00ab\u00a0Malheureusement, selon les donn\u00e9es op\u00e9rationnelles, 198\u00a0personnes sont mortes (\u2026), dont trois enfants, et 1\u00a0115 sont bless\u00e9es, dont 33\u00a0enfants\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le ministre, Viktor Liachko, sur Facebook.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"198 civils tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-02-26T10:08:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T09:47:18+00:00","articleBody":"     Le journaliste du Monde R\u00e9my Ourdan est \u00e0 Kiev, o\u00f9 il t\u00e9moigne d\u2019une nuit de combat durant laquelle les raids a\u00e9riens russes se sont nettement intensifi\u00e9s. \u00ab M\u00eame si beaucoup d\u2019Ukrainiens de la capitale se sont enfuis vers l\u2019ouest du pays ou la Pologne, et que des milliers d\u2019autres sont r\u00e9fugi\u00e9s dans les abris souterrains par peur des bombardements, un certain esprit de r\u00e9sistance semble s\u2019\u00eatre empar\u00e9 de Kiev\u00a0\u00bb, raconte-t-il dans ce reportage que nous venons de publier.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la bataille de Kiev a commenc\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, les combattants ukrainiens affirment avoir repouss\u00e9 un premier assaut des forces russes.","dateModified":"2022-02-26T10:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T09:43:53+00:00","articleBody":"                   Un homme et ses enfants, fuyant le conflit dans leur pays, au poste fronti\u00e8re pi\u00e9tonnier de Medyka, dans l\u2019est de la Pologne, le 25 f\u00e9vrier 2022. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/789b834_1645868326569-196434.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T09:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T09:42:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQu'en est-il de l'ambassade de France et des fran\u00e7ais de Kiev ? Une exfiltration des diplomates est-elle pr\u00e9vue ?    A         Bonjour A,          Une \u00e9quipe du GIGN, le groupe d\u2019intervention de la gendarmerie nationale, est arriv\u00e9e \u00e0 Kiev, pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ambassade fran\u00e7aise dans la capitale ukrainienne, a fait savoir vendredi une source s\u00e9curitaire. Huit gendarmes du GIGN sont arriv\u00e9s mercredi soir \u00e0 l\u2019ambassade de France \u00e0 Kiev, a pr\u00e9cis\u00e9 cette source, confirmant des informations du magazine sp\u00e9cialis\u00e9 L\u2019Essor de la gendarmerie. Ces derniers sont l\u00e0 pour renforcer l\u2019\u00e9quipe de cinq membres du GIGN pr\u00e9sents en permanence sur place et qui assurent, notamment, la protection de l\u2019ambassade et du personnel diplomatique, a pr\u00e9cis\u00e9 la source s\u00e9curitaire. \u00ab\u00a0A ce stade, les instructions sont de continuer \u00e0 travailler\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9  Etienne de Poncins, ambassadeur de France en Ukraine, qui a dit vendredi sur Franceinfo \u00ab\u00a0pr\u00e9parer toutes les \u00e9ventualit\u00e9s\u00a0\u00bb concernant un d\u00e9m\u00e9nagement de l\u2019ambassade vers une zone plus \u00e9pargn\u00e9e par les combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T09:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T09:34:41+00:00","articleBody":"     La Pologne \u00ab\u00a0n\u2019envisage pas de jouer le match de barrage\u00a0\u00bb au Mondial\u00a02022 contre la Russie, pr\u00e9vu le 24 mars \u00e0 Moscou, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes russes, a annonc\u00e9 samedi le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration polonaise de football sur Twitter.          \u00ab\u00a0Tr\u00eave de paroles, il est temps d\u2019agir. En raison de l\u2019escalade de l\u2019agression de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en Ukraine, l\u2019\u00e9quipe de la Pologne n\u2019envisage pas de jouer le match de barrage contre l\u2019\u00e9quipe de la Russie\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Cezary Kulesza, ajoutant que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0la seule d\u00e9cision correcte\u00a0\u00bb et qu\u2019il travaillait avec les f\u00e9d\u00e9rations su\u00e9doise et tch\u00e8que pour pr\u00e9senter une position commune \u00e0 la FIFA.                    La Su\u00e8de et la R\u00e9publique tch\u00e8que pourraient, en effet, elles aussi devoir se d\u00e9placer en Russie le 29 mars, pour la finale des barrages, si les Russes se qualifient le 24 contre les Polonais.          Le capitaine de l\u2019\u00e9quipe polonaise, Robert Lewandowski, a appel\u00e9 vendredi soir, dans un message sur Twitter, \u00e0 la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 avec les victimes\u00a0\u00bb de l\u2019attaque russe.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la FIFA n\u2019a pas encore pris la moindre mesure \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, se contentant, jeudi, de se dire \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9e\u00a0\u00bb face \u00e0 une situation \u00ab\u00a0tragique et inqui\u00e9tante\u00a0\u00bb, selon son pr\u00e9sident, Gianni Infantino.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne refuse de jouer le match de qualification au Mondial contre la Russie","dateModified":"2022-02-26T09:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T09:26:43+00:00","articleBody":"              Bonjour Le Monde,\r\nQu'en est-il du peuple Russe? Est-il en accord avec les d\u00e9cisions de Vladimir Poutine ? \r\nCordialement    Pau Line         Bonjour Pau Line,          En Russie, des centaines de manifestants contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, faisait part d\u2019une certaine fatigue de la population russe pour la guerre, mais d\u2019un soutien important de la population, fond\u00e9 sur l\u2019id\u00e9e que la Russie ne fait que se d\u00e9fendre. Point important\u00a0: la guerre n\u2019est pas montr\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui insiste sur \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration de d\u00e9fense du Donbass\u00a0\u00bb et ne montre ni combats, ni bombardements en Ukraine. Beno\u00eet a tweet\u00e9 samedi des images de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe tvrain (diffus\u00e9e uniquement sur Internet) montrant des Russes d\u00e9posant des fleurs devant l\u2019ambassade ukrainienne \u00e0 Moscou.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des centaines de manifestants hostiles au conflit arr\u00eat\u00e9s en Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T09:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T09:18:50+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9gulateur russe des m\u00e9dias a ordonn\u00e9 samedi aux m\u00e9dias nationaux de supprimer de leurs contenus toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des civils tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine ainsi que les termes d\u2019\u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb, d\u2019\u00ab\u00a0offensive\u00a0\u00bb ou de \u00ab\u00a0d\u00e9claration de guerre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous rappellons que seules les sources officielles russes disposent d\u2019informations actuelles et fiables\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Roskomnadzor dans un communiqu\u00e9, alors qu\u2019officiellement Moscou appelle son intervention en Ukraine une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb destin\u00e9e au \u00ab\u00a0maintien de la paix\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdit aux m\u00e9dias de parler d\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-26T09:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T09:08:50+00:00","articleBody":"     Les civils qui ont rejoint la d\u00e9fense de la cit\u00e9 portuaire sont charg\u00e9s de d\u00e9busquer les cellules dormantes de l\u2019arm\u00e9e russe et se pr\u00e9parent \u00e0 mener des actions de gu\u00e9rilla en cas de prise de la ville. La d\u00e9fense territoriale est une branche de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne chapeaut\u00e9e par des militaires professionnels et constitu\u00e9e pour l\u2019essentiel d\u2019engag\u00e9s volontaires.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, les volontaires se pr\u00e9parent \u00e0 l\u2019offensive russe\u00a0: \u00ab\u00a0Ce sera tr\u00e8s dur et les pertes seront tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T09:08:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T09:04:57+00:00","articleBody":"         Photo de l\u2019immeuble qui a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un missile, samedi 26 f\u00e9vrier. EFREM LUKATSKY \/ AP           Un grand immeuble r\u00e9sidentiel de Kiev a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un missile, a annonc\u00e9 samedi le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence, qui n\u2019a pas pu donner d\u2019informations quant \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles victimes dans l\u2019imm\u00e9diat. L\u2019immeuble se trouve sur l\u2019avenue Lobanovsky, \u00e0 quelques kilom\u00e8tre de l\u2019a\u00e9roport international Igor Sikorsky, \u00e0 Kiev (Jouliany). Le missile l\u2019a touch\u00e9 entre les 18e et 21e \u00e9tages, a pr\u00e9cis\u00e9 cette m\u00eame source, ajoutant qu\u2019une \u00e9vacuation \u00e9tait \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb.                              \u00ab\u00a0Kiev, notre ville splendide et paisible, a surv\u00e9cu une nouvelle nuit aux attaques des forces terrestres russes, et aux missiles. L\u2019un d\u2019eux a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kouleba.          La Russie avait peu auparavant annonc\u00e9 avoir tir\u00e9 des missiles de croisi\u00e8re navals et a\u00e9riens, au troisi\u00e8me jour de son invasion de l\u2019Ukraine, tout en assurant de nouveau ne viser que des infrastructures militaires. Elle n\u2019a pas dit mot de son offensive sur Kiev.          Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a expliqu\u00e9 que le b\u00e2timent avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile. Il a dit dans une vid\u00e9o que la nuit avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb dans la capitale, Kiev, o\u00f9 se trouvent des \u00ab\u00a0unit\u00e9s de sabotage\u00a0\u00bb russes. Des dizaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 Kiev lors des combats dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, a-t-il ajout\u00e9. Selon lui, il n\u2019y a pas de troupes r\u00e9guli\u00e8res russes dans Kiev, mais elles essaient de p\u00e9n\u00e9trer dans la ville depuis plusieurs directions.                                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/234d420_e1232b9a5111492fb7f720a7efdf19f3-c77c85487c3e4e4b851efc96ee554e22-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un immeuble r\u00e9sidentiel touch\u00e9 par un missile \u00e0 quelques kilom\u00e8tre de l\u2019a\u00e9roport international de ...","dateModified":"2022-02-26T09:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T08:59:44+00:00","articleBody":"      Au troisi\u00e8me jour du lancement d\u2019une invasion militaire par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, Kiev est, samedi matin, sous les tirs de missiles russes, et des combats  opposant les forces russes et ukrainiennes ont lieu sur l\u2019avenue de la Victoire, une des art\u00e8res principales de Kiev.\u00a0 Un haut immeuble r\u00e9sidentiel de la capitale a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un tir de missile, d\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui n\u2019ont pas donn\u00e9 de bilan dans l\u2019imm\u00e9diat. Les forces ukrainiennes ont aussi fait \u00e9tat de \u00ab\u00a0violents\u00a0\u00bb combats \u00e0 30 km au sud-ouest de la capitale, o\u00f9 les Russes \u00ab\u00a0essayent de faire d\u00e9barquer des parachutistes\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 samedi les Ukrainiens \u00e0 ne pas d\u00e9poser les armes et \u00e0 d\u00e9fendre Kiev. \u00ab\u00a0Je suis l\u00e0. On ne va pas d\u00e9poser les armes et on va d\u00e9fendre notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dans la matin\u00e9e sur Facebook.          Emmanuel Macron a convoqu\u00e9 un conseil de d\u00e9fense \u00e0 17 heures samedi. La guerre en Ukraine \u00ab\u00a0durera\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il faut nous y pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a averti, samedi, M.\u00a0Macron au Salon de l\u2019agriculture. \u00ab\u00a0La guerre est revenue en Europe. Cette guerre a \u00e9t\u00e9 choisie unilat\u00e9ralement par le pr\u00e9sident Poutine (\u2026) De mani\u00e8re certaine il y aura des cons\u00e9quences dans nos exportations pour les grandes fili\u00e8res\u00a0\u00bb, comme celles du vin, des c\u00e9r\u00e9ales et de l\u2019alimentation du b\u00e9tail, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat \u00e0 des responsables agricoles en inaugurant le salon \u00e0 Paris.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 10 heures","dateModified":"2022-02-26T10:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T08:58:03+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nIl y a-t-il une carte du Monde montrant l'avanc\u00e9e de l'arm\u00e9e russe?\r\nMerci d'avance! Bon courage!    No\u00e9mie         Bonjour No\u00e9mie, voil\u00e0 la carte du jour sur la situation \u00e0 Kiev.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T08:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T08:47:35+00:00","articleBody":"              Bonjour, l\u2019Italie d\u00e9pend, pour 43 % de sa consommation de gaz, de Moscou, contre 27 % il y a dix ans. Quid de la France ?    JeSuisUKRAINE         Bonjour JeSuisUKRAINE, le gaz russe ne repr\u00e9sente que 17 % de nos importations en France.                              Lire aussi :  La guerre en Ukraine ravive la crise gazi\u00e8re dans l\u2019Union europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T08:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T08:32:37+00:00","articleBody":"                   A Kiev le 26 au matin, les soldats ukrainiens apr\u00e8s une tentative russe d\u2019entrer dans la capitale. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                         Des postes de militaires ukrainiens \u00e0 7 kilom\u00e8tres du centre ville \u00e0 Kiev, le 26 f\u00e9vrier 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/8bfa345_458320870-v4b6178.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T08:32:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T08:31:58+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat a rapidement inaugur\u00e9 le Salon international de l\u2019agriculture samedi matin. \u00ab\u00a0La guerre revient en Europe et nous nous voyons dans un contexte in\u00e9dit, grave. Je ne tiendrai pas l\u2019agenda pr\u00e9vu et je laisserai le premier ministre et le ministre de l\u2019agriculture prendre le relais pour ce salon des retrouvailles\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire M.\u00a0Macron devant des responsables agricoles peu apr\u00e8s 7\u00a0h\u00a030.          Le chef de l\u2019Etat, qui n\u2019est pas encore officiellement candidat, tenait \u00e0 \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des agriculteurs pour leur passer trois messages\u00a0: il a remerci\u00e9 le monde agricole, \u00ab\u00a0qui a tenu pendant la pand\u00e9mie du Covid-19\u00a0\u00bb. M.\u00a0Macron a ensuite vant\u00e9 la souverainet\u00e9 alimentaire, \u00ab\u00a0l\u2019ambition que nous devons avoir pour notre agriculture\u00a0\u00bb, ainsi que la loi EGalim.          Avant de passer un dernier message, plus grave,\u00a0\u00e0 propos de la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous sommes en train de vivre ne sera pas sans cons\u00e9quence pour le monde agricole\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 la fin de son discours d\u2019une trentaine de minutes. \u00ab\u00a0La guerre est revenue en Europe. Cette guerre a \u00e9t\u00e9 choisie unilat\u00e9ralement par le pr\u00e9sident Poutine (\u2026) De mani\u00e8re certaine, il y aura des cons\u00e9quences dans nos exportations pour les grandes fili\u00e8res\u00a0\u00bb, comme celles du vin, des c\u00e9r\u00e9ales et de l\u2019alimentation du b\u00e9tail.          \u00ab\u00a0Cette guerre durera et l\u2019ensemble des crises qu\u2019il y aura derri\u00e8re auront des cons\u00e9quences durables, il faut nous y pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Emmanuel Macron, qui a fait savoir que le gouvernement pr\u00e9parait \u00ab\u00a0un plan de r\u00e9silience\u00a0\u00bb pour faire face aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques de cette crise.          \u00ab\u00a0Nous sommes en train de b\u00e2tir un plan de r\u00e9silience, d\u2019abord pour s\u00e9curiser pour nos fili\u00e8res nos intrants, ensuite pour b\u00e2tir des boucliers en termes de co\u00fbts (\u2026) et apporter des r\u00e9ponses dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Il faut \u00ab\u00a0vous accompagner en termes de revenus, et accompagner nos compatriotes aussi sur les impacts en termes de co\u00fbts immanquablement\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 en s\u2019adressant aux responsables des fili\u00e8res et des syndicats agricoles.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron ouvre le Salon de\u00a0l\u2019agriculture de\u00a0mani\u00e8re express, Jean Castex prend le relais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette guerre durera et il faut nous y pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a dit Emmanuel Macron depuis le Salon de l\u2019agr...","dateModified":"2022-02-26T08:31:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#225002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T08:22:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fait savoir, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e samedi, que son arm\u00e9e ne d\u00e9poserait pas les armes face \u00e0 l\u2019offensive russe. \u00ab\u00a0Nous d\u00e9fendrons notre terre\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 depuis la capitale, Kiev.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la Russie, \u00ab\u00a0nous ne d\u00e9poserons pas les armes\u00a0\u00bb, assure Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-02-26T08:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T08:21:24+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais convoque un conseil de d\u00e9fense \u00ab\u00a0sur la situation en Ukraine\u00a0\u00bb \u00e0 17 heures, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e samedi matin.          Le chef de l\u2019Etat a regagn\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e aussit\u00f4t apr\u00e8s avoir inaugur\u00e9 le Salon de l\u2019agriculture, o\u00f9 il a promis devant les organisations agricoles la mise en place d\u2019un \u00ab\u00a0plan de r\u00e9silience\u00a0\u00bb pour faire face aux cons\u00e9quences durables, notamment \u00e9conomiques, de la guerre en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron convoque un conseil de d\u00e9fense \u00e0 17 heures","dateModified":"2022-02-26T08:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T08:06:00+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que ses partenaires occidentaux allaient livrer de nouvelles armes et des \u00e9quipements \u00e0 l\u2019Ukraine, apr\u00e8s une conversation avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0Un nouveau jour a commenc\u00e9 sur le front diplomatique, avec une conversation avec @EmmanuelMacron. Armes et \u00e9quipements de nos partenaires sont en route pour l\u2019Ukraine. La coalition anti-guerre fonctionne\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien affirme que ses alli\u00e9s envoient \u00ab\u00a0des armes\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-26T08:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T07:58:13+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens marchent pr\u00e8s des d\u00e9bris d\u2019un camion militaire en feu dans une rue de Kiev, samedi 26 f\u00e9vrier 2022. Les troupes russes ont fait irruption dans la capitale ukrainienne samedi, et des combats de rue ont \u00e9clat\u00e9 alors que les responsables de la ville exhortaient les habitants \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri. EFREM LUKATSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/552176a_40d0a52919334447a2ea7a0f126a333e-40d0a52919334447a2ea7a0f126a333e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T07:58:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T07:53:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe face au spectre d\u2019un choc \u00e9nerg\u00e9tique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T07:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T07:52:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre travail et votre Live tr\u00e8s pr\u00e9cis. Pourriez-vous nous \u00e9clairer sur la situation de l\u2019Italie concernant les sanctions ? Merci beaucoup.    Sol\u00e8ne         Bonjour Sol\u00e8ne,          Tout en affichant une position strictement align\u00e9e sur celle de l\u2019Europe et de l\u2019OTAN au sujet de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les Russes, Rome s\u2019est montr\u00e9 plus r\u00e9serv\u00e9 dans l\u2019\u00e9vocation des\u00a0sanctions adopt\u00e9es contre Moscou en raison de leur impact sur l\u2019\u00e9conomie de la P\u00e9ninsule. En particulier sur le talon d\u2019Achille de l\u2019Italie, qui d\u00e9pend, pour 43 % de sa consommation de gaz, de Moscou, contre 27\u00a0% il y a dix ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T08:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T07:31:21+00:00","articleBody":"     De nombreux pays cherchent \u00e0 p\u00e9naliser l\u2019\u00e9conomie russe et les partisans du Kremlin pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur les sanctions internationales \u00e0 l\u2019encontre de la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T07:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T07:22:35+00:00","articleBody":"                   Un immeuble r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par un r\u00e9cent bombardement \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 26 f\u00e9vrier 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/1125e7c_1645860080805-471656.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T07:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T07:17:53+00:00","articleBody":"               Un grand immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Kiev a \u00e9t\u00e9 lourdement touch\u00e9 par un missile, a annonc\u00e9 samedi le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence, qui n\u2019a pas pu donner d\u2019informations quant \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles victimes dans l\u2019imm\u00e9diat.          Le missile a touch\u00e9 l\u2019immeuble entre les 18e et 21e\u00a0\u00e9tages, a pr\u00e9cis\u00e9 le service ukrainien, ajoutant qu\u2019une \u00e9vacuation \u00e9tait \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb. La Russie avait peu auparavant annonc\u00e9 avoir tir\u00e9 des missiles de croisi\u00e8re, au troisi\u00e8me jour de son invasion de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un immeuble r\u00e9sidentiel touch\u00e9 par un missile \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-02-26T07:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T07:14:46+00:00","articleBody":"         Emmanuel Macron, samedi 26 f\u00e9vrier 2022, au Salon de l\u2019agriculture \u00e0 Paris. LUDOVIC MARIN \/ AFP           \u00ab\u00a0La guerre revient en Europe et nous nous voyons dans un contexte in\u00e9dit, grave. Je ne tiendrai pas l\u2019agenda pr\u00e9vu et je laisserai le premier ministre et le ministre de l\u2019agriculture prendre le relais pour ce salon des retrouvailles\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire le chef de l\u2019Etat, peu apr\u00e8s 7 h 30, \u00e0 des responsables agricoles en inaugurant le Salon de l\u2019agriculture \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Ce que nous sommes en train de vivre ne sera pas sans cons\u00e9quence pour le monde agricole\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 la fin de son discours d\u2019une trentaine de minutes, \u00ab\u00a0dans nos exportations, sur les co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie, sur le b\u00e9tail\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clin\u00e9, avant d\u2019estimer que\u00a0: \u00ab\u00a0Cette guerre, cette crise durera et il faut nous y pr\u00e9parer.\u00a0\u00bb  Emmanuel Macron a expliqu\u00e9 que le gouvernement pr\u00e9parait \u00ab\u00a0un plan de r\u00e9silience\u00a0\u00bb, pour faire face aux cons\u00e9quences \u00e9conomiques de cette crise.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/6a73e4b_5630052-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette guerre durera et il faut nous y pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient Emmanuel Macron au Salon de l\u2019agricu...","dateModified":"2022-02-26T15:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T07:04:17+00:00","articleBody":"    L'exfiltration du pr\u00e9sident ukrainien est-elle pr\u00e9vue ?     RRHP         Bonjour RRHP,                    L\u2019agence am\u00e9ricaine Associated Press (AP) rapporte, samedi, que le gouvernement am\u00e9ricain aurait offert d\u2019exfiltrer le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pour assurer sa s\u00e9curit\u00e9, alors que son pays est envahi par les troupes russes, qui menacent aujourd\u2019hui Kiev. L\u2019int\u00e9ress\u00e9 aurait d\u00e9clin\u00e9, d\u00e9clarant, selon AP\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est ici qu\u2019est le combat. J\u2019ai besoin de munitions, pas d\u2019un taxi.\u00a0\u00bb          La veille, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019\u00e9tait dit en possession de renseignements affirmant que Moscou avait fait de lui la cible num\u00e9ro un, sa famille \u00e9tant la cible num\u00e9ro deux.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T07:14:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T06:55:32+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde, est-il exact que la Chine s'est abstenue lors du vote au Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de L'ONU ?      Potiron          Bonjour Potiron,          Lors du vote au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies, vendredi, la Russie a mis  comme attendu son veto \u00e0 une r\u00e9solution approuv\u00e9e par une majorit\u00e9 de ses membres qui d\u00e9plorait, dans \u00ab\u00a0les termes les plus forts\u00a0\u00bb, son \u00ab\u00a0agression contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et lui r\u00e9clamait de retirer \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb ses troupes de ce pays.          Sur les quinze membres du Conseil, onze pays ont vot\u00e9 en faveur du texte, cor\u00e9dig\u00e9 par les Etats-Unis et l\u2019Albanie, trois se sont abstenus\u00a0: la Chine, l\u2019Inde et les Emirats arabes unis. P\u00e9kin a affirm\u00e9 \u00eatre contre la prise de sanctions, Inde et Emirats n\u2019ont pas expliqu\u00e9 clairement leur abstention. Le veto russe est \u00ab\u00a0une tache de sang sur sa plaque au Conseil de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.                    Lire aussi :  La Chine \u00ab\u00a0comprend\u00a0\u00bb la Russie mais ne la soutient pas lors d\u2019un vote \u00e0 l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T07:19:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T06:52:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous r\u00e9sisterons jusqu\u2019au bout et nous ne partirons pas. \u00bb Dans cette cit\u00e9 portuaire proche de la fronti\u00e8re, les civils qui ont rejoint la d\u00e9fense sont charg\u00e9s de d\u00e9busquer les cellules dormantes de l\u2019arm\u00e9e russe et se pr\u00e9parent \u00e0 mener des actions de gu\u00e9rilla en cas de prise de la ville.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, les volontaires se pr\u00e9parent \u00e0 l\u2019offensive russe\u00a0: \u00ab\u00a0Ce sera tr\u00e8s dur et les pertes seront tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, les volontaires se pr\u00e9parent \u00e0 l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-02-26T06:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T06:47:35+00:00","articleBody":"               Les troupes russes se sont empar\u00e9es de la ville de Melitopol, rapporte samedi l\u2019agence de presse Interfax en citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Celui-ci a \u00e9galement annonc\u00e9 que la Russie avait utilis\u00e9 des missiles de croisi\u00e8re a\u00e9riens et navals pour frapper dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi des cibles militaires en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019empare de la ville de Melitopol, dans la sud-est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-26T06:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T06:40:26+00:00","articleBody":"               La Russie suspend les lancements depuis le cosmodrome de Kourou, en Guyane, en r\u00e9action aux sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019encontre de Moscou, apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 samedi l\u2019Agence spatiale russe (Roscosmos).          \u00ab\u00a0En r\u00e9action aux sanctions de l\u2019UE \u00e0 l\u2019encontre de nos entreprises, Roscosmos suspend sa coop\u00e9ration avec les partenaires europ\u00e9ens dans l\u2019organisation des lancements spatiaux depuis le cosmodrome de Kourou et rappelle son personnel technique (\u2026) de Guyane fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie suspend les lancements spatiaux depuis le cosmodrome de Kourou, en r\u00e9action aux sanctions euro...","dateModified":"2022-02-26T06:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T06:23:52+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 samedi les Ukrainiens \u00e0 ne pas d\u00e9poser les armes et \u00e0 d\u00e9fendre Kiev, la capitale, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affronte les forces russes, deux jours apr\u00e8s le lancement de l\u2019invasion par Moscou.          \u00ab\u00a0Je suis l\u00e0. On ne va pas d\u00e9poser les armes et on va d\u00e9fendre notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e dans la matin\u00e9e sur Facebook.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 ne pas d\u00e9poser les armes et \u00e0 d\u00e9fendre Kiev","dateModified":"2022-02-26T15:12:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T06:22:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nQuel est la situation \u00e0 Kyiv? \r\nCombat dans la ville?    SylScia         Bonjour SylScia,          Des tirs d\u2019obus ont \u00e9t\u00e9 entendus samedi matin dans le centre de Kiev, la capitale ukrainienne, a rapport\u00e9 un journaliste de Reuters, apr\u00e8s plusieurs t\u00e9moignages faisant \u00e9tat de coups de feu dans la zone et d\u2019une attaque contre une base militaire de la ville.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 plus t\u00f4t, samedi, que les troupes russes avaient attaqu\u00e9 une base militaire situ\u00e9e sur une des art\u00e8res principales de Kiev, l\u2019avenue de la Victoire, mais que l\u2019assaut avait \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T06:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T06:17:12+00:00","articleBody":"    Bonjour la team diurne et merci pour ce live continu !\r\nPouvez-vous confirmer l'\u00e9jection de la Russie du syst\u00e8me Swift ?  Le Pr\u00e9sident Zelensky en a parl\u00e9 dans un tweet.\r\n    girafon matinal         Bonjour girafon matinal,          Le correspondant de l\u2019agence de presse Reuters confirme que le tweet du pr\u00e9sident ukrainien sur Swift comporte une erreur de traduction\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Elys\u00e9e renvoie \u00e0 la d\u00e9claration pr\u00e9c\u00e9dente faite par les ministres fran\u00e7ais sur Swift, sugg\u00e9rant ainsi qu\u2019il n\u2019y a rien de nouveau [que le soutien fran\u00e7ais \u00e0 une exclusion de la Russie] et que la version fran\u00e7aise du tweet de Zelensky est en effet une erreur de traduction.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T06:17:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T05:56:01+00:00","articleBody":"              Les civils sont ils arm\u00e9s \u00e0 Kiev ? Comment vont ils se d\u00e9fendre ?    Kam          Bonjour Kam. Oui, des armes l\u00e9g\u00e8res (essentiellement des kalachnikov) ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es aux civils volontaires, enr\u00f4l\u00e9s dans les brigades de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense territoriale\u00a0\u00bb, une institution cr\u00e9\u00e9e en 2015 pour suppl\u00e9er l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re. Et le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, encourageait avant-hier tous les citoyens \u00e0 se fabriquer des cocktails Molotov.                    Lire aussi :  En Ukraine, des civils s\u2019entra\u00eenent \u00e0 la guerre \u00ab\u00a0pour \u00eatre pr\u00eats\u00a0\u00bb face \u00e0 la menace russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T06:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T05:42:07+00:00","articleBody":"              Quand serons annonc\u00e9s le d\u00e9tail des nouvelles sanctions ?    Langsuan         De nouvelles sanctions sont annonc\u00e9es quotidiennement depuis le d\u00e9but de la guerre, mais on ne sait pas quand seront annonc\u00e9es les prochaines. Vous trouverez un bilan ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le point sur les sanctions internationales \u00e0 l\u2019encontre de la Russie             Et ici celles qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es dans la nuit\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: une deuxi\u00e8me journ\u00e9e marqu\u00e9e par l\u2019escalade des sanctions et les combats autour de Kiev         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T06:18:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T05:26:35+00:00","articleBody":"              Bonjour, a t'il un bilan des victimes ?    Marie         Bonjour Marie. Le dernier bilan, c\u00f4t\u00e9 ukrainien, date d\u2019hier et fait \u00e9tat de 137 morts et 316 bless\u00e9s. C\u00f4t\u00e9 russe, l\u2019opacit\u00e9 est de mise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Russie annonce qu\u2019elle va \u00ab\u00a0\u00e9largir l\u2019offensive\u00a0\u00bb sur le pays...","dateModified":"2022-02-26T05:27:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T05:23:10+00:00","articleBody":"     Le Service des communications sp\u00e9ciales ukrainien a affirm\u00e9 dans la nuit que les forces russes essayaient d\u2019attaquer une centrale \u00e9lectrique dans le quartier de  Troechtchyna, au nord-est de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une centrale \u00e9lectrique pr\u00e8s de Kiev attaqu\u00e9e dans la nuit","dateModified":"2022-02-26T08:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T05:08:32+00:00","articleBody":"               La situation est incertaine \u00e0 Kiev. Les premi\u00e8res unit\u00e9s militaires russes sont entr\u00e9es vendredi dans le nord de la capitale ukrainienne, y faisant plusieurs morts. Samedi t\u00f4t dans la matin\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit une colonne de cinq v\u00e9hicules militaires russes, dont un char, pr\u00e8s de la station de m\u00e9tro Beresteiska, situ\u00e9e sur l\u2019avenue de la Victoire, une des principales art\u00e8res de Kiev. Elle a assorti ce message d\u2019une photo montrant un grand panache de fum\u00e9e s\u2019\u00e9levant au milieu d\u2019une zone urbaine, en pleine nuit.              Flammes et panache de fum\u00e9e \u00e0 Kiev, Ukraine, le 26 f\u00e9vrier 2022. Gleb Garanich, Reuters. GLEB GARANICH \/ REUTERS           Les autorit\u00e9s locales ont averti les habitants que des combats de rue \u00e9taient en cours contre les forces russes, samedi matin, et ils les ont exhort\u00e9s \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri.          Dans un communiqu\u00e9 distinct, l\u2019arm\u00e9e de terre ukrainienne a r\u00e9affirm\u00e9 que de \u00ab\u00a0durs combats\u00a0\u00bb se poursuivaient \u00e0 Vassylkiv, \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kiev, o\u00f9 les Russes \u00ab\u00a0essayent de faire d\u00e9barquer des parachutistes\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a, en outre, annonc\u00e9 avoir d\u00e9truit un h\u00e9licopt\u00e8re et un avion d\u2019attaque au sol russe SU-25, pr\u00e8s des zones s\u00e9paratistes dans l\u2019Est, ainsi qu\u2019un avion russe de transport IL-76, pr\u00e8s de Vassylkiv.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/a494fe2_ppp-gar01-ukraine-crisis-kyiv-0226-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes sont entr\u00e9es dans Kiev","dateModified":"2022-02-26T06:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T05:06:34+00:00","articleBody":"     Le conflit provoque l\u2019inqui\u00e9tude quant aux potentielles futures ing\u00e9rences de Moscou et au changement des \u00e9quilibres militaires et nucl\u00e9aires si l\u2019Ukraine passait sous contr\u00f4le russe. Mais la guerre a aussi mis au second plan les conflits internes qui agitent l\u2019Alliance, expliquent nos journalistes Philippe Ricard et Jean-Pierre Stroobants.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine, une offensive d\u00e9stabilisatrice pour l\u2019ensemble du continent europ\u00e9en                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au-del\u00e0 de l\u2019Ukraine, c\u2019est toute l\u2019architecture s\u00e9curitaire de l\u2019Europe qui est d\u00e9stabilis\u00e9e","dateModified":"2022-02-26T06:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html#224751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/26/guerre-en-ukraine-en-direct-pres-de-200-civils-tues-depuis-le-debut-du-conflit-en-ukraine-la-resistance-s-organise-dans-le-pays_6115321_3210.html","datePublished":"2022-02-26T04:48:27+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/414/0/6410/3205/1342/696/60/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, et bienvenue sur ce nouveau direct, consacr\u00e9 \u00e0 la troisi\u00e8me journ\u00e9e de l\u2019offensive russe e...","dateModified":"2022-02-26T04:48:27+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/0/0/6410/4273/1342/696/3/0/d132d06_388397761-119841.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/26/18-2">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les civils qui ont rejoint la défense de la cité portuaire sont chargés de débusquer les cellules dormantes de l’armée russe et se préparent à mener des actions de guérilla en cas de prise de la ville.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : à Marioupol, les volontaires se préparent à l’offensive russe : « Ce sera très dur et les pertes seront très élevées »      Les civils qui ont rejoint la défense de la cité portuaire sont chargés de débusquer les cellules dormantes de l’armée russe et se préparent à mener des actions de guérilla en cas de prise de la ville.          Par Emmanuel Grynszpan(Marioupol, Ukraine, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 11h24    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Viatchesla Gorban, 48 ans volontaire de la défense territoriale, Marioupol, le 25 février 2022.  LORENZO MELONI / MAGNUM PHOTOS POUR «LE MONDE»               Des explosions retentissent en permanence, nuit et jour, dans le quartier de la rive gauche de Marioupol. Des missiles ont frappé des zones habitées, blessé et tué des habitants de cette cité industrielle et portuaire du sud de l’Ukraine, sur la mer d’Azov. Et pourtant, vendredi 25 février, la population de 430 000 habitants continue à vaquer à ses occupations, à faire la queue au distributeur de billets, à prendre le tramway pour aller au travail… Seuls les enfants sont devenus invisibles.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : la Russie annonce qu’elle va « élargir l’offensive » sur le pays, Kiev placée sous couvre-feu jusqu’à lundi matin                 « Nous avons confiance dans la défense de notre ville, explique Olga Novikova, directrice du festival de cinéma de Marioupol. Nous résisterons jusqu’au bout et nous ne partirons pas. Mon fils de 18 ans s’est engagé ce matin dans la défense territoriale. Mon autre fils aurait fait la même chose s’il ne travaillait pas actuellement en Afrique. »          La défense territoriale est une branche de l’armée ukrainienne chapeautée par des militaires professionnels et constituée pour l’essentiel d’engagés volontaires. Sa fonction est de lutter contre les groupes de diversion russes infiltrés en zone urbaine. En cas de prise de la ville par l’ennemi, la défense territoriale est chargée d’organiser et de mener une guérilla urbaine.          Au siège marioupolien de la défense territoriale, un vaste bâtiment en forme de U situé sur la rive gauche, une file d’attente s’est formée derrière des grilles gardées par des soldats en uniforme armés de kalachnikovs. Ils laissent entrer les candidats au compte-gouttes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Marioupol, la ville se prépare au siège                 « Afflux très important de volontaires »          « Depuis jeudi, nous observons un afflux très important de volontaires. Mais nous examinons chaque candidature méticuleusement. Car ces hommes porteront bientôt des armes, et il n’est pas question qu’elles se retournent contre nous [les Ukrainiens], explique un officier sous condition d’anonymat. Les candidats doivent être propres, c’est-à-dire que nous étudions leur biographie pour être certains de leurs motivations. Nous ne voulons pas que des vatniki [terme péjoratif désignant les partisans de la Russie impérialiste] infiltrent nos rangs et aident l’ennemi. »          La hantise actuelle des militaires, des policiers et des services de renseignement de Marioupol, ce sont les DRG, l’acronyme russe de « groupes de sabotage et de reconnaissance ». Selon plusieurs militaires interrogés par Le Monde, la ville compterait des dizaines de cellules dormantes de ce genre. Pour l’instant, elles ne semblent pas être passées à l’action.                        A Marioupol, une maison civile en feu touchée par une roquette. le 24 février 2022  LORENZO MELONI / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               Marioupol a déjà maintes fois été la cible d’opérations de déstabilisation. En mars 2017, le chef du contre-espionnage régional, Oleksandr Kharaberiouch, avait été tué dans l’explosion de sa voiture. Un attentat attribué par le SBU, les services de sécurité ukrainiens, aux séparatistes prorusses du Donbass, une région voisine de Marioupol, qui a fait sécession du reste du pays en 2014, dans la foulée de la révolution de Maïdan. « De très nombreuses opérations ont été déjouées par le SBU », précise l’officier anonyme.        Il vous reste 60.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/26/guerre-en-ukraine-a-marioupol-les-volontaires-se-preparent-a-l-offensive-russe-ce-sera-tres-dur-et-les-pertes-seront-tres-elevees_6115317_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, les volontaires se pr\u00e9parent \u00e0 l\u2019offensive russe\u00a0: \u00ab\u00a0Ce sera tr\u00e8s dur et les pertes seront tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-26T05:50:03+01:00","datePublished":"2022-02-26T05:50:03+01:00","dateModified":"2022-02-26T11:24:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les civils qui ont rejoint la d\u00e9fense de la cit\u00e9 portuaire sont charg\u00e9s de d\u00e9busquer les cellules dormantes de l\u2019arm\u00e9e russe et se pr\u00e9parent \u00e0 mener des actions de gu\u00e9rilla en cas de prise de la ville.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Marioupol, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/312/0/1201/598/1342/696/60/0/430ad91_753297832-mel2022000g0225-02676.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/26/18-3">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Si l’on considère que l’enjeu de la sécurité en Europe est existentiel pour nos démocraties, il y a, au minimum, un prix économique à payer. Penser peser sur la Russie sans sacrifices est une illusion.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : assumer le coût des sanctions contre la Russie   Éditorial   Le Monde    Si l’on considère que l’enjeu de la sécurité en Europe est existentiel pour nos démocraties, il y a, au minimum, un prix économique à payer. Penser peser sur la Russie sans sacrifices est une illusion.   Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 11h51    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Brandies depuis plusieurs semaines alors que la menace russe se faisait de plus en plus précise, les fameuses sanctions « massives et sans précédent » promises par les démocraties occidentales sont tombées, vendredi 25 février, en réaction à l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Elles sont de deux ordres : d’une part des mesures personnelles à l’égard du président Vladimir Poutine, de son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, et de nombreux responsables dont les avoirs à l’étranger sont gelés, et d’autre part une série de sanctions destinées à frapper l’économie russe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les Européens étendent leurs sanctions à Poutine, et envisagent de plus en plus la déconnexion du système bancaire Swift                   Ce train de mesures restrictives porte sur les secteurs de la finance, des transports, de la technologie, de l’énergie et sur la politique des visas. Dans le secteur financier, elles visent à bloquer l’accès de grandes banques russes aux marchés des capitaux occidentaux. Aucun consensus n’a cependant été atteint à ce stade pour décider de la sanction financière la plus dure et sans conteste la plus efficace contre Moscou : l’éviction de la Russie du système de messagerie Swift, utilisé pour les transactions financières par plus de 11 000 banques et institutions dans 200 pays. Une telle décision pénaliserait considérablement la Russie car, en frappant le système de paiement de ses exportations énergétiques, elle priverait le budget russe de sa principale ressource et compliquerait donc le financement de l’effort de guerre.              Pourquoi n’y a-t-il pas consensus ? Parce qu’une telle stratégie aurait de douloureuses contreparties pour les économies occidentales, tout particulièrement celles de l’Union européenne, première partenaire commerciale de la Russie, dépendante de son gaz et de son pétrole.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine ravive la crise gazière dans l’Union européenne                   La leçon des sanctions adoptées depuis 2014 en réaction à l’annexion de la Crimée par la Russie, à l’intervention dans le Donbass et à la destruction de l’avion civil de Malaysia Airlines est aujourd’hui évidente : ces décisions mesurées, sans conséquences négatives majeures pour les économies européennes, ont puni la Russie mais sont restées sans effet sur son comportement. Les sanctions personnelles sont politiquement symboliques. Les sanctions vraiment efficaces sont celles dont l’ampleur a forcément un coût pour les pays qui les émettent. Un réel isolement économique de la Russie provoquera inévitablement en retour une hausse de l’inflation, une baisse de la croissance, des perturbations sur les marchés financiers.            Affronter le prix de la solidarité            La vérité doit être dite aux opinions publiques européennes. S’il y a consensus actuellement au sein des démocraties occidentales, c’est sur une non-intervention directe de leurs forces armées en Ukraine, pays auquel elles ne sont pas liées par un traité de défense. Il y a également consensus sur le fait que la Russie est l’agresseur et que son invasion de l’Ukraine met en péril non seulement le droit international, mais aussi tout l’édifice de la sécurité en Europe. Si l’on considère que cet enjeu est existentiel pour nos démocraties, il y a, au minimum, un prix économique à payer. Penser peser sur la Russie sans sacrifices est une illusion.              Alors que l’armée, les dirigeants et les civils ukrainiens opposent une résistance héroïque à l’envahisseur russe, le moment est venu pour les dirigeants politiques européens d’affronter clairement le prix de la solidarité et d’y préparer les opinions publiques. Reculer devant le coût des sanctions aujourd’hui, c’est s’exposer à devoir payer un prix infiniment plus lourd si Vladimir Poutine atteint son objectif en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La bataille de Kiev a commencé                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les pesticides, une relation toxique  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/26/assumer-le-cout-des-sanctions-contre-la-russie_6115355_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: assumer le co\u00fbt des sanctions contre la Russie","dateCreated":"2022-02-26T10:57:01+01:00","datePublished":"2022-02-26T10:57:01+01:00","dateModified":"2022-02-26T11:51:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Si l\u2019on consid\u00e8re que l\u2019enjeu de la s\u00e9curit\u00e9 en Europe est existentiel pour nos d\u00e9mocraties, il y a, au minimum, un prix \u00e9conomique \u00e0 payer. Penser peser sur la Russie sans sacrifices est une illusion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/377/0/5568/2784/1342/696/60/0/e86d4c2_5625170-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/26/18-4">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La télévision russe occulte les bombardements sur les villes ukrainiennes et se contente de présenter une « opération militaire spéciale », qui doit s’apparenter à une simple routine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             A la télévision russe, la guerre en Ukraine est invisible      La télévision russe occulte les bombardements sur les villes ukrainiennes et se contente de présenter une « opération militaire spéciale », qui doit s’apparenter à une simple routine.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des ressortissants des territoires séparatistes prorusses du Donbass, déplacés à Rostov-sur-le-Don avant l’offensive de Moscou contre l’Ukraine, regardent le discours de Vladimir Poutine, lundi 21 février 2022, dans lequel il annonce reconnaître l’indépendance de  la « république populaire de Donetsk » et de la « république populaire de Louhansk ».  DENIS KAMINEV / AP               Durant le journal de la mi-journée de la Première chaîne de télévision russe, vendredi 25 février, largement consacré à « l’opération spéciale de défense du Donbass », les téléspectateurs n’auront vu que deux images furtives de Kiev, la capitale ukrainienne. La première est tirée des réseaux sociaux. Un film amateur tourné à la fenêtre d’un immeuble, que la présentatrice décrit : « Un blindé ukrainien fonce sur les boulevards d’Obolon et écrase tout sur son chemin, y compris des voitures de particuliers. »          Aucun élément de contexte n’est donné, aucune explication sur ce que ferait un blindé en panique dans les rues de sa propre capitale. Obolon, quartier très proche du centre, est au même moment le théâtre d’une incursion meurtrière des forces russes, prélude à la bataille pour Kiev engagée le soir même.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la bataille de Kiev a commencé                 Puis, quelques minutes plus tard : « Que se passe-t-il vraiment dans les villes ukrainiennes ? Nous pouvons le vérifier en temps réel, loin de l’hystérie des médias occidentaux », dit la présentatrice, pendant qu’à l’image s’affichent des images de webcams urbaines : « Voici Kiev, tout est calme… Soumy, des gens dans la rue… Et Kharkiv, rien de particulier… » Dans ces villes du nord de l’Ukraine, d’intenses combats urbains ont eu lieu jeudi et vendredi, impliquant bombardements et fusillades à l’arme légère.          Vue de Moscou, la guerre en Ukraine est une guerre invisible. Le contraste avec la pratique habituelle est sidérant : l’adage, à peine humoristique, veut que les téléspectateurs russes soient plus informés sur ce qui se passe en Ukraine (ou aux Etats-Unis) que chez eux. Chaque événement qui s’y produit est disséqué, débattu, objet de commentaires souvent outranciers… Désormais, alors que ce pays est au centre de l’attention dans le monde entier, une forme de retenue, ou plutôt de discrétion, prime à Moscou : « l’opération militaire spéciale » doit s’apparenter à une simple routine.          L’accès à Facebook limité          La guerre n’est pas niée pour autant : le journal de la mi-journée s’ouvre avec le compte rendu de l’état-major. On y évoque bien des « frappes de haute précision », ou même des gains territoriaux et des destructions de matériel ennemi, mais sans la moindre mention de combats. Seules troupes au sol montrées, très furtivement là encore, des blindés dans la région de Kharkiv, « accueillis chaleureusement par la population ».                        La présentatrice des informations sur Pervi Kanal (Première chaîne), la principale chaîne de télévision nationale de Russie qui appartient en majorité à l’État, le 22 février.  CAPTURE D'ECRAN / PERVI KANAL PERVI KANAL               L’ennemi ? Absent. Evoquant la prise de contrôle de la zone de Tchernobyl, un général explique que la menace que font peser « des groupes nationalistes et autres organisations terroristes » a été écartée. Cette présentation fait écho au discours de Vladimir Poutine sur l’Ukraine et ses habitants, « pris en otage » par une « bande de toxicomanes et de néonazis qui ont pris le pouvoir à Kiev », comme le chef du Kremlin l’a redit vendredi.        Il vous reste 45.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/26/vu-de-la-television-russe-la-guerre-en-ukraine-est-invisible_6115360_3210.html"},"headline":"A la t\u00e9l\u00e9vision russe, la guerre en Ukraine est invisible","dateCreated":"2022-02-26T11:30:12+01:00","datePublished":"2022-02-26T11:30:12+01:00","dateModified":"2022-02-26T15:17:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La t\u00e9l\u00e9vision russe occulte les bombardements sur les villes ukrainiennes et se contente de pr\u00e9senter une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, qui doit s\u2019apparenter \u00e0 une simple routine.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/326/0/3403/1699/1342/696/60/0/a54db71_844364238-112134.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/26/18-5">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le petit confetti ukrainien, situé en mer Noire, à l’est de la Roumanie, ouvre l’accès à des gisements importants de gaz, cible des Russes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Roumanie             Offensive russe sur l’île des Serpents… et ses gisements de gaz      Le petit confetti ukrainien, situé en mer Noire, à l’est de la Roumanie, ouvre l’accès à des gisements importants de gaz, cible des Russes.          Par Mirel Bran(Bucarest, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h45    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       C’est un caillou situé à 45 kilomètres du Delta du Danube, à l’est de la Roumanie, dans les eaux troubles de la mer Noire. L’île des Serpents, pomme de discorde entre la Roumanie, l’Ukraine et la Russie, est devenue un des points névralgiques dans la guerre que Moscou mène contre Kiev. Le 24 février, un navire de l’armée russe a bombardé ce petit confetti de 17 hectares, laissant à terre treize soldats ukrainiens pulvérisés par les bombes. Ce n’était pas le fait d’une armée qui tire sur tout ce qui bouge, mais un calcul très précis. Celui qui contrôle cette île minuscule met la main sur les énormes gisements de gaz cachés dans les tréfonds de la mer Noire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La bataille de Kiev a commencé                   Cette île exotique a appartenu à la Roumanie qui l’a cédée à l’Union soviétique après la deuxième guerre mondiale. En 1991, après la chute de l’ancienne URSS, l’île des Serpents est récupérée par l’Ukraine, mais en 2004 la Roumanie la revendique auprès de la Cour internationale de justice de La Haye. Ce n’est qu’en 2012 que la Cour précise son statut juridique : l’île demeure ukrainienne, mais, sur les 12 000 kilomètres carrés d’eaux territoriales qui l’entourent, la Roumanie en obtient 9 700 et l’Ukraine doit se contenter du reste, soit 2 300 kilomètres carrés. L’enjeu en valait la peine car la Roumanie a réussi à localiser, avec l’appui technologique de pointe des Etats-Unis, les gisements de gaz situés autour de l’île des Serpents.            Fin des ambitions énergétiques roumaines            Située aux confins orientaux de l’Union européenne (UE) qu’elle a intégrée en 2007, la Roumanie compte devenir un pays exportateur de gaz. En 2004, elle avait adhéré à l’OTAN et ouvert six de ses bases militaires à l’armée américaine qui y a aussi installé un bouclier antimissile. Profitant de la défense américaine et des fonds européens, la Roumanie espérait relancer son économie grâce au gaz découvert avec l’aide de la compagnie américaine ExxonMobil. Mais, le 24 février, l’armée russe a mis fin aux ambitions énergétiques de la Roumanie en occupant l’île des Serpents. Ce retournement de situation remet en question l’accès de la Roumanie aux réserves de gaz de la mer Noire estimées à 200 milliards de mètres cubes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la résistance de Kiev et des Ukrainiens aux assauts militaires de la Russie                   En septembre 2020, la Roumanie a démarré des travaux pour transporter le gaz de la mer Noire grâce à un investissement de 500 millions d’euros effectué par le fonds d’investissements Carlyle Group auquel s’est associée la Banque européenne pour la reconstruction et le développement. « La Russie cherche à dominer et à contrôler les marchés de l’énergie de l’Europe, avait déclaré à cette occasion Adrian Zuckerman, l’ambassadeur américain en Roumanie à cette époque. Moscou se sert du gaz pour faire du chantage auprès de gouvernements fragiles. » Le destin du gaz caché au fond de la mer Noire dépend du maître de l’île des Serpents, que l’armée russe occupe désormais.                             Lire aussi notre article 2008 :  L'île des Serpents attire les convoitises                        Mirel Bran(Bucarest, correspondant)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les pesticides, une relation toxique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/26/offensive-russe-sur-l-ile-des-serpents-et-ses-gisements-de-gaz_6115364_3210.html"},"headline":"Offensive russe sur l\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz","dateCreated":"2022-02-26T11:45:44+01:00","datePublished":"2022-02-26T11:45:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Roumanie"],"keywords":["International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","Europe","Roumanie"],"description":"Le petit confetti ukrainien, situ\u00e9 en mer Noire, \u00e0 l\u2019est de la Roumanie, ouvre l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des gisements importants de gaz, cible des Russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Bucarest, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/235/0/2871/1434/1342/696/60/0/b9c8c44_535761492-000-par2392914.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Roumanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/roumanie/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/26/18-6">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Narendra Modi, allié de la Russie, son principal fournisseur d’armes, ne veut pas s’aliéner Poutine dans sa confrontation avec la Chine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             L’Inde refuse de condamner l’attaque russe en Ukraine      Narendra Modi, allié de la Russie, son principal fournisseur d’armes, ne veut pas s’aliéner Poutine dans sa confrontation avec la Chine.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Ménager l’assaillant sans fâcher les défenseurs. C’est le périlleux exercice d’équilibrisme auquel se livre Narendra Modi depuis l’attaque russe en Ukraine. Allié de la Russie, son principal fournisseur d’armes, mais aussi des Etats-Unis et de l’Europe, ses partenaires de l’Indo-Pacifique, le premier ministre indien se refuse à condamner le coup de force de Vladimir Poutine. Il ne s’est pas exprimé publiquement, mais il a fait savoir qu’il s’est entretenu avec le président russe par téléphone, jeudi 24 février. Selon un communiqué de son cabinet, il aurait « demandé une cessation immédiate de la violence » et appelé « à des efforts concertés de toutes les parties pour retourner sur le chemin des négociations et du dialogue diplomatique ». Les deux hommes ont également évoqué la situation des 18 000 ressortissants indiens en Ukraine.                           Suivre le direct du samedi 26 février :  Guerre en Ukraine : l’offensive russe contre Kiev a commencé, « cette guerre durera », prévient M. Macron                 Conséquence logique, l’Inde a choisi de s’abstenir, vendredi 25 février, lors du vote du conseil de sécurité de l’ONU, sur une résolution déplorant dans « les termes les plus forts » l’« agression contre l’Ukraine » et réclamant à la Russie de retirer « immédiatement » ses troupes. Déjà, lors de la première réunion d’urgence du conseil, lundi 21 février, le représentant indien s’était contenté d’appeler à la « retenue de toutes les parties ».           Rien n’a fait changer d’avis Modi, ni la pression de Joe Biden, le président américain, ni l’appel poignant lancé jeudi par l’ambassadeur d’Ukraine en Inde, Igor Polikha, qui avait imploré New Delhi d’apporter un soutien clair à son pays et souligné que le premier ministre indien fait partie des rares dirigeants que le président Poutine écoute. L’Ukraine est « profondément insatisfaite » de la position de l’Inde, a commenté le diplomate.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’ordre de bataille de Vladimir Poutine                 Malgré l’intensité de l’attaque russe, le ministre des affaires étrangères, Subrahmanyam Jaishankar, qui s’est entretenu jeudi soir par téléphone avec son homologue russe, Sergueï Lavrov, et le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, continue d’affirmer que le dialogue et la diplomatie sont la meilleure façon de désamorcer la crise ukrainienne.          Amitié ancienne          Comme l’écrit le quotidien The Indian Express, Modi se trouve dans un « dilemme diplomatique », avec des partenaires stratégiques clés des deux côtés du conflit. Le dirigeant nationaliste hindou a besoin des Etats-Unis et de la France pour construire la stratégie de l’Indo-Pacifique destinée à contenir l’hégémonie de la Chine, sa grande rivale. Mais il a aussi besoin du soutien de Moscou dans son combat frontal avec la Chine dans l’Himalaya. Depuis deux ans, les armées indiennes et chinoises se font face au Ladakh. Pékin revendique une partie du territoire indien dans l’Himalaya. Malgré des dizaines de sessions de négociations diplomatiques et militaires, le conflit reste ouvert et l’armée chinoise a mené, ces derniers mois, de nouvelles incursions dans l’Uttarakhand et dans l’Arunachal Pradesh. New Delhi a déployé 60 000 hommes et du matériel lourd dans l’Himalaya.        Il vous reste 44.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/26/l-inde-refuse-de-condamner-l-attaque-russe-en-ukraine_6115356_3210.html"},"headline":"L\u2019Inde refuse de condamner l\u2019attaque russe en Ukraine","dateCreated":"2022-02-26T11:00:10+01:00","datePublished":"2022-02-26T11:00:10+01:00","dateModified":"2022-02-26T17:41:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Asie-Pacifique","Inde","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Narendra Modi, alli\u00e9 de la Russie, son principal fournisseur d\u2019armes, ne veut pas s\u2019ali\u00e9ner Poutine dans sa confrontation avec la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/42/0/3899/1949/1342/696/60/0/7b24bf2_5617281-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/26/18-7">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Toujours invaincus, les rugbymen tricolores ont largement dominé les Ecossais, samedi au stade Murrayfield d’Edimbourg, lors de la troisième journée du Tournoi des six nations (36-17).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Merci pour ce live mémorable !    Ami des Rugbix         Merci à vous.                    17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Magnifique victoire des Bleus qui s’imposent largement en Ecosse. Pour son premier déplacement dans le tournoi, l’équipe de France a prouvé qu’elle avait le niveau de ses ambitions, à savoir viser un Grand chelem toujours d’actualité. Six essais à deux, formidable performance des ouailles de Fabien Galthié !                    17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé !             Large victoire de l’équipe de France sur le score de 36 à 17.                    17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ils ont planté du chardon dans nos haricots...Mais on les a écossés quand même!    Lulu         Toute vanne gastronomique est la bienvenue.                    17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le pied, c’était pas ça aujourd’hui hein. Vous avez la stat’ ?    Tuquito         On a abandonné neuf points au pied. Trois sur sept.                    17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’essai part d’une belle relance qui transperce la défense française et Duhan van der Merwe débloque le compteur écossais en deuxième période. Stuart Hogg transforme dans la foulée : 36-17.                    17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui décide qui est l’homme du match?    Svp         Ce n’est pas nous.                    17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Essai de l’Ecosse        Duhan van der Merwe pour l’honneur.                    17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                                17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est tragique… On va rester amis quand même.    Et je reste digne, la tête haute.     Chardon Ardent          Well done.                    17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Avez vous déjà vu une équipe de France jouer aussi bien, être aussi forte ? Depuis 20 ans que je regarde le rugby je n’ai jamais eu cette impression     Bouboule         Vous n’êtes pas seul. Plusieurs internautes le disent. Et les connaisseurs.                         Le programme       Live  animé par Anthony Hernandez, Clément Martel et Vincent Daheron         Bienvenue dans le direct consacré à la rencontre opposant l’équipe de France de rugby à l’Ecosse.         De quoi s’agit-il ? De la première rencontre de la troisième journée du Tournoi des six nations 2022 entre le XV de France et celui du Chardon.         Où ? À Murrayfield, à Edimbourg.         Quand ? Samedi 26 février, coup d’envoi à 15 h 15.         Sur quelle chaîne ? France 2.         Qui arbitre ? L’Anglais Karl Dickson, assisté de son compatriote Luke Pearce et de l’Irlandais Chris Busby.         La composition des équipes         Ecosse :         Hogg (cap.) – Graham, Harris, Tuipolotu, Van der Merwe – (o) Russell, (m) Price – Haining, Bradbury, Darge – Gilchrist, Skinner – Z. Fagerson, McInally, Schoeman.         Remplaçants : Turner, Kebble, Nel, Hodgson, Haining, White, Kinghorn, Bennett.         Entraîneur : Gregor Townsend.         France :         Jaminet – Penaud, Fickou, Danty, Moefana – (o) Ntamack, (m) Dupont (cap.) – Jelonch, Alldritt, Cros – Willemse, Woki – Atonio, Marchand, Baille.         Remplaçants : Mauvaka, Gros, Bamba, Taofifenua, Flament, Cretin, Lucu, Ramos.         Entraîneur : Fabien Galthié         Ce dont on ne parlera vraisemblablement pas ? Des poissons transgéniques dans la nature au Brésil.         Qui live ? Hortense Leblanc, Anthony Hernandez et Vincent Daheron, depuis le Chaudron d’Austerlitz, avec Clément Martel pour assurer la mêlée depuis Murrayfield.         Que lire en attendant ?         Tournoi des six nations 2022 : en Ecosse, les Bleus veulent oublier les piqûres du Chardon.         La Nouvelle-Calédonie, vivier du rugby tricolore.         Tournoi des six nations 2022 : les Bleus vainqueurs du choc face à l’Irlande.         Ligue des champions, Formule 1, basket : le monde du sport réagit à la guerre en Ukraine.                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-26T16:37:04+00:00","coverageEndTime":"2022-02-26T16:37:04+00:00","headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","description":"Toujours invaincus, les rugbymen tricolores ont largement domin\u00e9 les Ecossais, samedi au stade Murrayfield d\u2019Edimbourg, lors de la troisi\u00e8me journ\u00e9e du Tournoi des six nations (36-17).","articleSection":["Sport","Tournoi des six nations"],"keywords":["Sport","Rugby","Tournoi des six nations"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anthony Hernandez, Clément Martel et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Ecosse - France : les Bleus s’imposent et impressionnent","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Toujours invaincus, les rugbymen tricolores ont largement domin\u00e9 les Ecossais, samedi au stade Murrayfield d\u2019Edimbourg, lors de la troisi\u00e8me journ\u00e9e du Tournoi des six nations (36-17).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/0/0/4000/2663/1342/696/3/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anthony Hernandez, Clément Martel et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-02-26T16:37:04+00:00"
,"endDate":"2022-02-26T16:37:04+00:00"
  Demain, grande premi\u00e8re, on suivra en direct la finale de la League Cup anglaise entre Chelsea et Liverpool. Coup d\u2019envoi \u00e0 17 h 30.          Have a good day.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci et \u00e0 demain","dateModified":"2022-02-26T16:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:29:09+00:00","articleBody":"         Damian Penaud, auteur d\u2019un doubl\u00e9 contre l\u2019Ecosse \u00e0 Murrayfield, le 26 f\u00e9vrier 2022. ANDY BUCHANAN                        \/ AFP           Match apr\u00e8s match, d\u00e9fi apr\u00e8s d\u00e9fi, l\u2019\u00e9quipe de France r\u00e9pond pr\u00e9sente. A Edimbourg, dans le stade mythique de Murrayfield, les Bleus ont r\u00e9ussi leur premier d\u00e9placement dans ce Tournoi des six nations 2022 en s\u2019imposant largement en Ecosse (36-17). Avec six essais au compteur, la France a empoch\u00e9 le bonus offensif et compte 14 points apr\u00e8s trois journ\u00e9es. Seule \u00e9quipe invaincue et donc encore en lice pour un Grand Chelem qui lui \u00e9chappe depuis 2010, la France caracole en t\u00eate du classement.         D\u00e9but de match id\u00e9al         Elle avait entam\u00e9 cette partie avec les meilleurs intentions, la mani\u00e8re la plus efficace finalement d\u2019\u00e9teindre rapidement le volcan Murrayfield. Apr\u00e8s seulement huit minutes, le deuxi\u00e8me ligne Paul Willemse inscrivait le premier essai tricolore, transform\u00e9 par Melvyn Jaminet.          L\u2019arri\u00e8re n\u2019\u00e9tait pourtant pas dans un grand jour. Il a laiss\u00e9 \u00e9chapper sept points au pied, neuf en tout pour les Bleus si l\u2019on ajoute le rat\u00e9 de Romain Ntamack en fin de match. Mais la France n\u2019en avait m\u00eame pas besoin tant elle \u00e9tait au-dessus de l\u2019Ecosse.          Le XV du Chardon a seulement bouscul\u00e9 les joueurs de Fabien Galthi\u00e9 en fin de premi\u00e8re p\u00e9riode, recollant \u00e0 seulement deux points (12-10). C\u2019\u00e9tait sans compter sur Ga\u00ebl Fickou, auteur d\u2019un essai juste avant la pause\u00a0(19-10). Les pr\u00e9mices de ce qui allait suivre au retour des vestiaires.         D\u00e9fense imperm\u00e9able         En deuxi\u00e8me p\u00e9riode, le rouleau compresseur bleu s\u2019est mis en action. Derri\u00e8re une d\u00e9fense h\u00e9ro\u00efque \u00e0 l\u2019image d\u2019Antoine Dupont, le XV de France s\u2019est r\u00e9gal\u00e9 en attaque gr\u00e2ce aux \u00e9clairs de ses g\u00e9nies offensifs. Damian Penaud en est la meilleure illustration avec son doubl\u00e9, dont un deuxi\u00e8me essai offert sur un plateau par un coup de pied chirurgical de Romain Ntamack.          L\u2019Ecosse a sauv\u00e9 l\u2019honneur par l\u2019interm\u00e9diaire de Duhan van der Merwe en fin de match mais l\u2019\u00e9cart \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trop grand. La France poursuit son r\u00eave de Grand Chelem. Prochaine \u00e9tape le 11 mars, au pays de Galles.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/900f520_5632650-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le XV de France poursuit son objectif de Grand Chelem","dateModified":"2022-02-26T16:32:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:29:01+00:00","articleBody":"    Le Troph\u00e9e Auld Alliance r\u00e9compense le vainqueur du match entre l\u2019\u00c9cosse et la France lors du Tournoi des Six Nations depuis 2018. Il est cr\u00e9\u00e9 pour rendre hommage aux joueurs de rugby fran\u00e7ais et \u00e9cossais morts durant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, \u00e0 l'occasion du centenaire de l'armistice de 1918.    Copyright Wikipedia        Non c\u2019est le troph\u00e9e Auld alliance la coupe de Dupont    Clacla         Merci pour la correction. My bad.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:28:10+00:00","articleBody":"    La France est depuis quelques minutes Championne d\u2019Europe de rugby fauteuil !    Malouin cretin !         Cocorico.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:16:01+00:00","articleBody":"    Il a une coupe dans les mains Antoine. C\u2019est pourquoi?    Emily         La r\u00e9compense d\u2019homme du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:16:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:14:41+00:00","articleBody":"    BBC news ne m2nage pas les \u00e9loges pour la FRAAANCE!    Coco'rico         Les Anglais sont impressionn\u00e9s mais gageons qu\u2019ils feront tout pour priver les Fran\u00e7ais du Grand Chelem.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:13:47+00:00","articleBody":"    Je comprends pas pourquoi 5 points ? 3 pour la victoire, 1 pour le bonus...     Math         Quatre points la victoire dans le tournoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:13:22+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:13:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:10:38+00:00","articleBody":"     Une victoire \u00e0 cinq points pour l\u2019\u00e9quipe de France qui a r\u00e9colt\u00e9 le bonus offensif. Avec 14 points, elle est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9e de terminer cette troisi\u00e8me journ\u00e9e en t\u00eate du Tournoi des six nations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:10:10+00:00","articleBody":"    Un superbe match, en route pour le grand chelem ?    L'espoir        Magnifique deuxi\u00e8me mi-temps \r\nQuel match     axl          Les perspectives de Grand Chelem n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi proches.         Bravo aux Bleus !\r\nMerci pour ce live m\u00e9morable !    Ami des Rugbix         Merci \u00e0 vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:08:45+00:00","articleBody":"     Magnifique victoire des Bleus qui s\u2019imposent largement en Ecosse. Pour son premier d\u00e9placement dans le tournoi, l\u2019\u00e9quipe de France a prouv\u00e9 qu\u2019elle avait le niveau de ses ambitions, \u00e0 savoir viser un Grand chelem toujours d\u2019actualit\u00e9. Six essais \u00e0 deux, formidable performance des ouailles de Fabien Galthi\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:08:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:07:30+00:00","articleBody":"          Large victoire de l\u2019\u00e9quipe de France sur le score de 36 \u00e0 17.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-02-26T16:07:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:07:14+00:00","articleBody":"    Ils ont plant\u00e9 du chardon dans nos haricots...Mais on les a \u00e9coss\u00e9s quand m\u00eame!    Lulu         Toute vanne gastronomique est la bienvenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:06:32+00:00","articleBody":"    Le pied, c\u2019\u00e9tait pas \u00e7a aujourd\u2019hui hein. Vous avez la stat\u2019 ?    Tuquito         On a abandonn\u00e9 neuf points au pied. Trois sur sept.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:05:49+00:00","articleBody":"     L\u2019essai part d\u2019une belle relance qui transperce la d\u00e9fense fran\u00e7aise et Duhan van der Merwe d\u00e9bloque le compteur \u00e9cossais en deuxi\u00e8me p\u00e9riode. Stuart Hogg transforme dans la foul\u00e9e\u00a0: 36-17.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:05:18+00:00","articleBody":"    Qui d\u00e9cide qui est l\u2019homme du match?    Svp         Ce n\u2019est pas nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:05:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:04:58+00:00","articleBody":"     Duhan van der Merwe pour l\u2019honneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Essai de l\u2019Ecosse","dateModified":"2022-02-26T16:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:03:35+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:03:22+00:00","articleBody":"    C\u2019est tragique\u2026 On va rester amis quand m\u00eame.    Et je reste digne, la t\u00eate haute.     Chardon Ardent          Well done.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:03:11+00:00","articleBody":"    Avez vous d\u00e9j\u00e0 vu une \u00e9quipe de France jouer aussi bien, \u00eatre aussi forte ? Depuis 20 ans que je regarde le rugby je n\u2019ai jamais eu cette impression     Bouboule         Vous n\u2019\u00eates pas seul. Plusieurs internautes le disent. Et les connaisseurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:02:34+00:00","articleBody":"     Magnifique coup de pied du gauche de Maxime Lucu, pas loin de r\u00e9ussir le fameux 50\u00a0: 22.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:02:33+00:00","articleBody":"    C'est ce que je pr\u00e9f\u00e8re au rugby.\r\nLa  passe d\u00e9cisive au pied.\r\nTrop beauuuuu!!    Du grand art         Vous \u00eates footballeur\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:01:31+00:00","articleBody":"     Jaminet remplac\u00e9, c\u2019est Ntamack qui a la charge de buter. Apr\u00e8s l\u2019essai de Penaud, il a cependant manqu\u00e9 la transformation\u00a0: 36-10 \u00e0 cinq minutes du coup de sifflet final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Romain Ntamack manque la transformation","dateModified":"2022-02-26T16:01:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:01:19+00:00","articleBody":"     S\u2019ils ont laiss\u00e9 la possession de la balle ovale aux Ecossais, ils d\u00e9fendent le fer, et exploitent \u00e0 merveille la moindre fissure dans la cuirasse du Chardon. Qui n\u2019a plus grand chose d\u2019une cuirasse, \u00e0 ce moment de la partie.          C\u2019est une sorte de master class d\u00e9fensive, qui permet de mettre l\u2019attaque tricolore sur orbite. Et de r\u00e9duire au silence Murrayfield.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ces Bleus sont cliniques","dateModified":"2022-02-26T16:01:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:00:37+00:00","articleBody":"     Des supporteurs \u00e9cossais quittent le stade avant la fin. C\u2019est inhabituel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:00:17+00:00","articleBody":"    Avec tout ce que j'avais entendu et lu sur ce stade, j'avais le sentiment qu'il serait tr\u00e8s intimidant d'y jouer, avec un public presque aussi f\u00e9roce que son \u00e9quipe...\r\nAu final, le public est aussi mou que le chardon...     Didi          Tout doucement chantait Bibie (et pas Didi).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T16:00:15+00:00","articleBody":"     Damian Penaud \u00e9tait seul pour aplatir son deuxi\u00e8me essai du match. Il a \u00e9t\u00e9 servi dans un fauteuil par la transversale au pied de Romain Ntamack. Le choix est juste, la r\u00e9alisation parfaite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T16:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:59:25+00:00","articleBody":"     Damian Penaud pour le doubl\u00e9\u00a0! 36-10.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sixi\u00e8me essai des Bleus\u00a0!","dateModified":"2022-02-26T15:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:59:02+00:00","articleBody":"          Le demi de m\u00eal\u00e9e star Antoine Dupont c\u00e8de sa place au Bordelais Maxime Lucu. Tout le monde profite de cete belle balade \u00e0 Murrayfield.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier changement fran\u00e7ais\u00a0!","dateModified":"2022-02-26T15:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:58:35+00:00","articleBody":"    Ah mais vous voyez qu'il joue dzs fois Ramos !    Pochettino         Il facture moins cher celui-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:58:09+00:00","articleBody":"    Bon ben \u00e7a a l\u2019air bien parti ou plut\u00f4t presque bien fini. Par contre le fin du match dans 10 min co\u00efncidence avec le d\u00e9but de la soir\u00e9e disco ici (oui je sais, c\u2019est terrible, mais c\u2019est la r\u00e9alit\u00e9). Je vais m\u2019enfoncer tr\u00e8s tr\u00e8s bas dans mon fauteuil\u2026     Anna aux Maldives          On danse sur du disco aux Maldives\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:57:20+00:00","articleBody":"     Le calice jusqu\u2019\u00e0 la lie. L\u2019Ecosse avait une touche \u00e0 la suite d\u2019une p\u00e9nalit\u00e9 mais celle-ci n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e correctement. Le ballon est de nouveau en possession des Bleus avec une m\u00eal\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:56:58+00:00","articleBody":"    Danty frise la perfection     Email diamant          J\u2019aime bien celle-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:56:47+00:00","articleBody":"          Melvyn Jaminet est remplac\u00e9 \u00e0 l\u2019arri\u00e8re par le Toulousain Thomas Ramos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:56:27+00:00","articleBody":"    Encore une mauvaise apr\u00e8s-midi pour la f\u00e9d\u00e9 de la Lose, non ?    Coq au vin         La win est fran\u00e7aise ces derniers temps sur les terrains de rugby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:56:19+00:00","articleBody":"     Cette fois-ci, c\u2019est la France qui est p\u00e9nalis\u00e9e. L\u2019Ecosse peut souffler un peu, elle r\u00e9cup\u00e8re le ballon et d\u00e9cid\u00e9 de botter en touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:55:51+00:00","articleBody":"    Pas un peu trop anglais cet arbitre anglais ?    Flowers of scotland         Est-on jamais trop anglais\u00a0? Cela fait leur charme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:54:44+00:00","articleBody":"     Coup de pied rasant de Romain Ntamack \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019en-but adverse mais la couverture est assur\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:54:42+00:00","articleBody":"    Peut-on dire que les chardons sont cuits ?    Zanahoria          Et s\u00e8ches sont les chaussettes de l\u2019archiduchesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:53:56+00:00","articleBody":"     Le staff, via William Servat, avait d\u00e9cid\u00e9 de prendre les trois points. Ses joueurs ne l\u2019ont pas \u00e9cout\u00e9 et ont d\u00e9cid\u00e9 de botter en touche pour tenter d\u2019inscrire un sixi\u00e8me essai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:53:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:53:48+00:00","articleBody":"    Oui  on peut  taper un message,  regarder  le match  et vous  lire!   en m\u00eame temps  je suis une femme !    Jojo         Nous n\u2019en doutions pas. Un cerveau multit\u00e2che. Celui d\u2019Antoine Dupont est assez efficace aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:53:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:53:02+00:00","articleBody":"     Nous avons l\u2019impression d\u2019\u00e9crire ce match en boucle. La France, ambitieuse, va en touche\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9nalit\u00e9 contre l\u2019Ecosse","dateModified":"2022-02-26T15:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:52:32+00:00","articleBody":"    Cette relance de Penaud avait des reflets de la relance de Ntamack contre les All Blacks !    Vienna Logan          On a h\u00e2te d\u2019\u00eatre l\u2019an prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:52:24+00:00","articleBody":"          Cameron Woki est remplac\u00e9 par Dylan Cr\u00e9tin au poste de deuxi\u00e8me ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour la France\u00a0!","dateModified":"2022-02-26T15:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:52:08+00:00","articleBody":"    Je croyais que l\u2019Ecosse \u00e9tait une \u00e9quipe super forte ?    Itaki          Mais ces Bleus ne sont pas mauvais non plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:52:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:51:24+00:00","articleBody":"    Aura t on droit au joli gif victoire si la France gagne ( ce qui est s\u00fbr)?    Dom         A priori. C\u2019est vendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:51:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Ecosse a pourtant la possession en deuxi\u00e8me p\u00e9riode avec 66% du temps. Mais une possession st\u00e9rile tant la d\u00e9fense fran\u00e7aise a pris le dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:51:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:50:57+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un 5e essai","dateModified":"2022-02-26T15:50:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:50:40+00:00","articleBody":"    Si hypoth\u00e9tiquement le match durait 27 minutes, quel aurait \u00e9t\u00e9 le score final? (C\u2019est pour un ami qui me demande)    Planche Courbe          12-3 me r\u00e9pond mon coll\u00e8gue. N\u2019h\u00e9sitez pas si on peut servir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:50:00+00:00","articleBody":"     Chaque plaquage tricolore est rude et fait souffrir l\u2019attaque \u00e9cossaise. On se r\u00e9p\u00eate mais quelle performance d\u00e9fensive des Bleus. Nouveau grattage de Gregory Aldritt, et ballon pour la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:49:16+00:00","articleBody":"    Price est-il le leader dans ce match ?    Aldi         Il est low cost plut\u00f4t.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:48:32+00:00","articleBody":"    Je sais pas si je vais vous lire jusqu\u2019au bout. Car je vais le regarder en replay. Il est pas possible de ne pas regarder ce match     Perdu dans le train          On peut faire les deux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:48:03+00:00","articleBody":"    \u00c7a ne fait que 50 ans que je regarde du rugby, je peux donc me tromper - mais il me semble que pour la premi\u00e8re fois l\u2019\u00e9quipe de France a vraiment l\u2019\u00e9toffe d\u2019un champion du monde\u2026    Impressionn\u00e9e          On vous croit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:48:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:47:36+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense magique de Damian Penaud. Le Clermontois a repris le coup de pied \u00e0 suivre de Stuart Hogg et a r\u00e9ussi sa relance de son propre en-but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:46:10+00:00","articleBody":"     C\u2019est d\u00e9sormais La Marseillaise qui r\u00e9sonne dans Murrayfield.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:46:01+00:00","articleBody":"    La France ne met que des beaux essais, cet apr\u00e8s-midi, que demander de + ?    Le french flair         La victoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:45:08+00:00","articleBody":"     Melvyn Jaminet trouve le poteau sur sa transformation, qui ne passe pas. Le score est toujours de 31-10 alors que les supporters fran\u00e7ais entonnent\u00a0: \u00ab\u00a0Qui ne saute pas n\u2019est pas Fran\u00e7ais\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malchanceux Jaminet","dateModified":"2022-02-26T15:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:45:03+00:00","articleBody":"    Qui pourrait buter \u00e0 la place de Jaminet parmi les autres titulaires?     Pilou         Ntamack pourrait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:44:09+00:00","articleBody":"    \u00c7a doit \u00eatre chouette d'\u00eatre pay\u00e9 pour regarder le match et faire un live. Moi je ne suis pas pay\u00e9 pour ne pas voir le match et vous lire. D'ailleurs je ne suis pas pay\u00e9 pour ne pas vous lire non plus.    A bient\u00f4t          La personne d\u00e9di\u00e9e \u00e0 vos messages (moi) ne peut le regarder que d\u2019un oeil distrait. Vous avez toute mon attention.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:44:03+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense bleue est \u00e9normissime. Elle a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un ballon dans un maul en arrachant le ballon des mains \u00e9cossaises et directement le ballon part vers les ext\u00e9rieurs. Cameron Woki puis Jonathan Danty et enfin Damian Penaud pour aplatir en coin. Son 15e essai international\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:43:07+00:00","articleBody":"     Damian Penaud plante le cinqui\u00e8me essai\u00a0! 31-10.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel essai tricolore\u00a0!","dateModified":"2022-02-26T15:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:43:00+00:00","articleBody":"    Puisque toute la France regarde votre live, vous pouvez dire \u00e0 \u00c9tienne que je suis bien arriv\u00e9e \u00e0 N\u00eemes s\u2019il vous pla\u00eet?     Team Ovalie live          Etienne, le colis est arriv\u00e9 dans l\u2019ar\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:43:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:41:42+00:00","articleBody":"    Mon Papy, son style de mec, c'est vous.    Dr\u00e9sienne         Quel flatteur. J\u2019ai un physique de radio pourtant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:41:26+00:00","articleBody":"          Cyril Baille remplac\u00e9 par Jean-Baptiste Gros au poste de pilier gauche. Gros match encore de Cyril Baille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:41:04+00:00","articleBody":"    Mais qu\u2019est-ce qui arrive \u00e0 notre brave Jaminet ?    Vienna Logan          Tant que le XV de France gagne. Il y aura des meilleurs matchs pour lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:41:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:40:43+00:00","articleBody":"     Rien de nouveau, mais l\u2019Ecosse est encore une fois p\u00e9nalis\u00e9e. Belle d\u00e9fense tricolore qui part une nouvelle fois du plaquage accrocheur d\u2019Antoine Dupont.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:40:21+00:00","articleBody":"    Chardons ardents, vous n'\u00eates pas seul, vous faites partie des amateurs de rugby. Quelque soit le resultat, courage aux Ukrainiens     Courage         Le message est pass\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:39:56+00:00","articleBody":"    J'ai oubli\u00e9, combien de points de bonus offensif la France a eu durant les premiers matchs ?     Victor          Ils l\u2019ont inscrit une fois face \u00e0 l\u2019Italie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:39:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:39:15+00:00","articleBody":"     Le ballon est pass\u00e9 \u00e0 gauche des perches. La p\u00e9nalit\u00e9 \u00e9tait situ\u00e9 aux alentours des 35-40 m\u00e8tres. Le score est toujours de 26 \u00e0 10 en faveur des Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jaminet manque la p\u00e9nalit\u00e9","dateModified":"2022-02-26T15:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:39:01+00:00","articleBody":"    Ma Mamy trouve Matthieu Lartot tr\u00e8s beau.    Dr\u00e9sienne         Et votre papy, quel est son style de mec\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:38:36+00:00","articleBody":"    Ils ont les images.\r\nPeut-\u00eatre.\r\nMais vous \u00eates plus dr\u00f4les !    On peut pas tout avoir         On a aussi les images\u00a0! Nous sommes des \u00eatres accomplis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:38:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:38:13+00:00","articleBody":"     La p\u00e9nalit\u00e9 est situ\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Melvyn Jaminet tente la p\u00e9nalit\u00e9","dateModified":"2022-02-26T15:38:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:37:35+00:00","articleBody":"    J'viens juste de voir l'ambiance du match. Il est vraiment \u00e0 Edimbourg? On croirait les tribunes du Stade de France!    Supportrice         Le XV de France a litt\u00e9ralement \u00e9teint Murrayfield, et \u00e7a c\u2019est fort\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:36:38+00:00","articleBody":"     On rappelle qu\u2019avec quatre essais inscrits, l\u2019\u00e9quipe de France a d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 le point de bonus offensif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:36:17+00:00","articleBody":"          Julien Marchand, Anthony Jelonch et Paul Willemse sont remplac\u00e9s par Thibaud Flament, Peato Mauvaka et Romain Taofifenua. Touche pour la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement","dateModified":"2022-02-26T15:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:35:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est incroyable Julien Marchand\u00a0\u00bb, tonne le commentateur Matthieu Lartot. Le Fran\u00e7ais a gratt\u00e9 un nouveau ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:35:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:33:56+00:00","articleBody":"    On est partis pour un grand chelem ?    Peau de l'ours         Si on gagne tous les matchs, on est bien parti... Notre Toulousain du service, Alexandre Pedro, \u00e9tait inquiet pour le d\u00e9placement au pays de Galles. Le match pi\u00e8ge selon lui. Faudra attendre jusqu\u2019au bout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:34:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:33:53+00:00","articleBody":"     Ballon encore vol\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe de France alors qu\u2019elle \u00e9tait sous pression, \u00e0 cinq m\u00e8tres de son en-but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:33:31+00:00","articleBody":"     Les gros risques pris par Yoram Moefana. Le Fran\u00e7ais \u00e9tait bien revenu sur le jeu au pied de Finn Russell mais il voulait ensuite \u00e9viter la touche et a donn\u00e9 un ballon tr\u00e8s dangereux \u00e0 son \u00e9quipier. Finalement, touche \u00e9cossaise car il avait le pied sur la ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:33:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:32:36+00:00","articleBody":"    \"Goal Fuckyou\" La prononciation anglaise \ud83d\udc4c    Majestueuse         On parle souvent de notre tr\u00e8s mauvais accent anglais. Comme quoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:32:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:31:57+00:00","articleBody":"    Ils font quelle longueur les bras d'Aldritt ?    Dr\u00e9sienne         Il a le bras long.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:31:19+00:00","articleBody":"    Les soigneurs ont le droit de rentrer sur le terrain en pleine action ? \u00c7a a l\u2019air hyper dangereux.     Croix Rouge          Oui, ils ont le droit. C\u2019est sport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:31:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:31:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On d\u00e9fend pas trop mal\u00a0\u00bb, glisse un des deux liveurs. Quelques secondes plus tard, les Bleus r\u00e9cup\u00e8rent le ballon sur une faute \u00e9cossaise. De l\u00e0 \u00e0 dire que nous sommes sp\u00e9cialistes...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:29:46+00:00","articleBody":"     Belle s\u00e9quence en mouvement de l\u2019Ecosse mais interromptue. Son demi de m\u00eal\u00e9e Ali Price \u00e9tait rest\u00e9 au sol sur un gros plaquage d\u2019Antoine Dupont. Le jeu \u00e9tait revenu sur l\u2019Ecossais et l\u2019arbitre a siffl\u00e9 pour \u00e9viter tout nouveau contact.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:29:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:29:45+00:00","articleBody":"    Entre le rebond et le vent sur la transformation je crois que le ciel \u00e9cossais a choisi son camp     Allez les bleus !          L\u2019Ecosse, une terre hospitali\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:28:58+00:00","articleBody":"    Ah la la\u2026.Mon c\u0153ur saigne. Rien ne va. Je me sens seule.     Chardon Ardent          Nous compatissons. Mais l\u2019Ecosse a encore le temps de renverser les Bleus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:28:27+00:00","articleBody":"          Demba Bamba remplace Uini Atonio au poste de pilier droit. Ce dernier \u00e9tait visiblement touch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier changement bleu","dateModified":"2022-02-26T15:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:28:17+00:00","articleBody":"    Un essai danty-esque !!!    Salut le         Edmond danty-esque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:27:43+00:00","articleBody":"     Et l\u2019essai de Fickou juste avant la pause.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:27:20+00:00","articleBody":"     Le long ballon d\u2019Antoine Dupont est malheureusement sorti en ballon mort, soit derri\u00e8re l\u2019en-but. Ballon r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l\u2019Ecosse dans le camp tricolore, pour une m\u00eal\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:26:50+00:00","articleBody":"    Ils mettent des liens Tweeter de \u00ab\u00a0Guiness six nations\u00a0\u00bb c\u2019est en anglais mais tant que les essais sont tricolores \ud83d\ude00 @SixNationsRugby     Des images, des images                    Voil\u00e0 pour les images\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:25:27+00:00","articleBody":"    La France joue \u00e0 16 je crois : le rebond est avec eux     Chance et talant          Ou le jardinier \u00e9cossais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:25:09+00:00","articleBody":"     26-10 pour le XV de France\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essai a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 par Jaminet","dateModified":"2022-02-26T15:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:25:06+00:00","articleBody":"    Comment on dit \u00ab\u00a0le cul bord\u00e9 de nouilles\u00a0\u00bb en anglais- meme avec l\u2019accent \u00e9cossais ?     Jamie Oliver          Something with ass and noodles, i guess.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:23:45+00:00","articleBody":"    J\u2019veux pas dire mais sur le live d\u2019un quotidien sportif sportif (beaucoup moins plaisant que le votre cela va de soi), ils mettent les vid\u00e9os des essais \u2026 \ud83d\ude44    des images ! Des images !         Comment font-ils\u00a0? FranceTV ne diffuse que les transformations sur Twitter...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:24:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:23:09+00:00","articleBody":"     Tout part d\u2019une belle perc\u00e9e sur son aile de Damian Penaud qui joue un coup de pied \u00e0 suivre pour lui-m\u00eame. Le ballon le lobe mais revient dans les mains de Jonathan Danty qui n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 inscrire le quatri\u00e8me essai tricolore\u00a0: 24-10. Entame parfaite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:23:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:22:33+00:00","articleBody":"     En novembre 2020 lors de la Coupe d\u2019automne des nations, pour la derni\u00e8re victoire (l\u2019avant-derni\u00e8re bient\u00f4t) des Bleus en Ecosse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:22:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:22:09+00:00","articleBody":"     Jonathan Danty pour le quatri\u00e8me essai\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Essai de la France\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-02-26T15:22:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:20:58+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coup d\u2019envoi donn\u00e9 par l\u2019Ecosse","dateModified":"2022-02-26T15:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html#226184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/26/ecosse-france-suivez-en-direct-le-match-du-tournoi-des-six-nations_6115373_3242.html","datePublished":"2022-02-26T15:20:26+00:00","articleBody":"    A quand remonte la derni\u00e8re victoire fran\u00e7aise \u00e0 Murrayfield ?    Strawberrifilds for ever         A cette ann\u00e9e mon cher\u00a0! A cette ann\u00e9e mon cher\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/40/0/4000/1998/1342/696/60/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ecosse - France : les Bleus s\u2019imposent et impressionnent","dateModified":"2022-02-26T15:20:26+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/0/0/4000/2663/1342/696/3/0/7026d53_5632648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/26/18-8">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Avec le déclenchement de l’offensive militaire russe en Ukraine, le prix du métal précieux a bondi à 1 974 dollars l’once, jeudi 24 février au matin, un plus haut depuis septembre 2020. Les investisseurs misent toujours sur l’inoxydable valeur refuge.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Économie       Matières premières         Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Chronique            Laurence Girard        Avec le déclenchement de l’offensive militaire russe en Ukraine, le prix du métal précieux a bondi à 1 974 dollars l’once, jeudi 24 février au matin, un plus haut depuis septembre 2020. Les investisseurs misent toujours sur l’inoxydable valeur refuge.   Publié aujourd’hui à 08h41, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Des lingots d’or, à Sydney (Australie), le 5 août 2020.  DAVID GRAY / AFP               Pérorer sur l’or est-il hors de propos ? Alors que la guerre a éclaté en Ukraine, plombant l’atmosphère, il semble vain d’évoquer le métal précieux. Et pourtant ! Les investisseurs misent sur l’inoxydable valeur refuge. L’imminence du conflit ne faisait pas un pli ; la réaction a été immédiate : coup de semonce sur l’once d’or. Son prix a bondi à 1 974 dollars (1 760 euros), jeudi 24 février au matin, un plus haut depuis septembre 2020. Il a ensuite légèrement fondu, alors que les troupes russes de Vladimir Poutine, elles, fondaient sur l’Ukraine.                           Suivre le direct du samedi 26 février :  Guerre en Ukraine : l’offensive russe contre Kiev a commencé, « cette guerre durera », prévient M. Macron                 Les investisseurs pèsent leurs intérêts au trébuchet. Ils mesurent les conséquences de cette invasion, l’impact des sanctions prononcées par l’Europe et les Etats-Unis contre Moscou, tout autant que l’évolution de la politique monétaire américaine, avec une remontée des taux attendue en mars. L’or en sort avec une cote taillée autour des 1 900 dollars l’once. Proche du niveau historique des 2 000 dollars, un seuil pulvérisé en août 2020, en pleine crise économique liée à la pandémie de Covid-19.          Forte accélération          Alors, pas de record pour l’or. Contrairement au blé, dont les grains dorés se sont arrachés, jeudi. A la mi-journée, sur le marché européen Euronext, la tonne de cette céréale se négociait à un prix jamais vu (344 euros la tonne), avant de clôturer à 316 euros. Vendredi, Kiev était sur le qui-vive. Mais, sur les marchés, la tension baissait d’un cran. De quoi faire ployer le prix du blé, même si s’il reste très élevé.          Il en va de même pour le colza, qui, après une forte accélération, reculait d’un pas. La crainte d’une rupture dans les flux d’huile de tournesol, dont l’Ukraine contrôle à elle seule plus de la moitié du volume mondial, a donné le tournis aux marchés. Les huiles se sont échauffées. Celle de palme, devenue brûlante, a, elle aussi, décroché un record, franchissant les 6 000 ringgits (1 274 euros) la tonne à la Bourse de Kuala Lumpur, en Malaisie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : pétrole, blé, colza, aluminium, nickel… les prix de certaines matières premières flambent                 Blé, maïs, colza, tournesol : autant de nuances de jaune dans le cadre des paysages agricoles. Cette palette couleur soleil va-t-elle se transformer en galette dorée ? C’est une réalité pour les céréaliers français, qui ont renoué avec la sérénité. Ils devraient avoir le sourire dans les allées du Salon de l’agriculture, qui ouvrait ses portes samedi, porte de Versailles, à Paris. Seule ombre au tableau : le coût des engrais, pénalisé par l’envolée du prix du gaz. Les éleveurs, de leur côté, font grise mine. Nourrir les animaux avec des céréales dorées leur reste à travers le gosier.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/26/matieres-premieres-coup-de-semonce-sur-l-once-d-or_6115332_3234.html"},"headline":"Mati\u00e8res premi\u00e8res : \u00ab\u00a0Coup de semonce sur l\u2019once d\u2019or\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-26T08:41:33+01:00","datePublished":"2022-02-26T08:41:33+01:00","dateModified":"2022-02-26T17:41:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"Avec le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive militaire russe en Ukraine, le prix du m\u00e9tal pr\u00e9cieux a bondi \u00e0 1 974 dollars l\u2019once, jeudi 24 f\u00e9vrier au matin, un plus haut depuis septembre 2020. Les investisseurs misent toujours sur l\u2019inoxydable valeur refuge.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/585/0/3500/1748/1342/696/60/0/c4c67cc_373652710-lingot-d-or.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/26/18-9">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ De nombreux ambassadeurs furent les premiers témoins des persécutions des juifs sous le régime nazi. Le Mémorial de la Shoah, à Paris, met en lumière le rôle de ces hauts fonctionnaires, dont seuls quelques-uns apportèrent leur aide.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                        M le mag               Le Mémorial de la Shoah distingue ces rares diplomates qui furent des « Justes »      De nombreux ambassadeurs furent les premiers témoins des persécutions des juifs sous le régime nazi. Le Mémorial de la Shoah, à Paris, met en lumière le rôle de ces hauts fonctionnaires, dont seuls quelques-uns apportèrent leur aide.          Par Benoît Hopquin         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le rabbin Chaïm Kruger et le consul du Portugal, Aristides de Sousa Mendes (à droite), qui sauvera des milliers de juifs (ici, à Bordeaux, en 1940).  MÉMORIAL DE LA SHOAH/CDJC               A partir de l’été 1941, Jacques Truelle, diplomate français en poste à Bucarest, expédie régulièrement à Vichy des dépêches relatant de manière circonstanciée des massacres visant les juifs. Dès cette époque, il évoque des faits dramatiques survenus en Roumanie, sous occupation allemande et sous la férule d’un gouvernement collaborationniste. Il rapporte aussi des nouvelles venues d’Ukraine, que la Wehrmacht vient d’envahir et où commence la Shoah par balles. Ce ne sont plus là des pogroms, devine-t-il.          Il alerte sur la possibilité d’un plan d’extermination. Ses câbles resteront lettres mortes, et pour cause : le régime collaborationniste de Vichy a lui aussi basculé dans une politique résolument antisémite. Les rafles de juifs débutent à Paris et, des camps d’internement de Drancy, Pithiviers ou Beaune-la-Rolande, s’annoncent les premiers convois de déportation vers Auschwitz. En 1943, le diplomate, affranchi de ce Pétain à qui il avait prêté ­serment, rejoint la France libre.          Une certaine liberté de mouvements          Jacques Truelle est l’un des ­personnages sorti de l’oubli par l’exposition « Les Diplomates face à la Shoah », qu’accueille le Mémorial de la Shoah, à Paris, jusqu’au 8 mai. C’est là une originale traversée de la guerre, vue des ambassades. Est décrite l’attitude de ces témoins privilégiés face aux persécutions et comment ils en rendirent compte à leurs gouvernements respectifs. Certaines figures sont connues et depuis longtemps entrées dans l’histoire pour leur héroïsme. Le Suédois Raoul Wallenberg et le Portugais Aristides de Sousa Mendes, l’un en Hongrie et l’autre en France, sauvèrent des milliers de juifs en leur accordant des passeports ou des visas salvateurs.          Les quatre commissaires scientifiques – Catherine Nicault, professeure d’histoire contemporaine à l’­université de Reims, Claire Mouradian, directrice de recherche émérite au CNRS, Jean-Marc Dreyfus, professeur à l’université de Manchester, et André Kaspi, professeur émérite à la Sorbonne – font émerger bien d’autres noms, diplomates européens ou asiatiques qui tentèrent d’alerter sur ce qui se tramait puis apportèrent leur aide aux juifs menacés de mort.          Sans surprise, comme le reste de la population, les ambassadeurs se partageront, inégalement, entre résistants, collaborateurs et ­indifférents. Malgré un statut qui leur octroyait une certaine liberté de mouvement, bien peu se ­rebelleront contre les ordres de non-intervention de leurs gouvernements respectifs. « Quarante diplomates ont été déclarés “Justes parmi les nations” », indique Claire Mouradian. Le dernier, reconnu Juste en 2020, est un Français, François de Vial. Attaché de l’ambassade de France au Vatican, il cacha des juifs avec la complicité d’ecclésiastiques en poste à Rome.        Il vous reste 49.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                           Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                           Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                           Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/02/26/le-memorial-de-la-shoah-distingue-ces-rares-diplomates-qui-furent-des-justes_6115323_4500055.html"},"headline":"Le M\u00e9morial de la Shoah distingue ces rares diplomates qui furent des \u00ab\u00a0Justes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-26T06:00:27+01:00","datePublished":"2022-02-26T06:00:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Shoah"],"keywords":["International","M le mag","Actu","Soci\u00e9t\u00e9","Shoah"],"description":"De nombreux ambassadeurs furent les premiers t\u00e9moins des pers\u00e9cutions des juifs sous le r\u00e9gime nazi. Le M\u00e9morial de la Shoah, \u00e0 Paris, met en lumi\u00e8re le r\u00f4le de ces hauts fonctionnaires, dont seuls quelques-uns apport\u00e8rent leur aide.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/126/2/1002/501/1342/696/60/0/939e20e_171677-3261510.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Shoah","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/shoah/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/26/18-10">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Plusieurs dirigeants redoutent qu’une exclusion de la Russie du réseau de messagerie et de paiement fasse plus de mal à l’Europe qu’à Moscou mais, peu à peu, les pays se rangent à cette option.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les Européens étendent leurs sanctions à Poutine, et envisagent de plus en plus la déconnexion du système bancaire Swift      Plusieurs dirigeants redoutent qu’une exclusion de la Russie du réseau de messagerie et de paiement fasse plus de mal à l’Europe qu’à Moscou mais, peu à peu, les pays se rangent à cette option.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h02, mis à jour à 13h59    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le siège de l’OTAN, lors du sommet consacré à l’invasion de l’Ukraine par la Russie, à Bruxelles, dans la nuit du 24 au 25 février 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               C’est un des nouveaux mystères du processus décisionnel européen : on croyait, dans la nuit de jeudi 24 à vendredi 25 février, qu’une très symbolique sanction qui aurait visé directement Vladimir Poutine n’avait pu être décidée par les chefs d’Etat et de gouvernement en raison de trop grandes divergences. Erreur, du moins selon la version officielle avancée quelques heures plus tard : les Vingt-Sept se seraient rendu compte, à la fin du sommet tenu à Bruxelles, qu’ils étaient en réalité tous d’accord pour désigner clairement le président russe et geler ses avoirs en Europe. Ils n’auraient toutefois pas voulu modifier in extremis un plan « massif » de mesures restrictives visant notamment l’économie, le secteur bancaire, les transferts de technologies et les transports.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : la Russie annonce qu’elle va « élargir l’offensive » sur le pays, Kiev placée sous couvre-feu jusqu’à lundi matin                 Les interrogations sur le caractère « massif », ou non, du train de sanctions – le deuxième – adopté jeudi, et les critiques formulées par les autorités ukrainiennes ont sans doute pesé sur le choix des Vingt-Sept. A Kiev, le président, Volodymyr Zelensky, avait plaidé pour des mesures beaucoup plus sévères et jugeait que ses concitoyens étaient désormais laissés « seuls pour défendre le pays ». A Varsovie, Donald Tusk, ancien président du Conseil européen, était virulent : « Dans cette guerre tout est vrai, la folie et la cruauté de Poutine, les victimes ukrainiennes, les bombes tombant sur Kiev. Seules nos sanctions sont fausses. »            « Dans cette guerre tout est vrai (…) Seules nos sanctions sont fausses » Donald Tusk, ancien président du Conseil européen          Vladimir Poutine possède-t-il des biens en Europe de l’Ouest ? « Je l’ignore, mais on lui applique le même traitement qu’à d’autres personnes », indiquait, vendredi, le haut-représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères Josep Borrell, démontrant ainsi la portée essentiellement emblématique d’une décision qui a été finalement entérinée lors d’une réunion extraordinaire des ministres des affaires étrangères. Sergueï Lavrov, le ministre russe des affaires étrangères, sera également sanctionné. Les deux hommes ne sont pour autant pas interdits de séjour dans l’Union.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Josep Borrell : « Face à l’ampleur de l’invasion en Ukraine, il nous faut nous protéger économiquement et nous préparer au pire »                 A Londres, le gouvernement de Boris Johnson avait assuré, dans la foulée des annonces européennes, que le Royaume-Uni allait, lui aussi, « introduire de manière imminente des sanctions contre le président Poutine et son ministre des affaires étrangères, en plus du paquet de sanctions annoncé hier ». Une porte-parole de la diplomatie russe, citée par l’agence Ria, a estimé vendredi que ces décisions traduisaient « l’impuissance absolue » des Occidentaux.        Il vous reste 60.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/26/guerre-en-ukraine-les-europeens-etendent-leurs-sanctions-a-poutine-mais-ne-parviennent-pas-a-s-accorder-sur-le-systeme-bancaire-swift_6115315_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les Europ\u00e9ens \u00e9tendent leurs sanctions \u00e0 Poutine, et envisagent de plus en plus la d\u00e9connexion du syst\u00e8me bancaire Swift","dateCreated":"2022-02-26T05:02:38+01:00","datePublished":"2022-02-26T05:02:38+01:00","dateModified":"2022-02-26T13:59:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Plusieurs dirigeants redoutent qu\u2019une exclusion de la Russie du r\u00e9seau de messagerie et de paiement fasse plus de mal \u00e0 l\u2019Europe qu\u2019\u00e0 Moscou mais, peu \u00e0 peu, les pays se rangent \u00e0 cette option.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/1368/0/8191/4095/1342/696/60/0/9a85c52_5625899-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/26/18-11">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Dans ce conflit, plusieurs termes reviennent régulièrement pour expliquer et analyser la situation. « Le Monde » vous propose un lexique pour tout comprendre à la crise ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Guerre en Ukraine             Les mots pour comprendre la crise ukrainienne : Donbass, accords de Minsk, « format Normandie »      Dans ce conflit, plusieurs termes reviennent régulièrement pour expliquer et analyser la situation. « Le Monde » vous propose un lexique pour tout comprendre à la crise ukrainienne.          Par Marie Slavicek et Grégor Brandy         Publié le 22 février 2022 à 18h57, mis à jour à 15h38    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des soldats ukrainiens patrouillent sur la ligne de front près du village de Novolouhanske, dans l’est de l’Ukraine, le 19 février 2022.  ARIS MESSINIS / AFP                 Après des mois de tensions autour de l’Ukraine, le président russe, Vladimir Poutine, a choisi, lundi 21 février, de passer à l’offensive. Le chef du Kremlin a clos la séquence diplomatique en signant l’acte de reconnaissance des deux territoires séparatistes faisant partie de la région du Donbass – la « république populaire de Louhansk » et la « république populaire de Donetsk » – et a annoncé qu’il envoyait son armée en appui.                             Les dernières informations en direct :  La Russie a lancé une invasion de l’Ukraine, des explosions à Kiev et dans plusieurs grandes villes                   Quelles sont les origines du conflit russo-ukrainien ? Quelles sont les exigences de Moscou ? Comment les Européens et les Etats-Unis réagissent-ils ? Quelles sont les solutions diplomatiques qui ont été mises sur la table ? Le Monde vous propose un lexique pour tout comprendre à la crise ukrainienne.            Donbass, Donetsk, Louhansk            Le Donbass est une région ukrainienne située dans l’est du pays, à la frontière avec la Russie. Il s’agit d’un vaste bassin minier et industriel de plus de 60 000 kilomètres carrés (à peu près l’équivalent de deux fois la superficie de la Belgique). Administrativement, le Donbass est composé des oblasts (régions administratives) de Donetsk et Louhansk.              Depuis le renversement du président ukrainien Viktor Ianoukovitch, en février 2014, le Donbass est au centre d’un conflit armé entre des séparatistes prorusses soutenus par Moscou et le nouveau régime ukrainien. Les séparatistes ont autoproclamé une partie de ces territoires « républiques populaires » de Donetsk et Louhansk et contrôlent, de fait, une partie du Donbass.            Lundi 21 février, Vladimir Poutine a décidé de reconnaître l’indépendance des territoires séparatistes et a aussitôt ordonné à l’armée russe d’y « maintenir la paix ». Aucun calendrier ni l’ampleur de ce déploiement n’ont été annoncés, mais la Russie dispose de plus de 150 000 hommes à la frontière avec l’Ukraine, selon les Etats-Unis. Le chef du Kremlin est le tout premier dirigeant à reconnaître ces « républiques populaires ».            Cette mesure signe la fin des accords de Minsk, un processus de paix sous médiation franco-allemande qui, bien que régulièrement violé, avait permis de faire cesser les affrontements les plus violents entre belligérants. En huit ans, cette guerre a fait plus de 14 000 morts.            Accords de Minsk            Ce sont des accords signés en 2014 (Minsk I), puis en 2015 (Minsk II), à Minsk, la capitale biélorusse, entre l’Ukraine, la Russie et l’OSCE (et contresignés sans mention de leur nom par les séparatistes) pour mettre fin à un conflit ravageant l’est du pays depuis dix mois, créant l’espoir d’un règlement pacifique et politique de la situation.              Ces accords comprenaient treize points : en plus du cessez-le-feu, ils convenaient du retrait des armes lourdes, d’amnistie pour les participants au conflit et de l’échange des prisonniers et otages. Les accords prévoyaient également une réforme constitutionnelle de l’Ukraine, ainsi que l’organisation d’élections dans les territoires tenus par les séparatistes. Ils posaient également comme principe le maintien des territoires autoproclamés autonomes de Louhansk et de Donetsk dans le giron de l’Ukraine.            Ces accords étaient globalement favorables à la Russie et plaçaient l’Ukraine sous une pression permanente, mais de nombreux points n’ont jamais été suivis d’effet. Depuis les annonces de Vladimir Poutine, lundi 21 février, ils sont considérés comme « morts et enterrés », notait notre correspondant à Moscou, Benoît Vitkine, quelques heures après l’intervention du président russe.            « Format Normandie »            Il s’agit de rencontres diplomatiques à quatre entre les dirigeants ukrainien et russe, sous le parrainage de la France et de l’Allemagne. La référence à la Normandie vient d’une rencontre informelle entre Petro Porochenko (alors président de l’Ukraine), Vladimir Poutine, François Hollande et Angela Merkel au château de Bénouville (Calvados), ayant eu lieu en marge des célébrations des 70 ans du Débarquement, le 6 juin 2014, alors que la guerre du Donbass avait éclaté quelques mois plus tôt.              Trois semaines plus tard, une journaliste américaine évoquait cette réunion lors d’une conférence de presse en employant le terme Model Normandy (« format Normandie »), faisant passer cette expression à la postérité.            OTAN            L’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN) est une alliance politico-militaire créée en 1949 par douze pays – dont le Canada, les Etats-Unis, la France et le Royaume-Uni. L’Alliance atlantique (autre nom donné à l’OTAN) compte aujourd’hui trente pays. Toutes les décisions de l’OTAN sont prises à l’unanimité.            Les membres de l’OTAN s’engagent à se protéger mutuellement en cas d’attaque contre un membre de l’Alliance. C’est ce qu’on appelle le principe de la défense collective, consacré dans l’article 5 du traité de Washington. Cet article a été invoqué pour la première fois en 2001 en réponse aux attentats du 11-Septembre contre les Etats-Unis.              « La mission principale et historique de l’OTAN, qui n’a jamais totalement disparu, est la défense de l’Europe en pleine guerre froide vis-à-vis de la menace de l’URSS », explique au Monde Edouard Simon, directeur de recherche à l’Institut de relations internationales et stratégiques (IRIS), spécialiste des questions de sécurité et de défense européennes. Directement visée par cet objectif, la Russie considère que l’OTAN, qui n’a cessé de s’élargir ces trente dernières années, représente une menace.            Jusqu’à présent, il y a un consensus entre les membres de l’OTAN pour ne pas intégrer l’Ukraine afin de pas froisser Moscou – en dépit des promesses qui avaient été faites à Kiev en 2008. Mais, pour la Russie, ce n’est visiblement plus suffisant. Vladimir Poutine répète depuis plusieurs semaines ses exigences à l’égard de l’Occident : la fin de la politique d’élargissement de l’OTAN, l’absence de déploiement militaire menaçant la Russie et le retrait des infrastructures militaires de l’Alliance d’Europe de l’Est. Celles-ci ont été rejetées.            Finlandisation            A la sortie de la seconde guerre mondiale, au cours de laquelle la Finlande, alliée de l’Allemagne nazie, avait combattu la Russie, les deux pays avaient signé un armistice en septembre 1944 avant de signer un accord de paix, en 1947. Si elle reste officiellement indépendante, la Finlande aligne sa politique extérieure sur celle de la Russie et est soumise à une neutralité stricte. Elle n’a pas le droit d’adhérer à l’OTAN ni de rejoindre l’Union européenne (UE), pendant toute la durée de la guerre froide. Avec le temps, cette « finlandisation » est devenue synonyme de « neutralité contrainte » ou de « souveraineté limitée », écrit le journaliste au Monde Marc Semo.              Après la guerre froide, la fin de l’URSS et l’effondrement du bloc soviétique, la Finlande a adhéré à l’UE en 1995. Elle est également un partenaire de l’OTAN, sans être membre de l’Alliance atlantique. Quant à la « finlandisation », le terme a été réutilisé à de nombreuses reprises ces dernières semaines lorsque le futur de l’Ukraine était évoqué.            Sanctions économiques            L’Ukraine ne faisant pas partie de l’OTAN, une intervention directe des membres de l’Alliance atlantique n’est pas envisageable. Concrètement, plusieurs pays fournissent du matériel militaire à Kiev, mais aucun n’enverra de troupes combattre sur son sol. Après la décision de Vladimir Poutine de reconnaître l’indépendance des territoires séparatistes prorusses, l’UE et les Etats-Unis ont donc annoncé ou promis de lourdes sanctions économiques contre la Russie.            Côté européen, ces sanctions devraient plutôt, selon l’Elysée, toucher « des individus et des entités russes », ainsi que des activités « localisées dans le Donbass et très certainement liées aux intérêts russes ». Le train de sanctions sera ensuite adapté en fonction des événements.              Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a dit, mardi 22 février, espérer des sanctions européennes « massives et robustes ». Le Royaume-Uni, centre financier essentiel aux milieux d’affaires russes, a pour sa part promis de « frapper la Russie très fort » avec « une première série » de sanctions. « Nous ferons bien plus en cas d’invasion », a prévenu le premier ministre britannique, Boris Johnson. De son côté, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a publié un décret interdisant tout nouvel investissement, échange ou financement par des Américains à destination, en provenance ou dans les régions séparatistes.            Ces sanctions peuvent-elles faire fléchir Vladimir Poutine ? « Certainement pas », répond le journaliste au Monde Benoît Vitkine. Elles peuvent, en revanche, « éprouver les oligarques, mais pas au point de provoquer quoi que ce soit en Russie ». Il ajoute : « Les Russes sont pauvres, mais les coffres de l’Etat sont pleins. Depuis dix ans que le niveau de vie baisse dans le pays, les réserves s’accumulent, elles sont immenses et elles permettent de voir venir. C’est un peu comme si Moscou se préparait de longue date à cette confrontation dure. »            Nord Stream 2            En représailles, Olaf Scholz a annoncé, le 22 février, suspendre l’autorisation de Nord Stream 2. Achevé en novembre 2021, ce gazoduc, qui doit acheminer du gaz russe en Allemagne via la mer Baltique, n’a pas encore été mis en service. Ce dossier empoisonne la vie des Européens depuis longtemps même si, formellement, il s’agit d’un projet commercial qui n’a, à aucun moment, été soumis aux Vingt-Sept. Le sujet revient néanmoins régulièrement dans les discussions entre les Etats membres de l’UE, dès lors qu’ils abordent leurs relations avec la Russie ou les prix de l’énergie.              L’Allemagne a toujours soutenu le projet, même quand les tensions avec Moscou étaient à leur comble. La Pologne, a contrario, n’a jamais caché son hostilité à Nord Stream 2, arguant qu’il allait encore augmenter la dépendance des Européens au gaz russe – il doit acheminer 55 milliards de mètres cubes de gaz par an – et qu’il sacrifiait les intérêts ukrainiens. Tout comme les Etats baltes, la Slovaquie ou le Danemark. La France, pour sa part, se situe dans une position intermédiaire, Emmanuel Macron ayant fait part de ses « réserves ».            Nord Stream 2 était jusqu’à présent en attente d’une certification par le régulateur de l’énergie en Allemagne, en raison du non-respect de certaines dispositions aux législations allemande et européenne. Berlin franchit aujourd’hui un pas supplémentaire en suspendant la procédure et en réexaminant le dossier à la lumière des derniers développements dans l’est de l’Ukraine.            L’Ossétie du Sud et l’Abkhazie            La Russie est déjà intervenue pour soutenir des velléités indépendantes dans des pays issus de l’ancien bloc communiste. L’Ossétie du Sud et l’Abkhazie sont deux territoires situés dans le nord de la Géorgie, à la frontière avec la Russie (l’Ossétie du Nord se trouve d’ailleurs en Russie), qui ont proclamé leur indépendance, respectivement en 1992 et 1993, et qui ont depuis été reconnus par la Russie. L’Ossétie du Sud aspirait à l’autonomie depuis 1989, juste après la chute du mur de Berlin. Un premier cessez-le-feu avait été signé entre les séparatistes et le pouvoir géorgien en 1992, après une intervention de la Russie aux côtés des Ossètes du Sud.              En 2008, un nouveau conflit éclate entre la Géorgie et les séparatistes. L’Abkhazie finit, elle aussi, par être impliquée. Soutenues par les Russes, les deux régions repoussent les forces géorgiennes et reprennent le contrôle de leur territoire. Elles ont été reconnues par Moscou, après le cessez-le-feu, alors que la Géorgie dénonçait « une annexion flagrante de ces territoires, qui font partie de la Géorgie ». La Géorgie a alors perdu 20 % de son territoire. L’armée russe est toujours présente dans ces deux régions depuis.            Crimée            Bordée par la mer Noire, la Crimée est une péninsule de près de 27 000 kilomètres carrés située au sud de l’Ukraine. Comme dans le Donbass, la chute du président ukrainien Viktor Ianoukovitch, en février 2014, exacerbe les tendances séparatistes prorusses en Crimée. La remise en cause de la langue russe par le nouveau pouvoir ukrainien achève de rompre un équilibre déjà précaire. La Crimée annonce qu’elle refuse de reconnaître les nouvelles autorités provisoires.            Le 16 mars 2014, la Crimée vote à plus de 96 % en faveur de son rattachement à la Russie (le scrutin est boycotté par les pro-Ukraine). Ce référendum, organisé en dix jours par des autorités régionales mises au pouvoir par l’armée occupante russe, est rejeté par la communauté internationale, qui dénonce une annexion pure et simple.              La Crimée proclame son indépendance le 11 mars 2014. Une semaine plus tard, les dirigeants de la nouvelle république de Crimée et Vladimir Poutine signent un accord entérinant son rattachement à la Russie. Dans la foulée, l’UE et les Etats-Unis adoptent une série de sanctions visant plusieurs responsables russes.                 Marie Slavicek et  Grégor Brandy           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les pesticides, une relation toxique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/22/crise-ukrainienne-donbass-accords-de-minsk-otan-finlandisation-les-mots-pour-comprendre_6114836_3210.html"},"headline":"Les mots pour comprendre la crise ukrainienne\u00a0: Donbass, accords de Minsk, \u00ab\u00a0format Normandie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-22T18:57:15+01:00","datePublished":"2022-02-22T18:57:15+01:00","dateModified":"2022-02-26T15:38:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["G\u00e9orgie","International","Russie","Europe","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans ce conflit, plusieurs termes reviennent r\u00e9guli\u00e8rement pour expliquer et analyser la situation. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous propose un lexique pour tout comprendre \u00e0 la crise ukrainienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Slavicek"}
,{"@type":"Person","name":"Gr\u00e9gor Brandy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/168/0/8256/4128/1342/696/60/0/2de0826_5585134-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/26/18-12">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La possibilité d’un rapprochement avec Carrefour plane sur le groupe nordiste, qui a vu son chiffre d’affaires tricolore reculer en 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                       Économie              Les syndicats se préparent à un mariage d’Auchan, encore à la peine en France      La possibilité d’un rapprochement avec Carrefour plane sur le groupe nordiste, qui a vu son chiffre d’affaires tricolore reculer en 2021.          Par Cécile Prudhomme         Publié aujourd’hui à 08h33    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Mouvement social chez Auchan, à Boulogne-sur-Mer (Pas-de-Calais), le 2 décembre 2021.  MARC DEMEURE / PHOTOPQR/VOIX DU NORD/MAXPPP               Auchan peine à redresser la barre en France. Dans neuf pays sur dix où il est présent, le groupe de distribution alimentaire a repris le chemin de la croissance, montrent ses résultats, publiés vendredi 25 février. Pas dans l’Hexagone, où le chiffre d’affaires a reculé de 4,6 % en 2021, à 16,2 milliards d’euros, dans une année encore marquée par les restrictions sanitaires imposées aux galeries marchandes qui abritent ses hypermarchés. Des résultats « difficiles », a reconnu Yves Claude, le PDG d’Auchan Retail, dont le chiffre d’affaires total s’est établi en repli de 1 % sur un an, à 30,5 milliards d’euros – et qui serait en hausse de 0,4 % sans la France.          Face à ces difficultés, le projet de rapprochement avec Carrefour plane toujours au-dessus des salariés. « On a beau demander des informations, le sujet reste tabou », constate Gilles Martin, délégué syndical central CFDT d’Auchan France. « Début 2021, il y a eu une discussion, à l’initiative d’Auchan, pour créer un acteur important, a rappelé M. Claude, vendredi. Le projet n’a pas abouti, car les conditions opérationnelles n’étaient pas alignées. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur le marché de la grande distribution, la piste d’un mariage Carrefour-Auchan                 Avec 53 % de son chiffre d’affaires en France, le groupe nordiste peut-il néanmoins continuer sa route seul ? Alors que, en face, le PDG de Carrefour, Alexandre Bompard, laisse entendre que son groupe n’a pas besoin d’alliance, Auchan est à un point de bascule, après avoir renfloué sa trésorerie ces dernières années, notamment en cédant ses magasins en Italie et en se retirant d’Asie. Doit-il désormais réinvestir dans l’outil industriel ou s’allier ?          « Perte de confiance des salariés »          Dans l’Hexagone, « Auchan a traversé une période de flottement due à des errances stratégiques des directions qui se sont succédé et à la responsabilité de l’actionnaire, la famille Mulliez », analyse M. Martin. Or, dans un univers où l’intensité concurrentielle a augmenté, un paquebot comme Auchan en France, a, selon ce syndicaliste, « besoin d’avoir une vision de long terme ». « On a eu cinq patrons pour la France en seulement six ans. Cela crée aussi une perte de confiance des salariés. »           La constitution d’un groupe qui pèserait près de 30 % du marché des biens de consommation aurait de nombreuses conséquences          Le dernier remaniement a été officialisé le 1er décembre 2021, avec le débarquement d’Alexandre Mulliez – le petit-fils de Gérard Mulliez –, vice-président d’Auchan Retail France depuis janvier 2021. Il avait été épaulé jusqu’en septembre par Francis Cordelette, ancien directeur général de Boulanger et d’Auchan. Un nouveau tandem vient donc d’être installé aux commandes du groupe en France : Yves Claude (président exécutif) et Philippe Brochard (directeur général). Mais pour combien de temps ?        Il vous reste 43.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/26/les-syndicats-se-preparent-a-un-mariage-d-auchan-encore-a-la-peine-en-france_6115331_3234.html"},"headline":"Les syndicats se pr\u00e9parent \u00e0 un mariage d\u2019Auchan, encore \u00e0 la peine en France","dateCreated":"2022-02-26T08:33:29+01:00","datePublished":"2022-02-26T08:33:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"La possibilit\u00e9 d\u2019un rapprochement avec Carrefour plane sur le groupe nordiste, qui a vu son chiffre d\u2019affaires tricolore reculer en 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Prudhomme"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/184/0/4252/2124/1342/696/60/0/84fd63b_638269122-maxnewsspecial611731.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/26/18-13">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s’y joue, le second parce que tout s’y perd. Cette semaine, le témoignage de Jeanne, 35 ans, mariée à un homme en proie à ses démons.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          M le mag        S'aimer comme on se quitte             S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »      Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s’y joue, le second parce que tout s’y perd. Cette semaine, le témoignage de Jeanne, 35 ans, mariée à un homme en proie à ses démons.          Par Lorraine de Foucher          Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 11h05    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                LÉA DE RUFFRAY               Premier jour          Je suis une postadolescente complexée et une grande amoureuse. A la différence de mes copines qui ont une vision plus simple de l’amour, je ne mets pas beaucoup de légèreté dans les choses. Je termine une relation bizarre avec quelqu’un d’encore plus compliqué que moi, qui me jette. Pour me consoler, une amie me propose une grosse soirée d’école de commerce à Lille.          On y arrive en mode piles électriques, chez un copain en coloc, qui a d’autres copains. On va tous dans un bar boire l’apéro. Il est là, Alexandre, avec son pull jaune. Il est magnétique, se rapproche de moi, m’explique qu’il fait des études d’allemand, moi qui suis en pleine période Good Bye Lenin! à vouloir habiter à Berlin. Je cherche à réparer mon ego blessé par le garçon précédent, mais je n’ai pas envie d’être avec quelqu’un. L’apéro terminé, on rentre ensuite se préparer pour la soirée. Il faut être bien habillé.           « Je le drague à mort, je veux juste voir si ça marche »          Je descends l’escalier de la maison de mes copains comme une midinette, dans ma robe noire à pois blancs. En bas, il est là, très beau dans sa chemise. Je proclame, bravache, que je vais à la soirée avec le plus beau, et je le désigne. Je le drague à mort, je veux juste voir si ça marche. Je l’assume d’ailleurs, et le revendique devant lui : « Je t’allume, mais je ne t’embrasserai pas. » La connasse. Arrivés à la soirée, on est collés l’un à l’autre, dans une bulle. On boit, danse et virevolte. Il prend soin de moi.          On finit par s’embrasser comme deux étudiants très alcoolisés qui se tournent autour depuis trois heures. Il a ce regard sérieux, sombre. Cet air traumatisé et cabossé. Au milieu de la fête, il s’arrête et me raconte les choses très dures qu’il a vécues petit, qu’il n’a jamais dites à personne. J’imagine que c’est aussi lié au fait qu’on ne se connait pas, qu’on peut tout se raconter, que ce n’est pas grave, on ne se reverra pas.           « Il comble mon sentiment de décalage, ça y est, quelqu’un me comprend enfin »          On s’échappe de la soirée et on se perd dans les rues de Lille. On rentre dans la maison de nos amis, on dort dans le même lit. On ne couche pas ensemble, et je suis fière de mon coup, de cette soirée intense et rassérénante, mais sans lendemain. Le dimanche, je rentre à Paris. Lui repart dans sa ville. On échange quand même nos numéros. Je m’en fous un peu, je ne veux pas de relation.          Il m’appelle très vite. Il veut qu’on se revoie. « O.K., si tu veux qu’on se revoie, démerde-toi, viens à Paris demain à 15 heures. » Il vient, et on ne se quitte plus. On tombe fous amoureux l’un de l’autre. J’ai l’impression d’avoir rencontré l’homme de ma vie, de vivre une évidence totale, qu’on est programmés pour être ensemble. Cette rencontre apaise nos colères. Je ne suis plus seule au monde. Il comble mon sentiment de décalage, ça y est, quelqu’un me comprend enfin. Avant lui, il n’y avait rien. Il ouvre le champ des possibles. Notre couple devient une bulle qui nous permet d’affronter le reste du monde.        Il vous reste 61.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                           Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                           Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                           Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/02/26/s-aimer-comme-on-se-quitte-il-faut-que-je-sauve-ma-peau-car-je-ne-peux-rien-faire-pour-lui_6115343_4500055.html"},"headline":"S\u2019aimer comme on se quitte\u00a0: \u00ab Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-26T10:00:14+01:00","datePublished":"2022-02-26T10:00:14+01:00","dateModified":"2022-02-26T11:05:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","S'aimer comme on se quitte"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","Amour","S'aimer comme on se quitte"],"description":"Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s\u2019y joue, le second parce que tout s\u2019y perd. Cette semaine, le t\u00e9moignage de Jeanne, 35\u00a0ans, mari\u00e9e \u00e0 un homme en proie \u00e0 ses d\u00e9mons.","author":[{"@type":"Person","name":"Lorraine de Foucher "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/10/08/0/2787/3944/1972/1342/696/60/0/b42e116_716088638-couplehetero01fond.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S'aimer comme on se quitte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/s-aimer-comme-on-se-quitte/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/26/18-14">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ En Bretagne, la contestation enfle pour désamorcer tout projet d’extraction du minerai dans la future réserve naturelle de la baie d’Audierne, qui recèle le deuxième plus important gisement du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                       Planète              Le lithium, ce très convoité « or blanc » qui inquiète les Bretons      En Bretagne, la contestation enfle pour désamorcer tout projet d’extraction du minerai dans la future réserve naturelle de la baie d’Audierne, qui recèle le deuxième plus important gisement du pays.          Par Benjamin Keltz(Tréguennec, Finistère, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 02h00, mis à jour à 10h40    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                D’habitude, Stéphane Le Garrec aime guetter les soubresauts du soleil dans le moutonneux ciel de février pour aller se perdre sur l’immense plage de la baie d’Audierne (Finistère), ses sentiers dunaires et ses polders. Depuis vendredi 18 février, ce quinquagénaire passe ses journées derrière son ordinateur à scruter l’évolution du groupe Facebook qu’il a créé. Quelque 8 500 membres y partagent avis et inquiétudes quant à l’avenir de la baie d’Audierne, depuis plusieurs récentes déclarations gouvernementales.          Le Bureau de recherches géologiques et minières (BRGM) a établi en 2018 que ce site naturel couverait le deuxième plus important filon de lithium du pays : 66 000 tonnes d’oxyde de lithium (soit 36 000 tonnes de lithium commercialisable), enfouies à 130 mètres de profondeur. « Jusqu’alors, nous savions que le sous-sol contenait ce minerai mais nous ne nous sentions pas concernés, explique Stéphane Le Garrec. Les récentes convoitises pour ce gisement nous inquiètent. Nous avons le devoir de nous mobiliser par anticipation et précaution. » Il a alors appelé à manifester, samedi 26 février, devant la mairie du village de 320 âmes de Tréguennec.          Depuis la remise en janvier 2022 du rapport Varin sur la sécurisation de l’approvisionnement en matières premières minérales, Barbara Pompili, ministre de la transition écologique, plaide pour une extraction du lithium français. Une question de souveraineté nationale d’autant plus forte dans le contexte géopolitique actuel. La France importe l’intégralité de ses besoins alors que la demande explose. En 2018, la consommation mondiale annuelle de lithium atteignait les 50 000 tonnes. Les experts annoncent des chiffres six à douze fois plus hauts d’ici 2025. Ce minerai blanc est nécessaire à la fabrication de batteries électriques, comme celles produites par l’entreprise Blue Solutions du groupe Bolloré, située à une trentaine de kilomètres du gisement armoricain.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Etat veut sécuriser l’approvisionnement en métaux stratégiques                 En déplacement sur place le 9 février, Bérangère Abba, secrétaire d’Etat à la biodiversité, s’est exprimée sur ce gisement, avec un message principal : ne rien s’interdire. Les élus locaux sont restés cois. Ils pensaient l’avoir convaincue d’enterrer toute velléité d’exploitation après une heure et demie d’échanges soulignant la richesse écologique des lieux. Depuis 2005, ces 1 350 hectares de plages, de dunes et de marais ont été reconnus site Natura 2000. En 2021, l’endroit a obtenu le label international Ramsar de la Convention sur les zones humides et prétend au statut de réserve naturelle régionale.        Il vous reste 63.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/26/le-lithium-ce-tres-convoite-or-blanc-qui-inquiete-les-bretons_6115304_3244.html"},"headline":"Le lithium, ce tr\u00e8s convoit\u00e9 \u00ab\u00a0or blanc\u00a0\u00bb qui inqui\u00e8te les Bretons","dateCreated":"2022-02-26T02:00:13+01:00","datePublished":"2022-02-26T02:00:13+01:00","dateModified":"2022-02-26T10:40:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te"],"description":"En Bretagne, la contestation enfle pour d\u00e9samorcer tout projet d\u2019extraction du minerai dans la future r\u00e9serve naturelle de la baie d\u2019Audierne, qui rec\u00e8le le deuxi\u00e8me plus important gisement du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Keltz","description":"Tr\u00e9guennec, Finist\u00e8re, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/0/0/4160/2080/1342/696/60/0/327a28d_171541950-maxnewsworldfive635157.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/26/18-15">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le président du MoDem a annoncé vendredi que son initiative de « banque des parrainages » avait recueilli le soutien de 380 signataires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                                             Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats      Le président du MoDem a annoncé vendredi que son initiative de « banque des parrainages » avait recueilli le soutien de 380 signataires.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 09h15, mis à jour à 13h56    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président du MoDem, François Bayrou, donne une conférece de presse sur sa « banque de parrainages », au siège de son parti, à Paris, le 22 février 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Huit candidats déclarés à l’élection présidentielle sont d’ores et déjà assurés de pouvoir concourir, après avoir franchi la barre des 500 parrainages d’élus requis pour recevoir l’aval du Conseil constitutionnel. Le dernier en date, Jean-Luc Mélenchon, était crédité, jeudi 24 février, de 540 présentations. A l’orée de la dernière semaine avant la date limite de recueil des parrainages – le 4 mars à 18 heures –, François Bayrou, à l’initiative d’une « banque des parrainages » baptisée « Notre démocratie », a assuré, vendredi 25 février, disposer d’une réserve de 380 signatures potentielles.                            Lire aussi   Election présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                 Pour le président du MoDem, qui avait lancé un appel au « civisme des élus », c’est la preuve d’un « besoin démocratique ». « Nous voyons bien les risques de violence si des candidats représentant plusieurs millions d’intentions de vote ne pouvaient pas se présenter », souligne le maire de Pau. A l’heure actuelle, trois candidats approchent du cap des 500 présentations, sans l’avoir encore franchi : Marine Le Pen (414), Eric Zemmour (415) et Nicolas Dupont-Aignan (457). Les élus ayant adopté cette « charte pour la démocratie » mettent leur signature à disposition, « sans que cela représente un soutien », tient à préciser M. Bayrou.          42 433 élus habilités          Il est dès lors fort probable que ces trois candidats marqués à l’extrême droite seront sur la ligne de départ pour le premier tour de l’élection présidentielle, qui doit se tenir le dimanche 10 avril. Sans doute, d’ailleurs, auraient-ils eu leurs 500 paraphes sans que la « banque » mise sur pied par le haut-commissaire au plan ne vienne à leur secours. Celui-ci se défend encore de tout soutien. « Ceux qui tiennent ces positions sont à combattre. Je tiens à les combattre et à les battre dans les urnes, défend-il. Ce serait leur rendre un service que de les transformer en victimes. »                           Lire notre analyse :  Article réservé à nos abonnés  La règle des « 500 signatures », un système de parrainage des candidats à la présidentielle contesté et perfectible                 Selon le dernier décompte publié jeudi par le Conseil constitutionnel, 10 265 parrainages d’élus, sur 42 433 habilités à présenter un candidat, avaient été validés. Ce nombre était de 14 296 en 2017. Deux autres candidats, qui avaient obtenu leur ticket d’entrée il y a cinq ans, sont cette fois-ci plus en difficulté et voient leur horizon s’obscurcir : François Asselineau, le candidat de l’UPR, qui prône le Frexit, n’en a que 247, et Philippe Poutou, le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste, 243. Ce serait la première fois que le NPA ne présente pas de candidat à la présidentielle. Sans parler de l’ancienne garde des sceaux Christiane Taubira qui, malgré l’onction de la Primaire populaire, n’a récolté qu’un maigre matelas de 128 signatures.        Il vous reste 19.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/26/election-presidentielle-2022-francois-bayrou-pourrait-aider-l-extreme-droite-a-presenter-des-candidats_6115337_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 : Fran\u00e7ois Bayrou pourrait aider l\u2019extr\u00eame droite \u00e0 pr\u00e9senter des candidats","dateCreated":"2022-02-26T09:15:08+01:00","datePublished":"2022-02-26T09:15:08+01:00","dateModified":"2022-02-26T13:56:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Modem","Fran\u00e7ois Bayrou","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le pr\u00e9sident du MoDem a annonc\u00e9 vendredi que son initiative de \u00ab banque des parrainages \u00bb avait recueilli le soutien de 380 signataires.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/153/0/3736/1865/1342/696/60/0/9ebec95_5605021-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/26/18-16">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le chef de l’Etat a rapidement inauguré, samedi matin, le Salon de l’agriculture. Le premier ministre Jean Castex a ensuite pris le relais dans la journée pour défendre le bilan du quinquennat à six semaines de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais      Le chef de l’Etat a rapidement inauguré, samedi matin, le Salon de l’agriculture. Le premier ministre Jean Castex a ensuite pris le relais dans la journée pour défendre le bilan du quinquennat à six semaines de l’élection présidentielle.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h15, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président de la République, Emmanuel Macron, et le ministre de l’agriculture, Julien Denormandie, à leur arrivée au Salon international de l’agriculture, au Parc des expositions de la porte de Versailles, à Paris, samedi 26 février 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Des retrouvailles bousculées par la guerre en Ukraine : le président de la République, Emmanuel Macron, accaparé par l’invasion russe en Ukraine, est tout de même venu inaugurer, samedi 26 février, le Salon international de l’agriculture.            « La guerre revient en Europe et nous nous voyons dans un contexte inédit, grave. Je ne tiendrai pas l’agenda prévu et je laisserai le premier ministre et le ministre de l’agriculture prendre le relais pour ce salon des retrouvailles », a commencé par dire Emmanuel Macron devant des responsables agricoles peu après 7 h 30.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au salon de l’agriculture, des exploitants agricoles moins nombreux et de plus en plus âgés                   Le chef de l’Etat, qui n’est pas encore officiellement candidat, tenait à être aux côtés des agriculteurs pour leur passer trois messages : il a remercié le monde agricole, « qui a tenu pendant la pandémie du Covid-19 ». Emmanuel Macron a ensuite vanté la souveraineté alimentaire, « l’ambition que nous devons avoir pour notre agriculture », ainsi que la loi EGalim.            « Cette guerre aura des conséquences pour le monde agricole »            Avant de partir, le chef de l’Etat a prévenu des conséquences de guerre en Ukraine pour le pays : « Ce que nous sommes en train de vivre ne sera pas sans conséquence pour le monde agricole. (...) La guerre est revenue en Europe. Cette guerre a été choisie unilatéralement par le président Poutine (…) De manière certaine, il y aura des conséquences dans nos exportations pour les grandes filières », comme celles du vin, des céréales et de l’alimentation du bétail.              Emmanuel Macron a fait savoir que le gouvernement préparait « un plan de résilience » pour faire face aux conséquences économiques de cette crise. « D’abord pour sécuriser pour nos filières nos intrants, ensuite pour bâtir des boucliers en termes de coûts (…) et apporter des réponses dans la durée », a-t-il expliqué. Il faut « vous accompagner en termes de revenus et accompagner nos compatriotes aussi sur les impacts en termes de coûts, immanquablement », a-t-il insisté en s’adressant aux responsables des filières et des syndicats agricoles.                          Le président de la République, Emmanuel Macron, lors de son discours au Salon de l’agriculture, au Parc des expositions de la porte de Versailles, à Paris, samedi 26 février 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Emmanuel Macron a ensuite coupé le traditionnel ruban sous le regard de Neige, la vache égérie de l’événement, qui a pris ses quartiers jeudi soir dans le Parc des expositions de la porte de Versailles. Puis le premier ministre, Jean Castex, a pris le relais, à partir de 9 heures, pour faire le tour du salon et défendre le bilan du quinquennat à six semaines du scrutin.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : le Salon de l’agriculture, scène politique intemporelle                   Jean Castex venu défendre le bilan du gouvernement            D’abord annoncée dans le courant de la semaine prochaine, la déambulation de près de douze heures du premier ministre a finalement été avancée au premier jour d’ouverture du Salon. Et malheur à celui qui lui demande s’il s’agit de sa première fois au Salon : « Vingt-et-une fois ! J’ai compté ! Quand je venais ici étudiant, j’avais l’impression d’être dans mon Gers natal... ». Reste que, nommé à Matignon en juillet 2020, la visite est sa première ès qualité de premier ministre, pandémie oblige.              Un agneau du Quercy dans les bras, le chef du gouvernement dit « comprendre » les agriculteurs. « On ne laissera pas tomber ni les agriculteurs, ni les autres », martèle-t-il après avoir caressé derrière l’oreille une vache abondance, « car il faut le faire toujours là où elle ne peuvent pas se gratter ». Jean Castex se veut un spécialiste, ou presque. « On a tous un grand-père, ou un oncle, ou quelqu’un dans sa famille qui a été agriculteur dans ce pays », glisse-t-il. En même temps qu’il convoque son « beau-frère éleveur dans les Pyrénées-Orientales » stand après stand, une fois pour préciser que son exploitation « est à 1 400 m d’altitude », une autre pour expliquer qu’il « est passé du tout-lait au tout-viande ».            Malgré les circonstances, l’ancien maire de Prades a pu goûter sa popularité, se faire réclamer des dizaines de photos, quand il n’est pas applaudi par des grappes de passants au gré des allées du Salon. « Merci de venir nous voir ! On vient de Toulouse, on vous adore ! Toulouse en force ! », a notamment déclaré un groupe de vingtenaires. Le passionné de rugby qui vit à Matignon taquine : « Le Stade Toulousain est quand même un peu, hein... Bref, et donc, il faut tenir ! ».            Jean Castex savoure, autant qu’il s’autorise à élargir son discours au-delà du seul prisme agricole. « Ce qui ne va pas dans le système actuel, c’est que toutes les personnes qui cotisent n’ont pas le droit aux mêmes niveaux de pension, à la même retraite, donc il faut corriger ça », a-t-il répondu à un jeune.                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                   Crainte de mesures de rétorsion russes            Le conflit en Ukraine fait peser une menace sur le modèle agricole français : les professionnels de l’alimentation redoutent des mesures de rétorsion russes en réaction aux sanctions occidentales, qui viendraient perturber les échanges. La France est le neuvième fournisseur de la Russie en produits agroalimentaires, pour 780 millions d’euros par an, rappelle l’Association nationale des industries alimentaires (ANIA).              Plusieurs grands groupes sont implantés en Ukraine, en particulier dans le secteur laitier, des céréales et des semences. Lactalis, qui aura un stand au salon, compte trois sites de production dans l’ex-république socialiste. « En cas de risque dans les zones où des usines sont situées, nous demanderons l’arrêt de la production et le retour anticipé des salariés à leur domicile », explique le grand groupe agro-industriel laitier.            La flambée des cours de l’énergie (y compris le gaz qui sert à fabriquer les engrais), des céréales et huiles végétales aura aussi des répercussions au niveau national. Les filières d’élevage sont très dépendantes des céréales pour nourrir les animaux, en particulier les volailles et les porcs. Leurs coûts de production avaient déjà bondi en 2021 (+ 30 % pour le blé), sans que les prix de vente évoluent au même rythme.            Autre motif de tensions : le salon coïncide avec la clôture, le mardi 1er mars, des négociations commerciales difficiles entre les agro-industriels et les supermarchés, qui déterminent le prix des produits mis en rayon pendant l’année et, in fine, le revenu des agriculteurs.            Les candidats attendus par le monde agricole            Tout à la joie de cette 58e édition, après une année blanche pour cause de pandémie, le monde agricole attendait de pied ferme une oreille attentive, dix ou douze heures durant, aux grands enjeux de l’agriculture de demain : plus de bras, moins d’émissions carbone et une nourriture équilibrée respectant l’homme, l’animal et la nature.              « C’est un salon particulier, parce qu’il y a les élections présidentielles » et « parce qu’on est en crise de vocation, a expliqué à l’Agence France-Presse le président du salon, Jean-Luc Poulain. On perd en gros 100 000 agriculteurs tous les dix ans et il est bien qu’il y ait un débat sur la vision du métier. »            Parmi les candidats déclarés – et selon un programme encore mouvant – sont attendus lundi le communiste Fabien Roussel, la candidate des Républicains, Valérie Pécresse, et la socialiste, Anne Hidalgo, tandis que la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, s’y déplacera mercredi, et son rival d’extrême droite, Eric Zemmour, en fin de semaine prochaine. L’« insoumis » Jean-Luc Mélenchon, qui fustige l’agriculture « productiviste » représentée selon lui au Salon, boude une nouvelle fois l’événement.            Pour les visiteurs – ils étaient 630 000 en 2019 –, pas de volailles en raison de la grippe aviaire, mais des vaches, des cochons, des moutons ou des lapins, à dévorer des yeux en dégustant des produits du terroir, à condition de rester masqué en déambulant.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les pesticides, une relation toxique  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les pesticides, une relation toxique  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/26/emmanuel-macron-ouvre-le-salon-de-l-agriculture-de-maniere-express-en-pleine-guerre-en-ukraine_6115338_6059010.html"},"headline":"Emmanuel Macron ouvre le Salon de\u00a0l\u2019agriculture de\u00a0mani\u00e8re express, Jean Castex prend le relais","dateCreated":"2022-02-26T09:15:37+01:00","datePublished":"2022-02-26T09:15:37+01:00","dateModified":"2022-02-26T18:07:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a rapidement inaugur\u00e9, samedi matin, le Salon de l\u2019agriculture. Le premier ministre Jean Castex a ensuite pris le relais dans la journ\u00e9e pour d\u00e9fendre le bilan du quinquennat \u00e0 six semaines de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/654/0/7728/3864/1342/696/60/0/f3f620c_5630044-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/26/18-17">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Après 1 600 passages, jeudi, au moins 1 000 Ukrainiens ont fui à nouveau par la gare de Zahony, vendredi 25 février. Essentiellement des femmes et des enfants, alors que les hommes de 18 à 60 ans ont interdiction formelle de quitter le pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »          Guerre en Ukraine : fuir ou se battre, le dilemme des Ukrainiens à la frontière hongroise   Par Jean-Baptiste Chastand (Zahony, frontière entre la Hongrie et l'Ukraine, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 05h01, mis à jour à 11h20   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageAprès 1 600 passages, jeudi, au moins 1 000 Ukrainiens ont fui à nouveau par la gare de Zahony, vendredi 25 février. Essentiellement des femmes et des enfants, alors que les hommes de 18 à 60 ans ont interdiction formelle de quitter le pays.         Qui a dit que les Hongrois ne savaient pas accueillir les réfugiés ? Vendredi 25 février, au cœur de la ville frontière de Zahony, dans l’extrême nord-est de ce pays d’Europe centrale, le ballet est incessant à la salle des fêtes. Pains, draps, eau, matelas, pizzas… Les dons affluent en continu pour soutenir les Ukrainiens qui fuient la guerre par cette petite commune installée sur le principal axe routier et ferroviaire qui mène à Budapest. « C’est non seulement la population de notre ville qui se mobilise, mais aussi celle de tous les villages alentour », salue le maire adjoint Miklos Lesku, en essayant de coordonner cette incroyable vague de générosité.                             Deux hommes originaires de Slovaquie affichent leur soutien à l’Ukraine sur la vitre de leur voiture.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               Après 1 600 passages, jeudi, au moins 1 000 Ukrainiens ont fui à nouveau par la gare de Zahony, vendredi. « La plupart continuent immédiatement vers Budapest, mais nous avons ouvert ce centre pour ceux qui n’ont pas d’autre solution », explique M. Lesku. Sur les matelas, quelques familles se reposent, presque uniquement des femmes et des enfants.           « On a décidé de partir ce matin avec mes enfants et mes petits-enfants », raconte Erika, cheffe de tribu épuisée, qui s’accorde un peu de repos avant de reprendre la route et de rejoindre des proches dans le sud de la Hongrie. « Mon mari est resté, car il n’a pas le droit de partir et qu’il faut garder la maison, située à une dizaine de kilomètres de l’autre côté de la frontière. J’ai très peur pour lui. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la résistance de Kiev et des Ukrainiens aux assauts militaires de la Russie                 Depuis que l’Ukraine a sonné la mobilisation générale, les hommes de 18 à 60 ans ont en effet interdiction formelle de quitter le pays. Une décision dure à accepter dans les territoires situés juste de l’autre côté de la frontière. Pour l’instant totalement épargnés par les affrontements, ils sont peuplés d’une forte minorité hongroise, parfois peu motivée à se battre pour un pays dont elle parle souvent mal la langue.          Sur les quais de la gare, quelques hommes magyarophones fuient ainsi les questions, après avoir avoué à demi-mot qu’ils ont utilisé leur passeport hongrois pour échapper à la conscription. « Dix-huit Hongrois sont morts dans les combats à l’Est depuis 2014 », les excuse Laszlo Zubanics, président de l’Association démocratique des Hongrois d’Ukraine.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : la Russie annonce qu’elle va « élargir l’offensive » sur le pays, Kiev placée sous couvre-feu jusqu’à lundi matin                                    Une famille ukrainienne arrive à la gare de Zahoni (Hongrie), le 25 février 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »                                  Des enfants ukrainiens réfugiés dans un bâtiment municipal de la ville de Zahony (Hongrie), où ils s’apprêtent à passer la nuit, le 25 février 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »                                  Des réfugiés d’Ukraine attendent ou se préparent à passer la nuit dans un bâtiment municipal de Zahony, le 25 février 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               « Je ne peux pas laisser ma communauté derrière moi »          Lui, pour l’instant, est resté côté ukrainien, d’où il répond par téléphone. « En tant que responsable, je ne peux pas laisser ma communauté derrière moi. » Mais il laisse planer le doute sur sa volonté de partir au combat, malgré son statut d’officier de réserve et son âge (51 ans). « Cela dépend de ce qu’on me demande de faire. » Egalement présent dans la gare de Zahony, un Ukrainien qui, lui, cherche à embarquer dans l’autre sens pour regagner de toute urgence son pays s’énerve. « C’est quoi ce cirque avec ces bouteilles d’eau et ces pommes ! Vous voulez montrer qu’il n’y a que des réfugiés, mais moi, je rentre à Kiev pour me battre », lance-t-il. L’homme s’appelle Constantin. Deux jours plus tôt, il était encore en train de dévaler des pistes de ski en Turquie avec son compagnon de voyage.        Il vous reste 53.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/26/guerre-en-ukraine-fuir-ou-se-battre-le-dilemme-des-ukrainiens-a-la-frontiere-hongroise_6115314_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fuir ou se battre, le dilemme des Ukrainiens \u00e0 la fronti\u00e8re hongroise","dateCreated":"2022-02-26T05:01:34+01:00","datePublished":"2022-02-26T05:01:34+01:00","dateModified":"2022-02-26T11:20:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Hongrie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s 1\u00a0600 passages, jeudi, au moins 1\u00a0000 Ukrainiens ont fui \u00e0 nouveau par la gare de Zahony, vendredi 25\u00a0f\u00e9vrier. Essentiellement des femmes et des enfants, alors que les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans ont interdiction formelle de quitter le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Zahony, fronti\u00e8re entre la Hongrie et l'Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/210/0/6000/3000/1342/696/60/0/8452597_162792002-dsc08455.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/26/18-18">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Lionel Guedj et son père, Carnot Guedj, comparaîtront le 28 février devant le tribunal de Marseille. Ils sont accusés de s’être frauduleusement enrichis en pratiquant des opérations injustifiées et bâclées, qui ont mutilé des centaines de patients.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Société       Justice             A Marseille, deux dentistes jugés pour des mutilations sur des centaines de patients      Lionel Guedj et son père, Carnot Guedj, comparaîtront le 28 février devant le tribunal de Marseille. Ils sont accusés de s’être frauduleusement enrichis en pratiquant des opérations injustifiées et bâclées, qui ont mutilé des centaines de patients.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h31    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Il promettait un « sourire de star » : Lionel Guedj, 41 ans, sera jugé lundi 28 février avec Carnot Guedj, 70 ans, également dentiste, ainsi que leurs deux sociétés en tant que personnes morales, pour « violences volontaires ayant entraîné une mutilation ou une infirmité permanente » et « escroquerie ».            Les deux hommes, aussi poursuivis pour « usage » et « complicité » de « faux en écriture privée » encourent dix ans d’emprisonnement et 375 000 euros d’amende ; une somme qui pourrait monter à près de deux millions d’euros pour leurs sociétés, sans compter l’indemnisation des nombreuses victimes.            Abcès, douleurs, infections à répétition, bouche noire, mauvaise haleine, prothèses qui ne tiennent pas : dix ans après les faits incriminés – de 2009 à 2012 –, beaucoup d’anciens patients subissent encore des troubles, témoigne Marc-André Ceccaldi, avocat de plusieurs plaignants. « Quatre-vingt-cint pour cent des victimes sont des gens modestes, souvent bénéficiaires de la couverture maladie universelle complémentaire : Lionel Guedj leur promettait un sourire de star, aujourd’hui, on parle de “sourire Guedj”, pour évoquer des dents amochées », dit-il.              « Mon client va s’efforcer de démontrer que, s’il y a eu sans doute des négligences ou des imprudences, il n’a jamais eu la volonté de nuire », explique l’avocat de Lionel Guedj, Frédéric Monneret, qui précise que son client est « ravi de pouvoir enfin s’expliquer », mais « stressé par les enjeux du procès ».            Au total, 322 anciens patients se sont constitués partie civile, au côté de la Caisse primaire d’assurance-maladie (CPAM) des Bouches-du-Rhône, de cinq mutuelles et du Conseil national et départemental de l’ordre des chirurgiens-dentistes. Ce procès hors norme se tiendra jusqu’au 8 avril dans une salle de 400 places spécialement aménagée dans une ancienne caserne.            Radios falsifiées et opérations bâclées            L’affaire débute en 2009 par une enquête du contrôle médical de la CPAM des Bouches-du-Rhône à la suite des signalements d’une assurance sur des facturations douteuses de prothèses, et d’assurés sociaux sur des « abus de soins ».              Une plainte de la CPAM 13, qui revendique un préjudice de près de 1,7 million d’euros, est déposée en 2011. Une information judiciaire est ouverte en 2012. Mis en examen, les deux hommes sont laissés en liberté sous contrôle judiciaire. Ils ont depuis été interdits d’exercer par l’ordre des dentistes.            Les conclusions de l’enquête administrative, étayées par plusieurs expertises et l’audition de 170 patients, décrivent un système organisé visant à réaliser « un maximum de prothèses dentaires bénéficiant de la liberté tarifaire ». Selon plusieurs témoins, « le tandem père-fils était clairement dirigé par Lionel Guedj ».            « La première consultation se soldait systématiquement par un programme massif de travaux impliquant de dévitaliser et de couronner un maximum de dents », constate le rapport, qui évoque « de fortes présomptions de dégradations volontaires de dents saines ». « Vous veniez pour deux caries et vous repartiez avec toutes les dents dévitalisées », a témoigné durant l’enquête l’assistante dentaire, Nadia Omar.            Chiffre d’affaires de 2,6 millions d’euros            Lionel Guedj facturait 28 fois plus de couronnes que la moyenne de ses confrères, a comptabilisé une dentiste conseil de l’Assurance-maladie. En 2010, il était en tête des dentistes en France avec un chiffre d’affaires de 2,6 millions d’euros, contre une moyenne départementale de 180 000 euros. L’homme s’est constitué en quelques années un patrimoine immobilier de 9,5 millions d’euros, possédait des voitures de luxe, un yacht de 15 mètres…              Devant les enquêteurs, Lionel Guedj a justifié sa réussite par des horaires de travail importants et une célérité exceptionnelle. Mais pour la Sécurité sociale, de tels résultats dans une activité normale auraient demandé pas moins de 52 heures de travail par jour.            Le docteur Guedj aurait rogné sur la qualité des soins, en réalisant, par exemple, « la pose de prothèse dentaire définitive, sans aucun essayage », alors que cet acte nécessite pas moins de cinq étapes différentes. La justice reproche également aux dentistes la disparition ou la falsification de radios, pour tenter de dissimuler de faux diagnostics.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le dentiste millionnaire et ses 450 anciens patients, qui le poursuivent pour « mutilations » dentaires                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les pesticides, une relation toxique  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les pesticides, une relation toxique  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/26/a-marseille-deux-dentistes-juges-pour-des-mutilations-sur-des-centaines-de-patients_6115371_3224.html"},"headline":"A Marseille, deux dentistes jug\u00e9s pour des mutilations sur des centaines de patients","dateCreated":"2022-02-26T13:00:13+01:00","datePublished":"2022-02-26T13:00:13+01:00","dateModified":"2022-02-26T15:31:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Lionel Guedj et son p\u00e8re, Carnot Guedj, compara\u00eetront le 28\u00a0f\u00e9vrier devant le tribunal de Marseille. Ils sont accus\u00e9s de s\u2019\u00eatre frauduleusement enrichis en pratiquant des op\u00e9rations injustifi\u00e9es et b\u00e2cl\u00e9es, qui ont mutil\u00e9 des centaines de patients.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/26/200/0/2400/1200/1342/696/60/0/b54c156_744001659-pns-3853680.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/26/18-19">
<filnamedate="20220226"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220226"><AAMMJJHH="2022022618">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Plusieurs maires de grandes villes, comme Lyon, Nancy, Saint-Etienne, ou encore Lille, ont dit qu’ils étaient prêts à accueillir des réfugiés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Le Monde in English With the war in Ukraine, the French presidential campaign definitely takes a back seat                   Élection présidentielle 2022 Emmanuel Macron ouvre le Salon de l’agriculture de manière express, Jean Castex prend le relais                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés En meeting à Chambéry, Eric Zemmour tente de défendre sa volte-face sur la Russie                   Politique  Article réservé à nos abonnés François Bayrou pourrait aider l’extrême droite à présenter des candidats à l’élection présidentielle             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Europe face au spectre d’un choc énergétique                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Coup de semonce sur l’once d’or »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’agroécologie n’est pas une réponse uniquement écologique mais aussi économique »   Paul Charlent cofondateur d’Alancienne, partenaire fondateur de la Ferme de l’envol              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                         International Guerre en Ukraine : le résumé vidéo de la deuxième journée d’invasion russe                    01:40    International A Kiev, les images de l’attaque d’un immeuble résidentiel                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assumer le coût des sanctions contre la Russie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Michel Guerrin                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »   Collectif                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés Le film « Illusions perdues », adaptation électrique du roman de Balzac, primé sept fois lors de la cérémonie des Césars                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Rachid Benzine : « L’enfant rouvre des possibles »                   Culture « Qu’est-ce qu’on va faire de Jacques ? », sur Arte : le terrible combat intérieur d’un schizophrène                   Culture Césars 2022 : « Illusions perdues », sacré meilleur film, rafle sept récompenses             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Politique             Sur l’accueil de réfugiés ukrainiens, la France solidaire mais dans l’attente      Plusieurs maires de grandes villes, comme Lyon, Nancy, Saint-Etienne, ou encore Lille, ont dit qu’ils étaient prêts à accueillir des réfugiés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h39, mis à jour à 13h11    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Paris, place de la Republique le 24 février 2022. Rassemblement contre la guerre en Ukraine.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                 La France « prendra sa part » dans l’accueil des réfugiés ukrainiens : cette annonce d’Emmanuel Macron vendredi 25 février, relayée par les maires de métropoles et de collectivités, a été saluée par les associations d’aide aux migrants, même si elles jugent qu’il est trop tôt pour évaluer les besoins.            « On a répondu pour accueillir les personnes venues d’Afghanistan, on sera là pour prendre en charge les Ukrainiens », résume auprès de l’Agence France-Presse Delphine Rouilleault, de l’association France Terre d’asile. « Mais on ne sait pas encore quand, combien et à quel titre », ni si les Ukrainiens pourront être accueillis en France pour « une protection temporaire » ou de manière prolongée, insiste-t-elle.              « La France, comme tous les autres pays européens, prendra sa part », non seulement pour « assister la population ukrainienne », mais aussi pour « accueillir » des réfugiés venus de ce pays, avait déclaré le président français, à l’issue d’un Conseil européen exceptionnel, qui s’est tenu dans la nuit de jeudi à vendredi. La question devrait être abordée dimanche, lors d’un conseil extraordinaire des ministres de l’intérieur de l’Union européenne.                             Suivre le direct du samedi 26 février :  Guerre en Ukraine : l’offensive russe contre Kiev a commencé, « cette guerre durera », prévient M. Macron                   100 000 réfugiés en Pologne            Pour l’instant, les efforts de l’UE se concentrent sur les Etats membres « qui se trouvent en première ligne » pour accueillir ceux qui fuient l’offensive russe, selon la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Depuis le lancement de l’offensive russe, jeudi matin, cent mille Ukrainiens ont franchi la frontière polonaise, a annoncé samedi le vice-ministre polonais de l’intérieur, Pawel Szefernaker.            En France, il est « encore trop tôt » pour évaluer les besoins et réfléchir à un dispositif d’accueil, d’autant que l’Hexagone « n’est pas le premier pays de destination » des Ukrainiens, confirme Didier Leschi, le directeur général de l’Office français de l’immigration et de l’intégration (OFII).              Toutefois, dans un pays disposant de « 110 000 places d’hébergement et 200 000 places d’hébergement d’urgence », l’Etat saura répondre aux besoins, en réquisitionnant si besoin des bâtiments ou des écoles, de façon à ce que les réfugiés ne restent pas « à la rue », rassure ce responsable.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : fuir ou se battre, le dilemme des Ukrainiens à la frontière hongroise                   « Etre prêts »            L’an dernier, seuls 2 100 Ukrainiens avaient demandé l’asile en France – un contingent « modeste » –, sur l’ensemble des 103 000 demandes reçues par l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra). Mais ce chiffre pourrait drastiquement augmenter avec la guerre déclenchée cette semaine.            D’ores et déjà, plusieurs maires de grandes villes de gauche ont dit qu’ils étaient prêts à accueillir des réfugiés. « On travaille avec la préfecture pour identifier des lieux mais aussi des modalités d’accueil », a ainsi assuré l’écologiste Grégory Doucet (Europe Ecologie-Les Verts) à Lyon (Rhône). « On se tient prêt, on envisage déjà de mettre à disposition des appartements de la ville s’il devait y avoir des réfugiés », précise Sonia Zdorovtzoff, adjointe au maire, dans un entretien au Progrès. « Ce que l’on sait, c’est que l’on va devoir, et on le fera avec un grand honneur, accueillir des Ukrainiens qui arriveraient à Lyon via une procédure de regroupement familial », dit encore la déléguée aux relations, à la coopération et à la solidarité internationale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : sur la route surchargée de l’exode, en direction de Lviv                   « Nous saurons nous mobiliser et mettre à disposition nos moyens et nos ressources », a dit le maire socialiste de Nancy (Meurthe-et-Moselle), Mathieu Klein. La ville de Lille (Nord) est également « prête à accueillir » des réfugiés, « mais nous espérons qu’on n’en arrivera pas là, que les habitants pourront rester en Ukraine dans un pays indépendant », a déclaré l’élue socialiste, Martine Aubry.              Aussi, le maire Les Républicains de la ville de Saint-Etienne (Loire), Gaël Perdriau, a annoncé vendredi, dans un communiqué, que sa ville était, « bien entendu, prête à accueillir des réfugiés ukrainiens fuyant la guerre, dès que le gouvernement français (…) le demandera ».            Olivier Richefou, le président Union des démocrates et indépendants (UDI) de la Mayenne, se dit également prêt « à participer à toutes les opérations, humanitaires pour accueillir les réfugiés Ukrainiens ». Enfin, Le Figaro note que Régions de France réunira lundi 28 février tous les présidents de régions pour évoquer « la situation internationale en Ukraine et la question humanitaire », selon sa présidente, Carole Delga.            « Garder les frontières ouvertes »            Une générosité affichée qui laisse toutefois sceptique le directeur général de l’OFII : après la chute de Kaboul aux mains des talibans, à l’été 2021, beaucoup de maires avaient déclaré être prêts à les accueillir, mais le « résultat des courses, ce n’est pas grand-chose », selon lui.              Pour Delphine Rouilleault, l’ouverture affichée par le président Macron est « une bonne nouvelle ». Mais l’important, pour l’heure, est surtout d’assurer une « prise en charge humanitaire » sur place, et de « garder les frontières ouvertes ».            Les pouvoirs publics doivent engager « les préparatifs nécessaires afin d’être prêts à assurer, dans un cadre européen, un accueil digne et ordonné d’éventuels réfugiés ukrainiens », a estimé dans un communiqué la Fédération des acteurs de la solidarité (FAS).            La situation doit être abordée « sans catastrophisme », insiste auprès de l’AFP son président, Pascal Brice. Avec l’arrivée des Afghans, en 2021, « les choses se sont bien passées, mais c’est toujours mieux d’anticiper ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « L’histoire montre que les grands mensonges mènent toujours à une immense tragédie humaine »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 28 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les pesticides, une relation toxique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/26/accueil-de-refugies-ukrainiens-la-france-solidaire-mais-dans-l-attente_6115367_3210.html"},"headline":"Sur l\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, la\u00a0France solidaire mais dans l\u2019attente","dateCreated":"2022-02-26T12:39:36+01:00","datePublished":"2022-02-26T12:39:36+01:00","dateModified":"2022-02-26T13:11:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Politique"],"keywords":["Politique","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Plusieurs maires de grandes villes, comme Lyon, Nancy, Saint-Etienne, ou encore Lille, ont dit qu\u2019ils \u00e9taient pr\u00eats\u00a0\u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/479/0/5750/2875/1342/696/60/0/ed2a2e4_511542233-lgeai-rassemblement-ukraine-paris11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       
