<FILE-date="2022/07/27/18">

<article-nb="2022/07/27/18-1">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Premier ministre de la province d’Irlande du Nord entre 1998 et 2002 et Prix Nobel de la paix 1998, il est décédé le 25 juillet, à l’âge de 77 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Disparitions       Royaume-Uni             La mort de Lord David Trimble, architecte de l’accord de paix du Vendredi saint en Irlande du Nord      Premier ministre de la province d’Irlande du Nord entre 1998 et 2002 et Prix Nobel de la paix 1998, il est décédé le 25 juillet, à l’âge de 77 ans.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h18, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                David Trimble, à Manille, aux Philippines, le 14 novembre 2012.  ROMEO RANOCO / REUTERS               David Trimble, un des principaux architectes du traité de paix du Vendredi saint, est mort à Belfast, lundi 25 juillet, à l’âge de 77 ans. Cet éminent représentant de la communauté loyaliste nord-irlandaise, premier ministre de la province entre 1998 et 2002, s’était vu décerner le prix Nobel de la paix en 1998 – en même temps que le catholique John Hume –, pour sa contribution au retour de la paix dans une province déchirée par une guerre de trente ans (baptisée les « Troubles ») entre protestants, unionistes et loyalistes, fidèles à l’appartenance de la province au Royaume-Uni, et catholiques, pour la plupart nationalistes, en faveur de la réunification de l’Irlande.          Au-delà de sa timidité et de son caractère plutôt rugueux, c’est son courage qu’ont souligné les multiples hommages rendus à cet unioniste convaincu, né à Belfast le 15 octobre 1944. Chef du Parti unioniste de l’Ulster (UUP) entre 1995 et 2005, David Trimble avait réussi à convaincre les membres de cette formation politique, à l’époque la plus puissante du camp loyaliste/unioniste, de signer l’accord du Vendredi saint, en 1998.                            Lire aussi   Vingt ans après l’accord du Vendredi saint, l’Irlande toujours à fleur de peau                 La contribution de Lord Trimble à la paix est « immense », a estimé Tony Blair sur BBC Radio 4 mardi 26 juillet. « Il est parvenu à un traité de paix acceptable pour les unionistes. Ce fut un tour de force et une très grande leçon de leadership. Il savait parfaitement qu’il serait accusé de traîtrise pour cela et il a d’ailleurs payé [son engagement pour la paix] au prix fort », a témoigné l’ex-premier ministre travailliste, qui a mené les négociations du traité de paix pour le compte du Royaume-Uni.          « Un homme visionnaire »          Doug Beattie, l’actuel chef de file de l’UUP, a salué un « géant politique ». David Trimble était « un homme courageux et visionnaire. Il a saisi l’occasion de négocier la paix et d’en finir avec des décennies de violence qui ont endeuillé sa chère Irlande du Nord ». Au début des années 2000, une partie du camp loyaliste ne lui a pas pardonné d’avoir accepté un compromis avec une communauté honnie et crainte, et le lui a fait payer dans les urnes.               L’UUP s’est effondré aux élections générales de 2005 – M. Trimble a perdu son siège de député à Westminster. C’est le Parti unioniste démocrate (DUP), une formation plus radicale (une des rares non-signataires du traité de paix du Vendredi saint), qui devient la première force unioniste de la province. Symétriquement, à gauche, le parti travailliste social-démocrate (SDLP) catholique et modéré, que présidait John Hume, a perdu sa prééminence après la signature du traité de paix au profit du Sinn Fein, le parti proréunification, considéré comme la branche politique des paramilitaires de l’Armée républicaine irlandaise (IRA) durant les « Troubles ».        Il vous reste 62.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/27/la-mort-de-lord-david-trimble-architecte-de-l-accord-de-paix-du-vendredi-saint-en-irlande-du-nord_6136352_3382.html"},"headline":"La mort de Lord David Trimble, architecte de l\u2019accord de paix du Vendredi saint en Irlande du Nord","dateCreated":"2022-07-27T16:18:50+02:00","datePublished":"2022-07-27T16:18:50+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:11:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Royaume-Uni"],"keywords":["Disparitions","Irlande","Royaume-Uni","Europe","International"],"description":"Premier ministre de la province d\u2019Irlande du Nord entre 1998 et 2002 et Prix Nobel de la paix 1998, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 25\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 77\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9356d3_1658838154214-669302.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-2">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le débit du gazoduc Nord Stream vers l’Europe, qui est parvenue à s’entendre pour réduire de façon coordonnée sa consommation de gaz cet hiver, vient d’être réduit de moitié.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 27 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Le débit du gazoduc Nord Stream vers l’Europe, qui est parvenue à s’entendre pour réduire de façon coordonnée sa consommation de gaz cet hiver, vient d’être réduit de moitié.   GENYA SAVILOV / AFP          Les pays de l’Union européenne sont parvenus, mardi, à un accord sur une réduction de la consommation de gaz cet hiver, de manière à réduire leur dépendance envers Moscou, après la nouvelle baisse sévère des livraisons russes. Le géant gazier russe Gazprom doit diviser par deux ses livraisons quotidiennes à l’Europe via le gazoduc Nord Stream à partir d’aujourd’hui. Les marchés boursiers mondiaux ont reculé mardi, inquiets pour l’approvisionnement en gaz de l’Europe et les conséquences de l’inflation sur les économies occidentales en pleine période de résultats d’entreprises.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déposé une motion visant à nommer Andriy Kostin, un député du parti politique du président, au poste de procureur général du pays. M. Zelensky a soumis une demande formelle au Parlement pour que l’Assemblée vote pour confirmer cette nomination. Il remplacerait Iryna Venediktova, démise de ses fonctions de procureure générale au début du mois.Des frappes ukrainiennes ont partiellement détruit, mardi soir, le pont Antonovski dans la banlieue de Kherson, ville occupée par les forces russes, ont annoncé mercredi les autorités d’occupation. Ce pont Antonovski est stratégique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville à la rive sud du Dniepr et au reste de la région de Kherson.Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, située dans le nord-est du pays, aurait été touchée par une attaque à la roquette russe, selon le maire de la ville. « A 4 h 25, le quartier industriel de Kharkiv a été bombardé [par] deux missiles S-300. Les sauveteurs sont sur place pour trier les débris. Selon eux, il n’y a pas de victimes, mais ce ne sont que des informations préliminaires », a écrit Ihor Terekhov sur Telegram.A Bakhmout, les forces russes ont visé un hôtel, annonce le gouverneur de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. « Selon les informations préliminaires, il y a des morts et des blessés, l’opération de sauvetage se poursuit », a précisé M. Kyrylenko sur Telegram.L’économie russe est moins pénalisée que prévu par les sanctions, a annoncé mardi le Fonds monétaire international (FMI). Le produit intérieur brut de la Russie devrait se contracter de 6 % en 2022, anticipe le FMI, soit bien moins que le plongeon de 8,5 % sur lequel l’institution tablait lors de ses précédentes prévisions publiées en avril. Les pays européens, en revanche, en souffrent plus que prévu, relève le FMI.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Face aux menaces de Moscou, les Vingt-Sept s’entendent pour réduire de 15 % leur consommation de gaz         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         Décryptages. L’aviation militaire russe, fragilisée par les sanctions         Récit. Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 27 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-27T15:42:08+00:00","coverageEndTime":"2022-07-28T03:42:08+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","description":"Le d\u00e9bit du gazoduc Nord Stream vers l\u2019Europe, qui est parvenue \u00e0 s\u2019entendre pour r\u00e9duire de fa\u00e7on coordonn\u00e9e sa consommation de gaz cet hiver, vient d\u2019\u00eatre r\u00e9duit de moiti\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie répète que la baisse de l’approvisionnement de gaz est liée à un problème technique, les Européens que c’est un « jeu de pouvoir »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le d\u00e9bit du gazoduc Nord Stream vers l\u2019Europe, qui est parvenue \u00e0 s\u2019entendre pour r\u00e9duire de fa\u00e7on coordonn\u00e9e sa consommation de gaz cet hiver, vient d\u2019\u00eatre r\u00e9duit de moiti\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/4040/2734/1342/908/3/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-27T15:42:08+00:00"
,"endDate":"2022-07-28T03:42:08+00:00"
  Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk, Denis Pouchiline, a appel\u00e9 mercredi la Russie \u00e0 conqu\u00e9rir l\u2019essentiel de l\u2019Ukraine, y compris sa capitale, Kiev, estimant que les principales villes du pays \u00e9taient russes.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le temps est venu de lib\u00e9rer les villes russes, fond\u00e9es par des Russes\u00a0: Kiev, Tchernihiv, Poltava, Odessa, Dnipro, Kharkiv, Zaporijia, Loutsk\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Pouchiline sur Telegram, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019anniversaire de la lib\u00e9ration par les Sovi\u00e9tiques de la ville de Brest, en Bi\u00e9lorussie, apr\u00e8s son occupation par les nazis.          Les villes cit\u00e9es par M.\u00a0Pouchiline, plac\u00e9 au pouvoir par Moscou, recouvrent la quasi-totalit\u00e9 de la g\u00e9ographie ukrainienne. La Russie a officiellement lanc\u00e9 son offensive en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier en assurant prot\u00e9ger les populations russophones de l\u2019Est d\u2019un pr\u00e9tendu g\u00e9nocide orchestr\u00e9 par le pouvoir ukrainien.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ni\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une nation ukrainienne, consid\u00e9rant que le territoire ukrainien avait \u00e9t\u00e9 artificiellement s\u00e9par\u00e9 de la Russie. Il a assur\u00e9 ne pas vouloir occuper l\u2019Ukraine, mais les autorit\u00e9s d\u2019occupation mises en place dans le sud de l\u2019Ukraine par Moscou pr\u00e9parent ouvertement l\u2019annexion de ces r\u00e9gions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef des s\u00e9paratistes de Donetsk appelle la Russie \u00e0 conqu\u00e9rir toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-27T15:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T15:13:06+00:00","articleBody":"     La France serait en capacit\u00e9 d\u2019envoyer au maximum l\u2019\u00e9quivalent de 5\u00a0% de sa consommation de gaz en Allemagne en hiver, si cette derni\u00e8re connaissait une p\u00e9nurie de gaz, a appris l\u2019agence Reuters mercredi aupr\u00e8s du cabinet de la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France est en capacit\u00e9 d\u2019envoyer 5\u00a0% de sa consommation de gaz en Allemagne","dateModified":"2022-07-27T15:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T15:01:02+00:00","articleBody":"     Ici, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, un tiers du territoire est toujours occup\u00e9 par les troupes russes. Pour pr\u00e9parer l\u2019invasion, des militaires se sont introduits clandestinement du c\u00f4t\u00e9 ukrainien quelques mois avant le d\u00e9but de la guerre. Ces \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb \u00e9taient des dizaines\u00a0; certains sont venus en couple, tous n\u2019ont sans doute pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. C\u2019est rest\u00e9 un traumatisme, consid\u00e9r\u00e9 parfois comme une faute que paient aujourd\u2019hui les autorit\u00e9s locales\u00a0: le chef de la s\u00e9curit\u00e9 vient d\u2019\u00eatre limog\u00e9 \u00e0 Kharkiv. Les visas pour les Russes sont d\u00e9sormais obligatoires, bloquant officiellement les entr\u00e9es. Et, partout, tout le temps, des patrouilles sont lanc\u00e9es\u00a0: la traque des \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb est devenue une obsession.                \u00ab\u00a0Schmidt\u00a0\u00bb r\u00e9cup\u00e8re un filet de camouflage laiss\u00e9 par les soldats russes lors du retrait des troupes vers la mi-mai dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un v\u00e9hicule \u00ab\u00a0ami\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019horizon, lors d\u2019une patrouille \u00e0 bord d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 de la d\u00e9fense territoriale dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des caisses de munitions et les positions d\u2019artillerie abandonn\u00e9es par les soldats russes au moment de leur retrait vers la mi-mai dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                     Lire aussi :  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/d40f1fa_1658607868623-kharkiv-saboteurs-gratacap-11.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: en patrouille dans les bois de Kharkiv, avec les chasseurs de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-27T15:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#606258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:55:55+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a publi\u00e9 une vid\u00e9o, relay\u00e9e par le m\u00e9dia ukrainien ind\u00e9pendant The Kyiv Independent, montrant le pont Antonivsky, \u00e0 Kherson, apr\u00e8s les tirs ukrainiens.          Les bombardements n\u2019avaient pas pour objectif de d\u00e9truire le pont mais plut\u00f4t de le rendre inutilisable par l\u2019arm\u00e9e russe, a expliqu\u00e9 le commandement op\u00e9rationnel Sud.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont Antonivsky, \u00e0 Kherson, s\u00e9v\u00e8rement endommag\u00e9 apr\u00e8s des bombardements ukrainiens","dateModified":"2022-07-27T14:59:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#606214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:43:54+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a accus\u00e9 mercredi, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue b\u00e9ninois, Patrice Talon, \u00e0 Cotonou (B\u00e9nin), la Russie d\u2019\u00eatre l\u2019\u00ab\u00a0une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 \u00ab\u00a0une guerre territoriale\u00a0\u00bb en Ukraine.           La Russie a lanc\u00e9 une offensive contre l\u2019Ukraine, c\u2019est une guerre territoriale qu\u2019on pensait disparue du sol europ\u00e9en, c\u2019est une guerre du d\u00e9but du XXe, voire du XIXe\u00a0si\u00e8cle. Je parle sur un continent [l\u2019Afrique] qui a subi les imp\u00e9rialismes coloniaux. La Russie est l\u2019une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0[par sa d\u00e9cision] d\u2019envahir un pays voisin pour y d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats.           Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, en tourn\u00e9e africaine au m\u00eame moment que le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, \u00ab\u00a0la Russie a commenc\u00e9 un nouveau type de guerre mondiale hybride\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elle a d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019information, l\u2019\u00e9nergie et l\u2019alimentation \u00e9taient des instruments militaires mis au service d\u2019une guerre imp\u00e9rialiste continentale contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il tonn\u00e9, affirmant vouloir \u00ab\u00a0qualifier dans les termes les plus crus ce qui se passe aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb.          Selon lui, ce sont les Russes qui cr\u00e9ent des \u00ab\u00a0d\u00e9s\u00e9quilibres malgr\u00e9 toutes les tourn\u00e9es diplomatiques et la d\u00e9sinformation qu\u2019ils font \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, et la Russie est \u00ab\u00a0l\u2019un des pays qui, avec le plus de force, utilise des instruments de propagande\u00a0\u00bb, en particulier via les m\u00e9dias RT et Sputnik.          Il a de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de Moscou sur l\u2019alimentation, \u00ab\u00a0parce que c\u2019est eux qui ont bloqu\u00e9 les c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine\u00a0\u00bb, mais aussi sur l\u2019\u00e9nergie fournie aux Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il est sage de la part des Europ\u00e9ens de ne pas s\u2019exposer \u00e0 ces strat\u00e9gies, parce que c\u2019est l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments de cette guerre hybride\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou est l\u2019\u00ab\u00a0une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Emmanuel Macron depu...","dateModified":"2022-07-27T15:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:33:41+00:00","articleBody":"     Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mercredi la position russe sur la r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement de l\u2019Europe en gaz russe. Selon lui, \u00ab\u00a0le processus de maintenance des appareils techniques est rendu extr\u00eamement difficile par les sanctions adopt\u00e9es par l\u2019Europe\u00a0\u00bb. Il a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0Gazprom livre autant que n\u00e9cessaire et autant que possible\u00a0\u00bb.          Mais les Europ\u00e9ens, \u00e0 l\u2019instar d\u2019Emmanuel Macron hier, depuis le Cameroun, r\u00e9futent le motif technique et accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme arme \u00e9conomique et politique.          Pour Berlin, il s\u2019agit aussi d\u2019un \u00ab\u00a0jeu de pouvoir\u00a0\u00bb et d\u2019une r\u00e9duction \u00ab\u00a0qui n\u2019a pas de cause technique\u00a0\u00bb, a de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 une porte-parole du gouvernement allemand mercredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction des livraisons de gaz russe\u00a0: Moscou plaide l\u2019aspect technique, les Europ\u00e9ens y voient plut...","dateModified":"2022-07-27T14:57:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:27:39+00:00","articleBody":"           Un Ukrainien passe en voiture devant une maison en feu touch\u00e9e par un obus dans la banlieue de Bakhmut, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0juillet 2022 BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/bb50f42_1658925806737-682045.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#606063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:22:07+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Virginie Malingre, correspondante du Monde \u00e0 Bruxelles, est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-07-27T14:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:20:02+00:00","articleBody":"              TCHAT\nBonjour,\nc'est bizarre, d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit que c'est nous qui souhaitons boycotter le p\u00e9trole russe, de l'autre, on nous dit que Poutine restraint volontairement ses livraisons de gaz.\nN'est-on pas en train de se faire prendre \u00e0 notre propre jeu?    sourichat         Bonjour sourichat,          Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe en mai, mais pas d\u2019un embargo sur le gaz russe. Il est plus simple d\u2019acheter du p\u00e9trole ailleurs que de remplacer le gaz russe car l\u2019achat de gaz n\u00e9cessite des infrastructures (gazoduc, terminal m\u00e9thanier pour d\u00e9gaz\u00e9ifier le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:18:01+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nLes europ\u00e9ens agitaient il y a quelques mois la fin de l\u2019importation du gaz russe comme la sanction la plus dure \u00e0 l\u2019encontre du r\u00e9gime de V. Poutine. Aujourd\u2019hui, les russes mettent en oeuvre d\u2019eux-m\u00eames cette mesure, suppos\u00e9e les affaiblir. Au bout du compte, qui est r\u00e9ellement sanctionn\u00e9 par la situation actuelle ? Merci.    Athena         Bonjour Athena,          Pour l\u2019instant, les Russes gagnent plus d\u2019argent en nous vendant moins de gaz. Mais le jour o\u00f9 ils ne nous en vendront plus, ils ne toucheront plus rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:15:00+00:00","articleBody":"              Si on est d\u00e9pendant \u00e0 40% du gaz russe et qu'on pr\u00e9voit 15% de r\u00e9duction de la consommation de notre gaz, comment peut on g\u00e8rer le 25% de gaz russe dont il faudra se passer (\u00e0 cause de Poutine ou du r\u00e9chauffement climatique)     JSUL2022         Bonjour JSUL2022,          L\u2019Europe n\u2019est pas d\u00e9pendante \u00e0 40\u00a0% du gaz russe, mais bien plut\u00f4t que 40\u00a0% de ses importations de gaz viennent de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:18:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:11:01+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\n\r\n\r\n\r\nBonjour, je vous suis avec toujours autant d'int\u00e9r\u00eat depuis 153 jours !\r\nCe qui m'effare c'est la satisfaction b\u00e9ate, teint\u00e9e d'un grand amateurisme, de nos dirigeants europ\u00e9ens qui n'ont pas su pr\u00e9voir ce sc\u00e9nario ...\r\nN'aurait t-on pas pu \u00e9viter cette d\u00e9pendance toxique vis \u00e0 vis de la Russie    Minot 50         Bonjour Minot 50,          Sans doute, mais le gaz russe pr\u00e9sentait l\u2019avantage d\u2019\u00eatre peu cher et disponible\u2026 L\u2019Allemagne et certains pays d\u2019Europe centrale et orientale n\u2019\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 s\u2019en passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:08:00+00:00","articleBody":"    Le probl\u00e8me de la coupure du gaz n est il pas plut\u00f4t pour l'hiver 2023\/2024, si on vide nos r\u00e9serves cet hiver ?     Glagla         Bonjour Glagla,          Effectivement, si Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons, si l\u2019hiver est dur et si on vide nos r\u00e9serves, l\u2019hiver 2023-2024 s\u2019annoncera compliqu\u00e9. Les Europ\u00e9ens en sont conscients et pourraient, dans ce cas, prolonger le plan actuel et le revoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:05:07+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nO\u00f9 en sont les tractations en Allemagne, pour ne pas fermer leurs derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires, afin d'\u00eatre moins d\u00e9pendants du gaz russe cet hiver ? A priori, m\u00eame chez les Verts, la question divise (nouveaut\u00e9 !!).\nL'Allemagne va-t-elle continuer \u00e0 se tirer une balle dans le pied ?\n    Benoit         Bonjour Benoit,          Le gouvernement allemand r\u00e9alise un nouveau \u00ab\u00a0stress test\u00a0\u00bb pour \u00e9valuer les besoins du pays en cas de sc\u00e9nario catastrophe. Dans ce contexte, l\u2019Allemagne pourrait, apr\u00e8s l\u2019avoir exclu, envisager de ne pas fermer les derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:02:01+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour, la Commission n\u2019a pas fait d\u2019\u00e9tude d\u2019impact sur une r\u00e9duction du gaz russe avant de lancer l\u2019idee d\u2019un boycott. Sur quelles \u00e9tudes s\u2019appuie-t-elle aujourd\u2019hui pour d\u00e9terminer que devra \u00eatre r\u00e9duit de 15 % la consommation de gaz europ\u00e9enne ? \nSi une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e \u00e9tait trouv\u00e9e pour rendre le plan de la commission UE obligatoire (il n\u2019est que volontaire aujourd\u2019hui), sur quelles parties de la soci\u00e9t\u00e9 vont porter les 15 % de r\u00e9duction de consommation de gaz ? Comment le gaz \u00ab\u00a0\u00e9conomis\u00e9\u00a0\u00bb en Espagne pourra \u00eatre livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne, pays avec lesquel l\u2019Espagne n\u2019a pas de gazoduc ?     Bardo          Bonjour Bardo,          Ce sera aux Etats membres d\u2019\u00e9tablir leur plan de bataille. La Commission s\u2019est content\u00e9e de rappeler que certains pans de l\u2019\u00e9conomie devaient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s (sant\u00e9, d\u00e9fense\u2026), et de faire des recommandations.          Vous avez raison, l\u2019Espagne ne pourra pas acheminer beaucoup de gaz vers l\u2019Allemagne (probl\u00e8me d\u2019interconnexion), c\u2019est d\u2019ailleurs pour cela que l\u2019Espagne ne devra pas baisser de 15\u00a0% sa consommation mais seulement de 7\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:01:06+00:00","articleBody":"              L\u2019UE s\u2019est donn\u00e9e comme objectif de se passer de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du gaz russe d\u2019ici \u00e0 2027...cela sera-t-il valable pour tous les pays europ\u00e9ens (Hongrie comprise par exemple)? Merci    Estelle         Bonjour Estelle,          En th\u00e9orie, oui, mais rien ne garantit que la Hongrie respectera cet accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:59:00+00:00","articleBody":"              Tchat - est il pr\u00e9vu \u00e0 court ou moyen terme que les achats de gaz se fasse par l'union europ\u00e9enne et non par les pays individuellement? Sinon, Les pays europ\u00e9ens ne risquent t'ils pas de se trouver en concurrence et faire le jeu des vendeurs qui vendront au pays de l'UE le plus offrant.    Chris         Bonjour Chris,          Un m\u00e9canisme d\u2019achat en commun du gaz est pr\u00e9vu, sur le mod\u00e8le de ce qui s\u2019est fait pour les vaccins. Mais le sujet est plus complexe car ce ne sont pas les Etats qui ach\u00e8tent du gaz, mais les entreprises (ENI en Italie, Uniper en Allemagne\u2026).          Qui plus est, ce m\u00e9canisme devra \u00eatre volontaire et rien ne dit que certains pays \u2013 comme l\u2019Allemagne ou l\u2019Italie \u2013 ne pr\u00e9f\u00e9reront pas faire leurs courses en solitaire.          Pour l\u2019instant, c\u2019est ce qui se passe. Auquel cas, vous avez raison, les Europ\u00e9ens se feront concurrence et feront monter les prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:55:00+00:00","articleBody":"              Bonjour \r\nLes capacit\u00e9s de stockage de gaz en France permettent de tenir combien de jours ?    Jean-Marc          Bonjour Jean-Marc,          Les r\u00e9serves de gaz au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne sont aujourd\u2019hui remplies \u00e0 hauteur de 66 %, ce qui permet de tenir environ quarante-six jours en hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:52:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOn conna\u00eet le droit pour les Etats de choisir leur mix \u00e9nerg\u00e9tique. N\u00e9anmoins, nous voyons que la tr\u00e8s forte d\u00e9pendance au gaz russe de certains \u00e9tats peut avoir des cons\u00e9quences sur toute l'UE et fragiliser son unit\u00e9 (cf. les opposition aux plans d'\u00e9conomies de 15% de gaz). \r\n\r\nMa question : dans quelle mesure cette crise pourrait remettre en cause, m\u00eame partiellement, ce principe de droit national \u00e0 choisir son mix ?\r\n\r\nMerci!    PC         Bonjour PC,          Les Etats restent libres de choisir leur mix \u00e9nerg\u00e9tique. Ce plan de r\u00e9duction de la demande de gaz et de solidarit\u00e9 n\u2019est valable qu\u2019un an. Il pourrait bien s\u00fbr \u00eatre reconduit si la crise devait durer.          Ceci dit, les diff\u00e9rents plans adopt\u00e9s par les Europ\u00e9ens pour respecter l\u2019accord de Paris et parvenir \u00e0 une baisse de 55\u00a0% des \u00e9missions de CO2 d\u2019ici \u00e0 2030 auront aussi des cons\u00e9quences sur leur mix \u00e9nerg\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:49:03+00:00","articleBody":"              Tchat - est il pr\u00e9vu un m\u00e9canisme d'entraide entre les pays de l'union si l'un des pays n'avait plus de r\u00e9serve?    Chris         Bonjour Chris,          Oui, c\u2019est tout l\u2019objet du plan valid\u00e9 par les Vingt-Sept hier. Si \u00e9tat d\u2019alerte il devait y avoir, les Europ\u00e9ens seraient oblig\u00e9s de r\u00e9duire leur consommation de gaz. Les m\u00e8tres cubes ainsi \u00e9conomis\u00e9s (en r\u00e9serve) pourraient d\u00e8s lors \u00eatre achemin\u00e9s (quand les infrastructures existent) vers les pays qui en auraient besoin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:58:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:48:02+00:00","articleBody":"              L'accord conclu par l'UE pr\u00e9voit-il des cons\u00e9quences pour les pays qui n'arriveraient pas \u00e0 r\u00e9duire leur consommation de 15 % ou est-ce seulement un objectif souhaitable?    Pierre         Bonjour Pierre,          Si on devait entrer en p\u00e9nurie et en \u00e9tat d\u2019alerte, cet objectif deviendrait contraignant (avec les d\u00e9rogations pr\u00e9vues). Si un pays n\u2019a pas tout mis en \u0153uvre pour le respecter, il ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier du m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 pr\u00e9vu dans ce plan. \u00ab\u00a0On ne va pas aider les fain\u00e9ants\u00a0\u00bb, confie un haut fonctionnaire.          Pour le reste, la Commission peut toujours lancer une proc\u00e9dure d\u2019infraction, mais cela prendra des ann\u00e9es et ne servira pas \u00e0 grand-chose dans l\u2019imm\u00e9diat. L\u2019Etat d\u00e9sob\u00e9issant subira n\u00e9anmoins un \u00ab\u00a0bl\u00e2me politique\u00a0\u00bb, explique la Commission.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:47:02+00:00","articleBody":"              TCHAT : passer du gaz \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 est-ce la bonne solution pour les particuliers ?    Induction         Bonjour Induction,          Tout d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont est produite l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Si c\u2019est par des centrales \u00e0 gaz, pas vraiment...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:46:01+00:00","articleBody":"              \"tchat\" : Etant donn\u00e9 que le prix du gaz a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 4 en un an, m\u00eame en r\u00e9duisant \u00e0 20% ses exportations vers l'Europe, la Russie ne re\u00e7oit-elle pas finalement toujours autant d'argent pour financer la guerre ? Les perdants ne sont ils pas les pays Europ\u00e9ens qui d\u00e9pensent toujours autant mais re\u00e7oivent moins de gaz ?              Bonjour,          Vous avez raison. Pour l\u2019instant, la Russie gagne plus d\u2019argent qu\u2019avant la guerre gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019exportation de gaz, m\u00eame si elle a consid\u00e9rablement r\u00e9duit ses volumes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:42:00+00:00","articleBody":"    tchat - Bonjour. Comment expliquer que les \u00c9tats et l'union europ\u00e9enne face aux crises douloureusement r\u00e9elles (guerre en Ukraine et menace russe, d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique fatale et crise climatique et environnementale plus que presente) ne lancent pas un v\u00e9ritable plan d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie et de d\u00e9veloppement massif des \u00e9nergies renouvelables ? Je ne comprends pas \u00e7a para\u00eet tellement imparable et indispensable. merci par avance de votre r\u00e9ponse     bananomax         Bonjour bananomax,          Les Europ\u00e9ens ont lanc\u00e9 un plan d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie et de d\u00e9veloppement massif des \u00e9nergies renouvelables. Mais ils l\u2019ont fait il n\u2019y a pas longtemps et cela ne peut \u00eatre mis en \u0153uvre en une nuit. Il faudra du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:39:02+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLa guerre en Ukraine a eu pour effet de transf\u00e9rer une partie de la demande de gaz faite par l'EU de la Russie vers les USA (demande que Biden avait faite quasiment d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir). A-t-on les donn\u00e9es de la diff\u00e9rence de co\u00fbt entre les deux fournisseurs ? Nous avions des contrats avec la Russie, mais avec les USA avons-nous pass\u00e9 des contrats ou sommes nous soumis aux march\u00e9s et \u00e0 l'envol\u00e9e spectaculaire des prix ?    Yves                   Bonjour Yves,          On a peu de donn\u00e9es pour l\u2019instant. Les Etats-Unis se sont engag\u00e9s \u00e0 nous livrer des quantit\u00e9s de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL, 15\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes cette ann\u00e9e et 50\u00a0milliards en\u00a02030) mais les conditions de cet accord restent \u00e0 n\u00e9gocier.          Ils souhaitent que les Europ\u00e9ens s\u2019engagent \u00e0 acheter du GNL \u00e0 long terme (ce que ceux-ci ne souhaitent pas forc\u00e9ment alors qu\u2019ils veulent respecter l\u2019accord de Paris). Quant au prix, il sera forc\u00e9ment plus \u00e9lev\u00e9 que le prix consenti par Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:36:01+00:00","articleBody":"    TCHAT : cet accord peut il ouvrir la voie \u00e0 une plus grande sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique n\u00e9cessaire \u00e0 la transition \u00e9cologique, ou bien l\u2019Europe continue t\u2019elle de faire l\u2019aveugle ?    Eco anxieu         Bonjour Eco anxieux,          Cet accord pr\u00e9voit une baisse de la consommation de gaz et de ce point de vue, il peut ouvrir la voie \u00e0 plus de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.          Dans un premier temps, cependant, certains pays europ\u00e9ens, dont la France, auront plus recours au charbon pour compenser la baisse du gaz, ce qui n\u2019est pas exactement sobre d\u2019un point de vue climatique.          Le nucl\u00e9aire est \u00e9galement un recours, par exemple en Belgique, aux Pays-Bas, et peut-\u00eatre en Allemagne, qui pourrait envisager de prolonger la dur\u00e9e de vie de ses centrales encore actives.          En parall\u00e8le, tous les pays mettent en place des plans de sobri\u00e9t\u00e9. Il faudra en faire le bilan \u00e0 la fin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:34:01+00:00","articleBody":"    TCHAT\nBonjour,\nsi Nord Stream 1 est d\u00e9faillant, peut on envisager d'utiliser Nord Stream 2?\nIl est op\u00e9rationnel, il ne manque que le tampon US semble-t-il.     Quand Samdit non.         Bonjour QuandSamditnon          Non, ni l\u2019Allemagne ni l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019ont certifi\u00e9 Nord Stream\u00a02. Sans doute Moscou esp\u00e8re-t-il faire pression sur les Europ\u00e9ens pour qu\u2019ils donnent leur aval \u00e0 la mise en route de Nord Stream 2, mais pour l\u2019instant, cela est exclu par Berlin comme par Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:32:00+00:00","articleBody":"              Tchat\r\nBonjour ! Est-ce que l'on s'y est pris trop tard pour r\u00e9duire notre consommation \u00e9lectrique ou le timing est bon?\r\nSachant que tous les pays ne s'y sont pas mis.. je vis en Espagne et pas grand chose se passe de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0.\r\nMerci !    Un europ\u00e9en.         Bonjour Un Europ\u00e9en,          Sans doute e\u00fbt-il mieux valu s\u2019y prendre plus t\u00f4t. Mais bon, si l\u2019hiver 2022-2023 n\u2019est pas trop froid, ni trop long, cela pourrait suffire. Sinon, il faudra revoir les ambitions \u00e0 la hausse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:30:03+00:00","articleBody":"              Une usine \u00e0 charbon va rouvrir en France pour anticiper le compte goutte \u00e9nerg\u00e9tique que nous impose la Russie. Mais quel est le rapport avec le gaz russe ?     camille         Bonjour Camille,          Le charbon est \u00e9galement une source d\u2019\u00e9nergie (polluante) qui peut donc se substituer au gaz. Plusieurs autres pays qui avaient d\u00e9cid\u00e9, pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, de fermer leurs mines de charbon, les rouvrent. C\u2019est par exemple le cas de l\u2019Allemagne et de la Belgique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:29:35+00:00","articleBody":"              Les sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie \u00e9tait cens\u00e9e lui faire du mal. Or on lit aujourd\u2019hui que ce n\u2019est pas le cas et que le pr\u00e9judice est au final plus important pour les pays europ\u00e9ens !..qu\u2019en est-il r\u00e9ellement ?    Steeve          Bonjour Steeve,          Les sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie ne concernent pas le gaz mais d\u2019autres secteurs d\u2019activit\u00e9s et des particuliers qui, pour le coup, en p\u00e2tissent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:26:01+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'on attend pour se passer du gaz?    Yoyo         Bonjour Yoyo,          Cela ne peut pas se faire en trois jours. Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de se passer totalement de gaz russe d\u2019ici \u00e0 2027 et de r\u00e9duire leurs importations des deux tiers d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Ceci dit, les choses pourraient aller plus vite si Gazprom venait \u00e0 couper totalement le robinet du gaz. D\u2019o\u00f9 le plan d\u2019urgence que les Vingt-Sept ont adopt\u00e9 le 26\u00a0juillet et qui pr\u00e9voit une r\u00e9duction de 15\u00a0% de leur consommation de gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:23:13+00:00","articleBody":"              Tchat.\r\nBonjour, le France n'a jamais d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir une mine de charbon, mais bien une centrale. De plus, le gaz est aussi utilis\u00e9 comme combustible pour le chauffage, pas uniquement pour l'industrie ou l'\u00e9lectricit\u00e9.    PC         Bonjour PC,          Vous avez raison, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 trop vite. D\u00e9sol\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:23:00+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, L'Espagne, le Portugal, la Gr\u00e8ce (et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale les \"PIGS\" de la crise de la dette) ont-ils obtenu quelque chose en \u00e9change de leur accord ? Quelle a \u00e9t\u00e9 la nature de ces n\u00e9gociations, en particulier avec l'Allemagne ?    Revanchard         Bonjour Revanchard.          Ces pays ont obtenu des d\u00e9rogations, qui leur permettront, si rationnement il devait y avoir, de moins r\u00e9duire leur consommation de gaz que l\u2019Allemagne. Berlin, qui s\u2019est repos\u00e9 longtemps sur la Russie, a bien plus besoin de gaz que Madrid, Lisbonne ou Ath\u00e8nes.          Les pays du Sud ne voulaient pas devoir consentir le m\u00eame effort (en pourcentage) que l\u2019Allemagne, et ils ont obtenu gain de cause. Cela dit, ils vont quand m\u00eame r\u00e9duire leur consommation, pour pouvoir, si n\u00e9cessaire, d\u00e9gager des marges de man\u0153uvre et aider l\u2019Allemagne. Car si l\u2019\u00e9conomie allemande s\u2019arr\u00eate, faute de gaz, c\u2019est toute l\u2019Union europ\u00e9enne qui en souffrira.          Impossible donc de laisser l\u2019Allemagne se d\u00e9brouiller toute seule\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:22:35+00:00","articleBody":"              R\u00e9ponse \u00e0 Seb un peu plus enrichie que ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu : le gaz est plus complexe \u00e0 transporter que le p\u00e9trole, et la grande majorit\u00e9 de son transport ne peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 que par gazoducs, qui co\u00fbtent d'autant plus chers qu'ils sont longs. D'o\u00f9 une d\u00e9pendance \u00e0 nos voisins g\u00e9ographiques comme la Russie ou l'Alg\u00e9rie. Il est difficile et co\u00fbteux d'importer du gaz de plus loin . Cela commence avec le GNL am\u00e9ricain mais prendra du temps et de l'argent \u00e0 d\u00e9velopper.    Energ\u00e9tix         Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:22:34+00:00","articleBody":"    L\u2019accord stipule-t-il vraiment une baisse de 15% d\u2019acc\u00e8s au gaz pour tous les consommateurs au d\u00e9triment des industriels, et ce, \u00e0 partir du 1re ao\u00fbt ?    Zo\u00e9 du jardin          Bonjour Zo\u00e9,          L\u2019accord stipule une baisse de 15\u00a0% de la consommation de gaz sur la base du volontariat. Cet objectif pourrait devenir contraignant en cas de p\u00e9nurie. En tout \u00e9tat de cause, c\u2019est aux Etats membres de d\u00e9cider des moyens pour y parvenir, en sachant que les m\u00e9nages et certaines industries (sant\u00e9, alimentaire, d\u00e9fense\u2026) sont prot\u00e9g\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:18:04+00:00","articleBody":"    TCHAT Qui seront les plus impact\u00e9s par les r\u00e9ductions ? Le chauffage des m\u00e9nages ou l'industrie ?    J-E         Bonjour J-E.          Les m\u00e9nages sont prot\u00e9g\u00e9s, tout comme certains pans de l\u2019\u00e9conomie jug\u00e9s strat\u00e9giques (sant\u00e9, d\u00e9fense...).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:16:03+00:00","articleBody":"    Question sans doute tr\u00e8s b\u00eate : je vis dans un appart avec chauffage au gaz.Vais je pouvoir le chauffer normalement cet hiver et \u00e0 quel prix?     MePoseDesQuestionsMoi         Bonjour,          Oui, vous pourrez vous chauffer car les m\u00e9nages sont prot\u00e9g\u00e9s. Quant au prix, cela d\u00e9pend de votre \u00e9nerg\u00e9ticien et de la politique du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:12:02+00:00","articleBody":"              \nVu de l'ext\u00e9rieur on a plut\u00f4t l'impression de se tirer une balle dans le pied en n'acceptant pas le gaz russe... Est ce un probl\u00e8me de communication ? Les cons\u00e9quences sur la Russie sont elles plus importantes que pour nous ?    MerciBeauCoup         Bonjour MerciBeauCoup,          En fait, les Europ\u00e9ens acceptent le gaz russe. C\u2019est Gazprom qui a r\u00e9duit ses livraisons et les force donc \u00e0 imaginer comment se passer de gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:16:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:11:00+00:00","articleBody":"    pourquoi ne pas acheter le gaz russe via d'autres pays, comme l'inde par exemple. Ce pays l'ach\u00e8te moins cher \u00e0 la Russie, il pourrait nous en revendre une partie.    Seb         Bonjour Seb,          L\u2019Inde a pris soin de ne pas se mettre du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine contre la Russie, et ne serait s\u00fbrement pas pr\u00eate \u00e0 nous revendre le gaz que lui vend Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:07:06+00:00","articleBody":"    TCHAT bonjour Virginie. Pensez-vous que l'UE esp\u00e8re \u00e0 terme se passer totalement du gaz russe ? Est-ce seulement possible ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Igor         Bonjour Igor.          L\u2019UE s\u2019est donn\u00e9 comme objectif de se passer de deux tiers du gaz russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e et de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du gaz russe d\u2019ici \u00e0 2027. Entre diversification (acheter du gaz ailleurs), baisse de la consommation et gains d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (b\u00e2timents isol\u00e9s, etc.), cela semble cr\u00e9dible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:01:01+00:00","articleBody":"              tchat Quels sont les pays qui pourraient approvisionner la France en gaz en cas d'arr\u00eat total avec la Russie?    xovic         Bonjour xovic,          La France compte d\u2019abord sur son industrie nucl\u00e9aire, mais de nombreux r\u00e9acteurs sont aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u2026 Elle a aussi d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir une centrale \u00e0 charbon en Moselle, de mani\u00e8re temporaire, et poss\u00e8de des r\u00e9serves de gaz, remplies aujourd\u2019hui \u00e0 75\u00a0%, ce qui lui permet de voir venir.          Par ailleurs, les Europ\u00e9ens ont multipli\u00e9 les achats de gaz ailleurs qu\u2019en Russie (Etats-Unis, Alg\u00e9rie, Qatar\u2026). Enfin, elle peut faire des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:58:00+00:00","articleBody":"              Tchat\nBonjour, serait-il possible de d\u00e9tailler\/expliquer \u00e0 quoi nous sert ce gaz en premier lieu? J'imagine qu'il ne sert pas qu'\u00e0 nos gazini\u00e8res ?\nMerci d'avance.    Fran\u00e7ais lambda         Bonjour Fran\u00e7ais lambda,          Ce gaz sert \u00e0 produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais c\u2019est plus ou moins selon les pays. En France, par exemple, c\u2019est d\u2019abord le nucl\u00e9aire qui sert \u00e0 produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. En Allemagne, o\u00f9 le nucl\u00e9aire est en voie d\u2019extinction et o\u00f9 la plupart des mines de charbon ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, il est par contre essentiel. Le gaz est aussi utilis\u00e9 dans certaines industries (chimie, engrais, sid\u00e9rurgie\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:54:09+00:00","articleBody":"    TCHAT Malgr\u00e9 l'insistance de l'Allemagne pour r\u00e9cup\u00e9rer la fameuse turbine pour \u00eatre s\u00fbr que le d\u00e9bit de gaz reste le m\u00eame, les Russes ferment encore plus les vannes, qu'est-ce qu'on n'avait pas pr\u00e9vu ?    c\u00e9cho         Bonjour c\u00e9cho.          Les Russes ont fait du gaz une arme et l\u2019affaire de la turbine n\u2019est qu\u2019un pr\u00e9texte pour r\u00e9duire encore leurs livraisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:51:08+00:00","articleBody":"              pourquoi une telle d\u00e9pendance au gaz russe ? Pourquoi ne pas avoir diversifi\u00e9 depuis des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 ? C'est pourtant de bon sens que de ne pas d\u00e9pendre ainsi d'une seule source d'approvisionnement pour un produit aussi strat\u00e9gique    Seb         Bonjour Seb,          40\u00a0% du gaz que les Europ\u00e9ens importent vient de Russie. Certains pays sont plus d\u00e9pendants que d\u2019autres\u00a0: c\u2019est le cas de l\u2019Allemagne, qui a beaucoup mis\u00e9 sur ses relations avec la Russie, et moins de la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:45:06+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour\r\nLes europ\u00e9ens payent-ils le gaz russe en rouble comme demand\u00e9 par M.Poutine?\r\nCdt\r\nJPh    JPh         Bonjour JPh,          Certains pays, comme la Pologne ou la Bulgarie, ou encore les Pays-Bas, ont refus\u00e9 de le faire et se sont vu couper l\u2019approvisionnement en gaz russe. Ailleurs, les \u00e9nerg\u00e9ticiens ont ouvert deux comptes chez GazpromBank, conform\u00e9ment au souhait de Vladimir Poutine. Sur le premier, ils versent l\u2019argent d\u00fb en euros, lequel est ensuite converti en roubles et vers\u00e9 sur le second.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:39:04+00:00","articleBody":"    tchat l'accord pr\u00e9voit-il un rationnement en cas de p\u00e9nurie?    Idris         Bonjour Idris,          Si p\u00e9nurie il devait y avoir, les Europ\u00e9ens d\u00e9clencheraient l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte, et devraient imp\u00e9rativement baisser leur consommation de gaz de 15\u00a0%. Plusieurs d\u00e9rogations sont cependant pr\u00e9vues, par exemple pour les \u00eeles (Irlande, Malte, Chypre) qui ne sont pas interconnect\u00e9es au continent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:33:47+00:00","articleBody":"    Tchat. Poutine menace, sans arr\u00eat, de couper le gaz aux pays de l'Union europ\u00e9enne. Ne pourrait-on pas poser la question dans l'autre sens : la Russie pourrait-elle faire face au d\u00e9sistement de sa client\u00e8le europ\u00e9enne?    jandres102@voo.be         Bonjour jandre102,          La Russie aura du mal \u00e0 se passer de sa client\u00e8le europ\u00e9enne car elle lui vend l\u2019essentiel de son gaz et celui-ci est achemin\u00e9 par des pipelines qui ne peuvent pas \u00eatre redirig\u00e9s ailleurs. D\u00e8s lors, si la Russie veut vendre ailleurs, il lui faudra installer les infrastructures ad\u00e9quates. Ce qui prendra du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:30:02+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens sont-ils pr\u00eats \u00e0 se passer du gaz russe\u00a0? Et \u00e0 quel prix\u00a0? Virginie Malingre, correspondante du Monde \u00e0 Bruxelles, r\u00e9pond \u00e0 vos questions. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec Virgine Malingre, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Bruxelles","dateModified":"2022-07-27T12:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:24:27+00:00","articleBody":"     L\u2019accord conclu hier par les ministres de l\u2019\u00e9nergie europ\u00e9ens pr\u00e9voit un dispositif \u00e0 double d\u00e9tente.         Entre le 1er\u00a0ao\u00fbt et le 31\u00a0mars\u00a02023, chaque Etat membre devra faire son possible pour r\u00e9duire d\u2019au moins 15\u00a0% sa consommation de gaz par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur cette m\u00eame p\u00e9riode.          En cas de grave p\u00e9nurie, l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte pourra \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 sur d\u00e9cision des Etats membres pour que cet objectif devienne contraignant, avec quelques variables d\u2019ajustement selon les pays.           Analyse et d\u00e9cryptage des enjeux et du contenu de cet accord, par notre correspondante \u00e0 Bruxelles, Virginie Malingre\u00a0:                    Lire aussi :  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l\u2019UE s\u2019entendent pour r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz en Europe\u00a0: ce que contient l\u2019accord conclu entre les Vingt-Sept","dateModified":"2022-07-27T12:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:02:22+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de la consommation de gaz cet hiver, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance \u00e0 Moscou, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons russes.          L\u2019approvisionnement de l\u2019Europe en gaz russe par le gazoduc Nord Stream a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de moiti\u00e9, mercredi.          Les Europ\u00e9ens sont-ils pr\u00eats \u00e0 se passer du gaz russe\u00a0? Et \u00e0 quel prix\u00a0? Virginie Malingre, correspondante du Monde \u00e0 Bruxelles, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.          Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat\u00a0: les Europ\u00e9ens sont-ils pr\u00eats \u00e0 se passer du gaz russe\u00a0? Posez vos questions \u00e0 notre journali...","dateModified":"2022-07-27T12:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:30:13+00:00","articleBody":"           Des d\u00e9l\u00e9gations militaires de Turquie, de Russie, d\u2019Ukraine et des Nations unies (ONU) assistent \u00e0 l\u2019ouverture du centre de coordination des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 Istanbul, le 27\u00a0juillet 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Le Centre de coordination conjointe (CCC) charg\u00e9 du contr\u00f4le des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire a \u00e9t\u00e9 officiellement inaugur\u00e9 mercredi \u00e0 Istanbul, conform\u00e9ment aux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.          Le centre, install\u00e9 au sein d\u2019une acad\u00e9mie militaire, sera dirig\u00e9 par \u00ab\u00a0cinq repr\u00e9sentants de la Russie, de l\u2019Ukraine et de l\u2019ONU, ainsi que de la Turquie, tant militaires que civils\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre turc de la d\u00e9fense, Hulusi Akar, lors d\u2019une br\u00e8ve c\u00e9r\u00e9monie.          Il sera charg\u00e9 de conduire les inspections de navires au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Istanbul afin de garantir qu\u2019ils ne transportent rien d\u2019autre que des c\u00e9r\u00e9ales.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/f950269_5809940-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de coordination des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales ouvre \u00e0 Istanbul ","dateModified":"2022-07-27T12:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:27:04+00:00","articleBody":"     Les trois ports ukrainiens d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne, d\u00e9sign\u00e9s pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il reste des efforts \u00e0 faire pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des convois, a annonc\u00e9 mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. \u00ab\u00a0La sortie et l\u2019entr\u00e9e des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d\u2019un convoi qui accompagnera le navire de t\u00eate. Mais cela sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par le p\u00e9nible travail des hydrographes\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer les voies s\u00fbres. \u00ab\u00a0Nos militaires continuent de faire leur travail (\u2026) pour r\u00e9tablir le fonctionnement du transport maritime afin d\u2019\u00e9viter une crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la marine ukrainienne mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ports ukrainiens ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-27T11:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:15:51+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/6f46626_1658929883919-ukraine-sud-350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-27T13:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:06:13+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but du printemps, pourtant, la saison s\u2019annon\u00e7ait maussade. Cela faisait d\u2019ailleurs la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb des journaux\u00a0: dans l\u2019h\u00f4tellerie-restauration, environ 200 000 postes \u00e9taient non pourvus. La p\u00e9nurie de personnel, fl\u00e9au national du secteur, mena\u00e7ait aussi les activit\u00e9s de La Ch\u00e8vre d\u2019or et du Ch\u00e2teau Eza, ces \u00e9tablissements prestigieux du village. Mais, d\u00e8s le mois de mars, des femmes ukrainiennes \u00e0 la recherche d\u2019emploi ont d\u00e9barqu\u00e9 sur la C\u00f4te. Sur les hauteurs d\u2019Eze, elles sont d\u00e9sormais pr\u00e8s d\u2019une vingtaine, femmes de chambre ou aides en cuisine. Lire notre reportage ici.                Tatyana, en pleine mise en place, \u00e0 La Ch\u00e8vre d\u2019or, \u00e0 Eze (Alpes-Maritimes), le 29 juin 2022. JEROME GENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Laurena, originaire de la r\u00e9gion et coll\u00e8gue de Tatyana, n'h\u00e9site pas \u00e0 cumuler plusieurs emplois pour gagner plus d'argent. JEROME GENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Inna, commise au restaurant gastronomique Chateau Eza, \u00e0 Eze (Alpes-Maritimes), montre la page Facebook de son fils, qu\u2019elle a perdu \u00e0 la guerre quelques semaines auparavant. Ici, le 27 juin 2022. JEROME GENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/33c2f6d_1658843358164-jerome-gence-de-la-guerre-a-la-vie-de-palace-03.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces","dateModified":"2022-07-27T11:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T10:57:23+00:00","articleBody":"     Des r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens ayant fui leur pays apr\u00e8s son invasion par la Russie ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre h\u00e9berg\u00e9s mardi sur un bateau de croisi\u00e8re amarr\u00e9 au large d\u2019Edimbourg, a annonc\u00e9 le gouvernement \u00e9cossais.          Ce bateau de croisi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9 jusqu\u2019en janvier\u00a02023 pour pouvoir h\u00e9berger les r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Ecosse gr\u00e2ce \u00e0 un programme de parrainage du gouvernement. Suspendu le 11\u00a0juillet, apr\u00e8s une augmentation consid\u00e9rable du nombre de candidats, ce programme permettait aux demandeurs d\u2019asile ukrainiens de d\u00e9signer le gouvernement \u00e9cossais comme leur h\u00f4te plut\u00f4t que le nom d\u2019un habitant volontaire pour les accueillir.          Le Victoria est en mesure d\u2019h\u00e9berger entre\u00a01\u00a0600 et\u00a01\u00a0700\u00a0personnes. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas que les gens passent plus de temps que n\u00e9cessaire dans des logements temporaires, comme le navire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre charg\u00e9e de la justice sociale, du logement et du gouvernement local, Shona Robison ajoutant\u00a0toutefois\u00a0: \u00ab\u00a0Mais nous voulons rendre leur s\u00e9jour aussi confortable que possible.\u00a0\u00bb          Les r\u00e9fugi\u00e9s pourront ainsi avoir acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0des restaurants, des aires de jeux pour enfants avec des jouets et des livres, des magasins, une laverie, un acc\u00e8s au Wi-Fi et des espaces communs\u00a0\u00bb.\u00a0Depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ecosse a fourni des logements \u00e0 plus de\u00a09\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ecosse, des r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens h\u00e9berg\u00e9s sur un bateau de croisi\u00e8re ","dateModified":"2022-07-27T11:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T10:53:13+00:00","articleBody":"     Ce sont des repaires pour les habitu\u00e9s des s\u00e9jours de luxe sur la C\u00f4te d\u2019Azur. Suspendus sur les falaises, baignant dans l\u2019air plus frais des hauteurs, les ch\u00e2teaux cinq \u00e9toiles d\u2019Eze (Alpes-Maritimes), \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Nice, dominent toute la baie. D\u00e8s le mois de mars, des femmes ukrainiennes \u00e0 la recherche d\u2019emploi ont d\u00e9barqu\u00e9 sur la C\u00f4te. Sur les hauteurs d\u2019Eze, elles sont d\u00e9sormais pr\u00e8s d\u2019une vingtaine, femmes de chambre ou aides en cuisine.          Dans leur vie d\u2019avant, elles \u00e9taient psy, cheffe de marketing, infirmi\u00e8re ou encore designer de mode. Des femmes que les gouvernantes et directeurs d\u2019\u00e9tablissements d\u00e9crivent tous comme \u00ab\u00a0travailleuses\u00a0\u00bb et qui, surtout, selon eux, \u00ab\u00a0mesurent la chance qu\u2019elles ont\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le village d\u2019Eze, pr\u00e8s d\u2019une vingtaine de femmes ayant fui la guerre en Ukraine sont employ\u00e9es da...","dateModified":"2022-07-27T11:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T10:38:02+00:00","articleBody":"     Oleh Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, a publi\u00e9 des photos de la zone industrielle de la ville bombard\u00e9e. Les forces russes ont \u00ab\u00a0de nouveau utilis\u00e9 des missiles C-300 contre des cibles civiles\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9 sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv publie des images de la zone industrielle de la ville bombard\u00e9e","dateModified":"2022-07-27T10:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T09:52:43+00:00","articleBody":"     La Russie va entraver le \u00ab\u00a0travail des m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb sur son territoire, en repr\u00e9sailles \u00e0 la d\u00e9cision de la justice europ\u00e9enne de confirmer la suspension de la diffusion de la cha\u00eene d\u2019information russe, RT France, a fait savoir mercredi le Kremlin.          \u00ab\u00a0Nous allons prendre des mesures de pression similaires visant les m\u00e9dias occidentaux qui travaillent chez nous dans le pays. Nous n\u2019allons pas non plus les laisser travailler dans notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension de RT France\u00a0: en repr\u00e9sailles, la Russie va entraver \u00ab\u00a0le travail des m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-27T10:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T09:33:31+00:00","articleBody":"     La justice europ\u00e9enne a rejet\u00e9 mercredi la demande de la cha\u00eene d\u2019information RT France (ex-Russia Today) d\u2019annuler la suspension de sa diffusion d\u00e9cid\u00e9e dans le cadre des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre Moscou, selon un arr\u00eat consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.          Dans sa d\u00e9cision, le tribunal de l\u2019UE argue notamment que cette \u00ab\u00a0interdiction temporaire\u00a0\u00bb ne remet \u00ab\u00a0pas en cause\u00a0\u00bb la libert\u00e9 d\u2019expression \u00ab\u00a0en tant que telle\u00a0\u00bb, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirmait le m\u00e9dia d\u2019Etat russe, sanctionn\u00e9 apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Le m\u00e9dia a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e qu\u2019il allait faire appel de la d\u00e9cision.          Accus\u00e9s d\u2019\u00eatre des instruments de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb du Kremlin, les m\u00e9dias Sputnik et RT ont \u00e9t\u00e9 interdits de diffusion dans les pays membres de l\u2019UE \u00e0 partir du 2\u00a0mars, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision comme sur Internet, \u00e0 la suite d\u2019un accord des Vingt-Sept peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre.          Le tribunal de l\u2019UE estime dans son arr\u00eat que \u00ab\u00a0les limitations \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression de RT France (\u2026) sont proportionn\u00e9es, en ce qu\u2019elles sont appropri\u00e9es et n\u00e9cessaires, aux buts recherch\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir emp\u00eacher la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb en faveur de \u00ab\u00a0l\u2019agression militaire de l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb lors \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9missions diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur Internet par un m\u00e9dia enti\u00e8rement financ\u00e9 par l\u2019Etat russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice europ\u00e9enne confirme la suspension du m\u00e9dia russe RT France, qui va faire appel","dateModified":"2022-07-27T10:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T09:10:30+00:00","articleBody":"                     Des pompiers travaillent dans un champ qui br\u00fble, apr\u00e8s une frappe militaire dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, en Ukraine, le le 27 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/e48feba_1658912994233-296974.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T09:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T08:59:47+00:00","articleBody":"     Mardi, les Vingt-Sept sont parvenus \u00e0 s\u2019entendre pour r\u00e9duire de fa\u00e7on coordonn\u00e9e leur consommation de gaz, afin de remplir leurs stocks au maximum et de mieux se pr\u00e9parer \u00e0 un hiver sans hydrocarbure russe.          L\u2019accord conclu pr\u00e9voit un dispositif \u00e0 double d\u00e9tente. Tout d\u2019abord, entre le 1er\u00a0ao\u00fbt et le 31\u00a0mars\u00a02023, chaque Etat membre devra faire son possible pour r\u00e9duire d\u2019au moins 15\u00a0% sa consommation de gaz par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur cette m\u00eame p\u00e9riode. Dans un second temps, en cas de grave p\u00e9nurie, l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte pourra \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 sur d\u00e9cision des Etats membres pour que cet objectif devienne contraignant, avec quelques variables d\u2019ajustement selon les pays.          Analyse et d\u00e9cryptage des enjeux et du contenu de cet accord, par notre correspondante \u00e0 Bruxelles, Virginie Malingre\u00a0:                    Lire aussi :  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l\u2019UE s\u2019entendent pour r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: ce que contient l\u2019accord conclu...","dateModified":"2022-07-27T09:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T08:52:39+00:00","articleBody":"     Les livraisons de gaz avec le gazoduc Nord Stream ont baiss\u00e9 mercredi matin de pr\u00e8s de 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s, comme annonc\u00e9 lundi, selon les donn\u00e9es de l\u2019op\u00e9rateur Gascade, qui g\u00e8re le r\u00e9seau sur le territoire allemand. Cette baisse de livraison de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe renforce les risques de p\u00e9nurie cet hiver sur le continent.          Quelque 17,3\u00a0gigawatt heures (GWh) sont arriv\u00e9s en Allemagne depuis la Russie entre\u00a08\u00a0heures et\u00a09\u00a0heures (heure \u00e0 Paris), contre pr\u00e8s de 29\u00a0GWh par heure en moyenne ces derniers jours. Le groupe italien ENI a, en parall\u00e8le, annonc\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par Gazprom que les livraisons de gaz seraient limit\u00e9es \u00e0 27\u00a0millions de m\u00e8tres cubes mercredi, contre 34\u00a0millions \u00ab\u00a0ces derniers jours\u00a0\u00bb.          Avant la guerre en Ukraine, la Russie repr\u00e9sentait jusqu\u2019\u00e0 environ 40\u00a0% des importations gazi\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Nord Stream transportait quelque 73\u00a0GWh par heure, approvisionnant l\u2019Allemagne \u2013 particuli\u00e8rement d\u00e9pendante du gaz russe \u2013, mais aussi d\u2019autres pays europ\u00e9ens gr\u00e2ce \u00e0 la liaison passant sous la mer baltique.          L\u2019approvisionnement avec Nord Stream avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 40\u00a0% de la normale \u00e0 la mi-juin avant un arr\u00eat complet pendant dix jours pour une maintenance annuelle entre\u00a0le 11 et\u00a0le 21\u00a0juillet. Les flux ont ensuite repris, avant que lundi Gazprom annonce qu\u2019ils allaient encore \u00eatre divis\u00e9s par deux d\u00e8s mercredi, invoquant une op\u00e9ration de maintenance sur une turbine.          Un porte-parole du Kremlin a estim\u00e9 mardi que la r\u00e9duction de d\u00e9bit s\u2019expliquait par les sanctions occidentales prises contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019y avait pas eu ces restrictions, tout aurait \u00e9t\u00e9 accompli (\u2026) dans les d\u00e9lais habituels\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Mais les Europ\u00e9ens r\u00e9futent le motif technique et accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme arme \u00e9conomique et politique.          Pour tenter de pr\u00e9venir les risques de p\u00e9nuries cet hiver, les Vingt-Sept se sont accord\u00e9s mardi sur un plan pr\u00e9voyant que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 et\u00a0mars\u00a02023, sa consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe ont baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s, co...","dateModified":"2022-07-27T10:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T08:12:32+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont frapp\u00e9 mardi soir le pont Antonivsky sur le Dniepr donnant acc\u00e8s la ville de Kherson et le d\u00e9truisant partiellement. Ce dernier est strat\u00e9gique et essentiel \u00e0 Moscou pour approvisionner ses forces occupant la ville du sud-est du pays car il est le seul la reliant \u00e0 la rive sud du fleuve et au reste de la r\u00e9gion.          L\u2019information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du chef du cabinet de Volodymyr Zelensky, par Natalia Goumeniouk, porte-parole du commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes, ainsi que par le chef adjoint de l\u2019administration nomm\u00e9 par Moscou pour la r\u00e9gion de Kherson, Kyrylo Stremooussov.          Ce dernier a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse russe que le pont \u00e9tait toujours debout mais que son tablier \u00e9tait perc\u00e9 de trous, emp\u00eachant les v\u00e9hicules de le traverser. Les forces ukrainiennes ont utilis\u00e9 les lance-roquettes multiples Himars, fournis par les \u00c9tats-Unis pour frapper le pont, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stremooussov.          \u00ab\u00a0Ceux qui ont tir\u00e9 sur le pont ont juste rendu la vie un peu plus difficile \u00e0 la population\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le repr\u00e9sentant des autorit\u00e9s russes dans la r\u00e9gion de Kherson, tout en minimisant l\u2019impact de la fermeture du pont. \u00ab\u00a0Cela n\u2019aura aucune influence sur l\u2019issue des combats\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, arguant que \u00ab\u00a0tout est pr\u00e9vu\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe va installer des pontons et ponts militaires pour permettre la travers\u00e9e du fleuve.          Le pont, long de 1,4 kilom\u00e8tre, a subi de graves dommages lors de pr\u00e9c\u00e9dentes frappes ukrainiennes la semaine derni\u00e8re. Il \u00e9tait, depuis, ferm\u00e9 aux camions mais \u00e9tait rest\u00e9 ouvert aux v\u00e9hicules particuliers jusqu\u2019\u00e0 mardi soir et la nouvelle frappe.          \u00ab\u00a0Les occupants doivent apprendre \u00e0 nager pour traverser le Dniepr. Ou quitter Kherson tant qu\u2019ils le peuvent\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, commentant la frappe contre le pont Antonivsky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine frappe un pont important de la ville occup\u00e9e de Kherson ","dateModified":"2022-07-27T13:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T07:55:45+00:00","articleBody":"     A Bakhmout, les forces russes ont vis\u00e9 un h\u00f4tel, selon le gouverneur de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. \u00ab\u00a0Selon les informations pr\u00e9liminaires, il y a des morts et des bless\u00e9s, l\u2019op\u00e9ration de sauvetage se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram. Le gouverneur a ajout\u00e9 que les forces russes avaient tir\u00e9 \u00ab\u00a0trois missiles sur Toretsk et un sur Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un h\u00f4tel vis\u00e9 par des tirs \u00e0 Bakhmout, selon le gouverneur de Donetsk","dateModified":"2022-07-27T09:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T07:45:48+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha sont deux s\u0153urs ukrainiennes. La premi\u00e8re a 34\u00a0ans et est caviste \u00e0 Paris, o\u00f9 elle habite depuis sept ans. La seconde, \u00e2g\u00e9e de 33\u00a0ans, vit \u00e0 Kiev, comme sa m\u00e8re et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille \u00e0 distance pour une agence fran\u00e7aise de communication num\u00e9rique. Les deux s\u0153urs ont accept\u00e9, depuis le d\u00e9but du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga a fini par r\u00e9server un billet pour aller retrouver les siens \u00e0 Kiev. Pour la plus grande joie \u2013 teint\u00e9e d\u2019inqui\u00e9tude \u2013 de Sasha, qui souffre d\u2019un violent mal de dos.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens adorent regarder des Russes mourir frapp\u00e9s par des armes am\u00e9ricaines. \u00c7a me fait peur. Car dans ces cas-l\u00e0, on devient comme eux\u00a0: des barbares\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avant la guerre, 1 euro \u00e9quivalait \u00e0 28 hryvnias, l\u00e0, c\u2019est presque 40. Je ne sais pas comment ma...","dateModified":"2022-07-27T07:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T07:15:56+00:00","articleBody":"     Selon Reuters, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9pos\u00e9 une motion visant \u00e0 nommer Andriy Kostin, un d\u00e9put\u00e9 du parti politique du pr\u00e9sident, au poste de prochain procureur g\u00e9n\u00e9ral du pays. Volodymyr Zelensky a soumis une demande formelle au Parlement pour que l\u2019Assembl\u00e9e vote pour confirmer la nomination de Kostin. Il remplacerait Iryna Venediktova, d\u00e9mise de ses fonctions de procureure g\u00e9n\u00e9rale au d\u00e9but du mois.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: accus\u00e9s de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limog\u00e9s par Volodymyr Zelensky                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a d\u00e9pos\u00e9 une motion visant \u00e0 nommer Andriy Kostin au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de...","dateModified":"2022-07-27T07:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T06:46:43+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin publi\u00e9 mercredi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe Wagner a probablement r\u00e9ussi \u00e0 faire des avanc\u00e9es tactiques dans le Donbass autour de la centrale \u00e9lectrique de\u00a0Vouhlehirsk et du village voisin de Novolouhanske\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute que \u00ab\u00a0certaines forces ukrainiennes se sont probablement retir\u00e9es de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe Wagner a probablement r\u00e9ussi \u00e0 faire des avanc\u00e9es tactiques da...","dateModified":"2022-07-27T06:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T05:53:00+00:00","articleBody":"     Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine situ\u00e9e dans le nord-est du pays, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par une attaque \u00e0 la roquette russe, selon le maire de la ville. \u00ab\u00a0A 4\u00a0h\u00a025, le quartier industriel de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 [par] deux missiles S-300. Les sauveteurs sont sur place pour trier les d\u00e9bris. Selon eux, il n\u2019y a pas de victimes, mais ce ne sont que des informations pr\u00e9liminaires\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Ihor Terekhov sur Telegram. \u00ab\u00a0Sur le bombardement de la zone industrielle. Il y a quand m\u00eame six bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 un peu plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par une roquette russe, selon le maire","dateModified":"2022-07-27T05:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T05:30:50+00:00","articleBody":"     Les combats se sont poursuivis mardi en Ukraine, o\u00f9 les r\u00e9gions du sud ont fait l\u2019objet de bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb, notamment sur un village baln\u00e9aire pr\u00e8s d\u2019Odessa et sur le port de Mykola\u00efv, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Nous riposterons bien s\u00fbr \u00e0 cela, quels que soient les mensonges du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur ces frappes\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dans son message vid\u00e9o du soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Il a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une nouvelle augmentation provoqu\u00e9e des prix du gaz\u00a0\u00bb visant les Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Il est clair pour tout le monde qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une terreur des prix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la Russie contre l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0En utilisant Gazprom, Moscou fait tout afin que cet hiver soit le plus dur pour les pays europ\u00e9ens. Il faut r\u00e9pondre \u00e0 la terreur, r\u00e9pondre par des sanctions\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Zelensky.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0En utilisant Gazprom, Moscou fait tout afin que cet hiver soit le plus dur pour les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a...","dateModified":"2022-07-27T05:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T04:05:04+00:00","articleBody":"     Les prochains mois vont \u00eatre \u00ab\u00a0sombres et plus incertains\u00a0\u00bb, avertit le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), dans ses pr\u00e9visions actualis\u00e9es, publi\u00e9es mardi 26 juillet. L\u2019institution financi\u00e8re table sur une croissance mondiale de 3,2 % en 2022, en recul de 0,4 point de pourcentage par rapport \u00e0 ses pr\u00e9visions d\u2019avril, puis de 2,9 % en 2023, soit un fort ralentissement apr\u00e8s les 6,1 % enregistr\u00e9s en 2021, la premi\u00e8re ann\u00e9e de sortie de la pand\u00e9mie de Covid-19. Le produit int\u00e9rieur brut (PIB) mondial a m\u00eame subi une contraction au deuxi\u00e8me trimestre 2022, juste apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre russe en Ukraine.                    Lire aussi :  Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses perspectives de croissance mondiale avant des mois \u00ab\u00a0sombres et plus incertains\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cons\u00e9quences de la guerre un Ukraine, le FMI revoit ses perspectives de croissance \u00e0 la baisse","dateModified":"2022-07-27T04:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T04:01:03+00:00","articleBody":"      Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de la consommation de gaz l\u2019hiver prochain, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance envers Moscou, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons russes. Les march\u00e9s boursiers mondiaux ont recul\u00e9 mardi, inquiets pour l\u2019approvisionnement en gaz de l\u2019Europe et les cons\u00e9quences de l\u2019inflation sur les \u00e9conomies occidentales en pleine p\u00e9riode de r\u00e9sultats d\u2019entreprises.          L\u2019\u00e9conomie russe est moins p\u00e9nalis\u00e9e que pr\u00e9vu par les sanctions, a annonc\u00e9 mardi le Fonds mon\u00e9taire international (FMI). Le Produit int\u00e9rieur brut de la Russie devrait se contracter de 6\u00a0% en\u00a02022, anticipe le Fonds mon\u00e9taire international, soit bien moins que le plongeon de 8,5\u00a0% sur lequel l\u2019institution tablait lors de ses pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9visions publi\u00e9es en avril. Les pays europ\u00e9ens, en revanche, en souffrent plus que pr\u00e9vu, rel\u00e8ve le FMI.          Un quartier r\u00e9sidentiel de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 mardi selon son maire, Ihor Terekhov. La Russie a tir\u00e9 des missiles S\u2212300 depuis Belgorod, a affirm\u00e9 Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0l\u2019un a touch\u00e9 le terrain de foot des enfants\u00a0; le second, [une zone] pr\u00e8s de l\u2019entr\u00e9e du m\u00e9tro\u00a0\u00bb.          Une \u00ab\u00a0frappe massive\u00a0\u00bb a touch\u00e9 Mykola\u00efv, mardi matin, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional de la ville, en publiant une vid\u00e9o, o\u00f9 l\u2019on voit de nombreuses explosions et de la fum\u00e9e noire. Une installation d\u2019infrastructure critique et une entreprise automobile auraient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es sans faire de victimes. Des missiles ont \u00e9galement vis\u00e9 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, et il y a eu des tentatives d\u2019endommager les installations portuaires.          La Russie va arr\u00eater d\u2019exploiter la Station spatiale internationale (ISS) \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi le patron de l\u2019Agence spatiale russe (Roscosmos), Iouri Borissov, qui a affich\u00e9 les ambitions spatiales de son pays. Apr\u00e8s cette annonce, la NASA a toutefois fait savoir ne pas encore avoir re\u00e7u notification officielle de cette d\u00e9cision.          Les Etats-Unis ont exhort\u00e9 mardi l\u2019Ukraine \u00e0 choisir un procureur g\u00e9n\u00e9ral capable de lutter contre la corruption pour remplacer Iryna Venediktova, r\u00e9cemment renvoy\u00e9e pour ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 lutter contre l\u2019espionnage au profit de la Russie au sein de son service. \u00ab\u00a0Nous nous joignons au peuple ukrainien pour souligner l\u2019importance d\u2019une nomination transparente d\u2019un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral hautement qualifi\u00e9 et r\u00e9ellement ind\u00e9pendant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 27\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-27T05:17:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T04:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-27T04:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/4040/2734/1342/908/3/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/27/18-3">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Des membres de la défense territoriale tentent de déjouer les opérations d’infiltration russe après l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes   Par Florence Aubenas   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h18     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDes membres de la défense territoriale tentent de déjouer les opérations d’infiltration russe après l’invasion de l’Ukraine.           La route des villages, qui mène tout droit de l’Ukraine vers la Russie, ils la connaissent par cœur. Ils ont chassé dans ces bois. Ils ont travaillé la terre de ce champ. Ils ont fait leurs courses dans ce magasin-là, celui qui est complètement explosé près d’un immeuble, dévasté lui aussi, où une journaliste, très blonde et très maquillée, enregistrait un direct en gilet pare-balles, l’autre jour, pour la télévision polonaise. « Vous auriez imaginé que la guerre viendrait ici ? », demande Schmidt, qui fait office de chef, à ses deux collègues de la défense territoriale, surnommés « Gris », pour le plus vieux, et « Vert », pour le plus jeune.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe                 Ici, dans la région de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, 30 % du territoire est toujours occupé par les troupes russes. Pour préparer l’invasion, des militaires se sont introduits clandestinement du côté ukrainien, quelques mois avant le début de la guerre. Ces « saboteurs » étaient des dizaines, certains sont venus en couple, tous n’ont sans doute pas encore été identifiés. C’est resté un traumatisme, voire une faute que paient aujourd’hui les autorités locales : le chef de la sécurité vient d’être limogé à Kharkiv. Les visas pour les Russes sont désormais obligatoires, bloquant officiellement les entrées. Et, partout, tout le temps, des patrouilles sont lancées : la traque des « saboteurs » est devenue une obsession.                              Le véhicule de patrouille blindé de « Schmidt », « Gris » et « Vert », membres de la défense territoriale, dans la région de Kharkiv, le 17 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                                   Les champs séparent les positions russes des positions ukrainiennes dans la région de Kharkiv, le 17 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Au poste de contrôle, Schmidt glisse le mot de passe au planton. La ligne de front est à une vingtaine de kilomètres, la frontière à quarante. Quelques tournants, un pont écroulé, une longue ligne droite et l’estafette de Schmidt bascule d’un monde à l’autre, brutalement. Plus de voitures, plus d’êtres humains, plus rien qui bouge, seulement des ruines et des bombardements en bande-son. Dans les villages éventrés se devine parfois une ombre, celle d’une sentinelle ukrainienne en planque, si furtive qu’elle paraît un mirage. Poil blanc en touffes ébouriffées, costume impeccable, la silhouette d’un vieil homme glisse le long d’une usine abandonnée. Plus loin, un scooter sort de nulle part, chevauché par un quadragénaire, avec le crâne rasé et des lunettes de soleil.               Deux soldats en uniforme, silencieux comme des chats, se faufilent jusqu’à l’estafette. « Vous avez de l’eau ? », réussit à articuler l’un d’eux, à travers ses lèvres craquelées. Un groupe de « saboteurs » a été signalé, une quinzaine de bonshommes à bord d’un minibus, déguisés en militaires ukrainiens et parlant la langue pour certains. La journée s’annonce superbe, avec du vent, ce qui empêche les Russes d’envoyer des drones. « Passe-moi une mandarine », glisse « Gris » à « Vert ». L’autre sort une grenade de sa poche.        Il vous reste 62.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/ukraine-en-patrouille-dans-les-bois-de-kharkiv-avec-les-chasseurs-de-saboteurs_6136338_3210.html"},"headline":"Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes","dateCreated":"2022-07-27T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-27T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:18:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des membres de la d\u00e9fense territoriale tentent de d\u00e9jouer les op\u00e9rations d\u2019infiltration russe apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/195/0/3543/1771/1342/671/60/0/83a445d_1658607020604-kharkiv-saboteurs-gratacap-02.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-4">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ « Le Royaume-Uni, la France et moi » (3/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Il explore ce qui se cache derrière l’humour anglais et cerne, dans la capitale française, un carcan non moins complexe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Trintignant, acteur complexe          Successions                                             Jules Le Barazer                        Séries d'été       Le Royaume-Uni, la France et moi         Codes londoniens, normes parisiennes, deux modes de vie pas faciles à déchiffrer   Par Simon Kuper   Publié aujourd’hui à 11h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le Royaume-Uni, la France et moi » (3/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Il explore ce qui se cache derrière l’humour anglais et cerne, dans la capitale française, un carcan non moins complexe.           Souvent, des amis étrangers me font part de leur perplexité face à leurs collègues britanniques – qui ne disent jamais le fond de leur pensée. Je leur traduis donc les phrases anglaises qu’ils entendent au bureau, et leur sous-texte. « C’est une décision courageuse » signifie « c’est de la folie ». Pour « c’est une perspective intéressante », comprenez encore « c’est de la folie ». Si l’on vous dit « c’est vous le patron, après tout », entendez « je ferai tout pour saboter votre plan ». Et « déjeunons donc ensemble un de ces jours » équivaut à « je ne veux plus vous revoir de toute ma vie ». Une autre convention donne un rôle crucial à l’humour : les Britanniques l’utilisent pour couper court à toute conversation glissant dangereusement vers trop de technique, d’ennui ou d’émotion.          Mais les codes londoniens sont flexibles. Même après le Brexit, la ville reste plus internationale que strictement britannique. Une analogie circule souvent pour décrire le monde des affaires local : comme au tournoi de tennis de Wimbledon, des joueurs étrangers s’affrontent sur le gazon anglais. Les Londoniens se montrent indulgents si vous ne maîtrisez pas tous leurs codes.          En 2002, lors de mon déménagement de Londres à Paris, j’ai découvert un carcan plus rigide : les codes de la vie parisienne. A mon arrivée, je suis déterminé à les maîtriser – que ce soit dire bonjour au début de toute interaction ou ne pas entrer dans un restaurant vêtu d’un short orange vif en exigeant de dîner à 18 heures. Je me dis même que j’arriverai à escalader le mur de glace que m’opposent les Parisiens. Après vingt ans, je plante encore mes crampons au hasard sur la paroi glacée. Et, à vrai dire, je crois bien que la plupart des Parisiens aussi.               En tant qu’ancienne capitale royale, haut lieu artistique, phare de la vie intellectuelle, au sommet d’un pays qui a tout simplement inventé la gastronomie, Paris présente un nombre infini de règles sur chaque sujet. De plus, les Français sont, en général, plus méfiants que les Britanniques, et il faut donc prouver son appartenance au groupe par la maîtrise des normes en vigueur. Et, contrairement à Londres, il existe encore une culture dominante à Paris, en gros celle de l’élite bien éduquée.          Connaissance suprême          Cela fait déjà des siècles que les Britanniques s’efforcent de déchiffrer l’énigme française. Un livret publié par le ministère des affaires étrangères britannique en 1944, à destination des soldats déployés en France, rencontre toujours le succès au fil de ses rééditions. L’auteur anonyme (en réalité le journaliste Herbert David Ziman) y dispense ses conseils aux troupes : « Mieux vaut abandonner vos idées reçues sur les femmes françaises fondées sur des anecdotes montmartroises ou sur les spectacles de cabaret érotique. S’il vous vient l’idée qu’une jolie Française qui vous sourit veut, en fait, se mettre à danser le cancan pour vous ou vous mettre dans son lit sur-le-champ, vous risquez de vous mettre dans de beaux draps, voire de porter atteinte aux relations franco-britanniques. »        Il vous reste 72.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/27/codes-londoniens-normes-parisiennes-deux-modes-de-vie-pas-faciles-a-dechiffrer_6136317_3451060.html"},"headline":"Codes londoniens, normes parisiennes, deux modes de vie pas faciles \u00e0 d\u00e9chiffrer","dateCreated":"2022-07-27T11:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-27T11:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Royaume-Uni, la France et moi"],"keywords":["Le Royaume-Uni, la France et moi","Brexit","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni, la France et moi\u00a0\u00bb (3\/6). Le journaliste et \u00e9crivain Simon Kuper, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et install\u00e9 \u00e0 Paris, d\u00e9crit ce qui oppose et unit les Fran\u00e7ais et les Britanniques. Il explore ce qui se cache derri\u00e8re l\u2019humour anglais et cerne, dans la capitale fran\u00e7aise, un carcan non moins complexe.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/238/0/3240/1620/1342/671/60/0/68ee2eb_1658494286722-lemonde-serieuk-fr-codes-culturels-juleslebarazer.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Royaume-Uni, la France et moi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-angleterre-la-france-et-moi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-5">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Du fait du manque de lits et de médecins, les malades, même dans un état grave, peuvent patienter des heures avant d’être admis à l’hôpital.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, les services d’ambulances, partie émergée d’un système de santé en crise      Du fait du manque de lits et de médecins, les malades, même dans un état grave, peuvent patienter des heures avant d’être admis à l’hôpital.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 10h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un soignant devant l’entrée des urgences de l’hôpital Victoria, à Blackpool (Royaume-Uni),  le 17 juin 2020.  LYNSEY ADDARIO / GETTY IMAGES               « Tant que cela ne vous est pas arrivé à vous directement ou à quelqu’un de proche, vous ne réalisez pas à quel point notre système de santé est sur les genoux », témoigne la Britannique Debby Blouet. Début juillet, son père, un habitant des environs de Stroud (dans le Gloucestershire, au sud de l’Angleterre), âgé de 76 ans, s’est soudain trouvé mal, avec de grandes difficultés pour respirer. « Il ne pouvait même plus se lever et faire deux pas sans être très essoufflé. Il a appelé le 999 [le numéro des urgences], où on lui a dit qu’il n’y avait pas d’ambulances de disponible pour l’amener à l’hôpital. Il a fallu que ma sœur, qui habite plus près que moi de chez lui, à environ vingt minutes en voiture, le conduise elle-même. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La grande pénurie de soignants est une réalité dans toute l’Europe                 En arrivant à l’hôpital, vers 18 heures, la fille et son père trouvent le parking rempli d’ambulances, avec leurs patients à l’intérieur, dans l’attente qu’un lit ou qu’un brancard se libère aux urgences. Le père de Debbie Blouet a dû patienter jusqu’à 4 heures du matin pour voir un médecin, qui l’a renvoyé chez lui. Il lui a fallu attendre le lendemain pour être hospitalisé. « Il va mieux, heureusement. Mais des gens vont mourir à cause de nos urgences saturées », s’inquiète Mme Blouet.               Le sacro-saint NHS, le système de santé public et gratuit britannique, vit une profonde crise : épuisé par la pandémie et, avant elle, par dix années de sous-investissements, il lui manque jusqu’à 50 000 infirmiers et 12 000 médecins rien qu’en Angleterre. L’accès aux médecins généralistes devient de plus en plus compliqué – 6,2 millions de Britanniques sont sur des listes d’attente, en attente d’un traitement du cancer ou d’une opération. Mais ce sont les services d’ambulances qui, désormais, constituent la partie émergée de la crise, le premier goulot d’étranglement des malades juste en amont des urgences hospitalières.          Une attente parfois fatale          Que serait-il arrivé au père de Mme Blouet si sa fille n’avait pas pu le transporter ? De plus en plus de Britanniques se trouvent démunis, alors que les onze sociétés d’ambulances travaillant pour le NHS en Angleterre et au Pays de Galles répondent de moins en moins vite, voire plus du tout, à l’appel. Les pénuries de personnels, liées aux bas salaires ou à la résurgence du Covid-19, sont aggravées par cette habitude de garder les malades dans les véhicules le temps que des lits se libèrent. Les sociétés d’ambulances britanniques ont toutes, simultanément, déclaré un « accident critique » le 12 juillet, signifiant qu’elles étaient incapables de faire face à la demande.        Il vous reste 53.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/au-royaume-uni-les-services-d-ambulances-partie-emergee-d-un-systeme-de-sante-en-crise_6136315_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, les services d\u2019ambulances, partie \u00e9merg\u00e9e d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 en crise","dateCreated":"2022-07-27T10:57:12+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:57:12+02:00","dateModified":"2022-07-27T10:58:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Sant\u00e9","Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"Du fait du manque de lits et de m\u00e9decins, les malades, m\u00eame dans un \u00e9tat grave, peuvent patienter des heures avant d\u2019\u00eatre admis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/3cad3b1_1658843212919-gettyimages-1303391032.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-6">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La privatisation du système de santé, et de son financement, s’est accélérée ces vingt dernières années en Suède, remettant en cause le principe d’un modèle universel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Suède             L’émergence d’un système de santé à deux vitesses en Suède      La privatisation du système de santé, et de son financement, s’est accélérée ces vingt dernières années en Suède, remettant en cause le principe d’un modèle universel.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 14h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une infirmière effectue des tests dans une tente sur le terrain de l’hôpital privé de Sophiahemmet,  à Stockholm, en Suède, le 22 avril 2020.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               En France, Camilla Läckberg est connue pour ses romans policiers, vendus à près de 30 millions d’exemplaires dans une soixantaine de pays. En Suède, cette influenceuse aux 296 000 followers sur Instagram, diplômée de l’école de commerce de Göteborg, est aussi une redoutable businesswoman, aux intérêts multiples. C’est ainsi qu’en décembre 2019 elle annonçait, à grand renfort de publicité, son incursion dans le secteur de la santé, avec l’ouverture d’une clinique privée, Hedda Care, à Stockholm, réservée aux femmes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, 157 euros pour une consultation dans la clinique privée de Camilla Läckberg, la reine du polar                 En quelques jours, ce projet est devenu le symbole de toutes les dérives d’un système de santé à deux vitesses, de plus en plus éloigné du modèle universel qui a fait la fierté des Suédois. Car la clinique de la reine du polar, installée dans le quartier chic de Stureplan, est réservée à un public bien particulier : celui des patientes ayant souscrit une assurance-santé privée, capable de couvrir le tarif exorbitant des consultations.               En 2000, autour de 100 000 Suédois avaient souscrit une assurance-santé privée. Aujourd’hui, ils sont sept fois plus, dans un pays de 10 millions d’habitants. Dans 60 % des cas, l’assurance est payée par l’employeur. Selon l’organisation des assureurs suédois Svensk Försäkring, le tarif peut varier de 300 à 600 couronnes en moyenne par mois. L’avantage en cas de problèmes de santé : la possibilité d’obtenir une consultation rapidement, en évitant les longues files d’attente          Ouverture à la concurrence des cabinets médicaux          Rien d’exceptionnel jusque-là. Sauf qu’en Suède, une grosse majorité des cliniques privées, en contact avec les compagnies d’assurances, sont aussi sous contrat avec les régions, chargées de la santé, et donc largement financées par l’argent des contribuables. Or, si la plupart des établissements le démentent, plusieurs enquêtes journalistiques ont révélé ces dernières années que les patients dotés d’une assurance privée obtenaient, en général, un rendez-vous en priorité.          « Cela va à l’encontre de la loi sur la santé, qui dit que les soins doivent être fournis en fonction des besoins », constate John Lapidus, professeur d’économie à l’université de Göteborg. Ce spécialiste de l’Etat-providence suédois critique une privatisation « qui est en train de créer progressivement une équipe A et une équipe B dans le secteur de la santé ». Il dénonce un système qui se mord la queue : « Plus le secteur de la santé est privatisé, plus il a recours à des financements privés, et plus les assurances se développent, plus il y a une pression pour ouvrir des cliniques privées. »        Il vous reste 59.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/en-suede-l-emergence-d-un-systeme-de-sante-a-deux-vitesses_6136314_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9mergence d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 deux vitesses en Su\u00e8de","dateCreated":"2022-07-27T10:44:45+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:44:45+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:57:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de","Sant\u00e9"],"description":"La privatisation du syst\u00e8me de sant\u00e9, et de son financement, s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es en Su\u00e8de, remettant en cause le principe d\u2019un mod\u00e8le universel.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/422/0/5063/2531/1342/671/60/0/2686d2d_1658841891280-000-1qr54c.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-7">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La grande ville de l’Ouest n’est pas toujours tolérante vis-à-vis des populations qui continuent de parler la langue de Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans la ville ukrainienne de Lviv, l’intégration parfois difficile des déplacés russophones   Par Jean-Baptiste Chastand (Lviv (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 17h17     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa grande ville de l’Ouest n’est pas toujours tolérante vis-à-vis des populations qui continuent de parler la langue de Vladimir Poutine.           Sur la porte de ce centre d’accueil de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, qui héberge surtout des déplacés russophones de l’est du pays, le message imprimé sur fond jaune et bleu est très clair : « Parlez l’ukrainien ! La langue, c’est important. » A l’intérieur de la salle commune qui sert à la fois de réfectoire et de salle de cours d’ukrainien, les grandes dates de l’histoire nationale sont soigneusement placardées à côté d’affiches qui listent toutes les (mauvaises) raisons qui ont poussé la Russie à envahir l’Ukraine.                              Des affiches indiquant des dates-clés historiques ukrainiennes ou encore énumérant les « raisons » de la guerre placardées dans un centre de réfugiés de la ville, accueillant majoritairement des déplacés venus de l’est de l’Ukraine. Lviv, Ukraine, le 23 juillet 2022.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »               « Les gens qui se sont réfugiés ici ont compris que la langue russe est la langue de l’ennemi », affirme, convaincu, Volodymyr Holovatyi, le coordinateur de ce centre de réfugiés. En temps de paix, cet homme calme et bienveillant est juriste à la mairie de Lviv, mais, depuis mai, il s’occupe de ce village de conteneurs propret qui a été ouvert entre les barres d’immeubles de ce quartier périphérique de la grande ville, connue à la fois pour son nationalisme fervent et pour avoir accueilli des centaines de milliers de déplacés depuis le début de la guerre, le 24 février.                              Volodymyr Holovatyi, coordinateur du centre de réfugiés et juriste de profession. Lviv, Ukraine, le 23 juillet 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Venus des régions à dominante russophone de l’est de l’Ukraine, frontalières de la Russie, ces déplacés essayent de s’intégrer, vu que le conflit se prolonge et que l’espoir de rentrer chez eux s’éloigne. Mais Lviv n’est pas toujours tolérante pour les Ukrainiens qui continuent de parler la langue de Vladimir Poutine. Surtout dans un pays où l’ukrainien a été progressivement rendu obligatoire dans les écoles et dans toutes les entreprises de services, ces dernières années, par réaction au danger représenté par une Russie toujours prête à manipuler ce sujet sensible. « Dans ce quartier, les gens sont très ukrainophones, donc quand les déplacés vont au supermarché, ils essayent de parler en ukrainien », reconnaît ainsi M. Holovatyi, tout en condamnant aussi « les rares cas isolés de personnes qui insultent des russophones, alors que ce sont des gens qui ont tout perdu dans leur vie ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes                 Des professeurs engagés          Entre les conteneurs où les déplacés dorment par quatre dans des chambres minuscules, les familles venues de Kharkiv ou du Donbass continuent d’échanger dans leur langue maternelle. La plupart comprennent aussi parfaitement l’ukrainien, mais elles le pratiquent parfois avec plus de difficultés. « Même quand on va se réfugier avec les habitants du quartier dans les abris antibombardement des immeubles, ils nous aident énormément », assure Natasha Stoïuchko, arrivée de Kramatorsk, dans le Donbass, avec sa fille de 2 ans et demi.        Il vous reste 62.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/guerre-en-ukraine-a-lviv-l-integration-parfois-difficile-des-deplaces-russophones_6136308_3210.html"},"headline":"Dans la ville ukrainienne de Lviv, l\u2019int\u00e9gration parfois difficile des d\u00e9plac\u00e9s russophones","dateCreated":"2022-07-27T10:33:45+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:33:45+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:17:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La grande ville de l\u2019Ouest n\u2019est pas toujours tol\u00e9rante vis-\u00e0-vis des populations qui continuent de parler la langue de Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Lviv (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/597/0/3982/1991/1342/671/60/0/8b981e7_1658850165124-csharrock-ua-russophoneslviv-23.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-8">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Dans ce village, près d’une vingtaine de femmes ayant fui la guerre en Ukraine sont employées dans deux hôtels de luxe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             JEROME GENCE POUR « LE MONDE »                         Société       Guerre en Ukraine         A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces   Par Sofia Fischer   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 15h19     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans ce village, près d’une vingtaine de femmes ayant fui la guerre en Ukraine sont employées dans deux hôtels de luxe.           Ce sont des repaires pour les habitués des séjours de luxe sur la Côte d’Azur. Suspendus sur les falaises, baignant dans l’air plus frais des hauteurs, les châteaux cinq étoiles d’Eze (Alpes-Maritimes), à quelques kilomètres de Nice, dominent toute la baie. Côté cour, l’ombre des ruelles tortueuses du village médiéval. Côté terrasses, les étoilés au Michelin offrent tous une vue renversante sur la Méditerranée et les reliefs de l’arrière-pays. Les clients sillonnent la région, se prennent en photo avec des magnums de champagne, parlent le chinois, l’anglais, le suédois. Le genre d’établissement où le personnel salue tous les « hôtes » par leur nom, et où le majordome peut s’occuper de réserver un yacht à la journée, repas et service inclus.          Au début du printemps, pourtant, la saison s’annonçait maussade. Cela faisait d’ailleurs la « une » des journaux : dans l’hôtellerie-restauration, environ 200 000 postes étaient non pourvus. La pénurie de personnel, fléau national du secteur, menaçait aussi les activités de La Chèvre d’or et du Château Eza, ces établissements prestigieux du village. Mais, dès le mois de mars, des femmes ukrainiennes à la recherche d’emploi ont débarqué sur la côte. Sur les hauteurs d’Eze, elles sont désormais près d’une vingtaine, femmes de chambre ou aides en cuisine.                              Tatyana travaille à La Chèvre d’or, à Eze (Alpes-Maritimes), qui donne sur la presque-île de Saint-Jean-Cap-Ferrat. Ici, le 29 juin 2022.  JEROME GENCE POUR « LE MONDE »               Il y a Liubov, qui astique les carreaux, Tatyana, qui repasse les nappes et sert le café, Luba, qui installe le champagne dans les chambres, Alla, qui fait la poussière de la suite présidentielle. Dans leur vie d’avant, elles étaient psy, cheffe de marketing, infirmière ou encore designeuse de mode. Des femmes que les gouvernantes et directeurs d’établissements décrivent tous comme « travailleuses » et qui, surtout, selon eux, « mesurent la chance qu’elles ont ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Hôtellerie-restauration : « un univers de petits salaires, d’horaires éprouvants et de précarité permanente »                 « C’est simple, sans elles, on aurait clairement dû revoir à la baisse nos taux de remplissage », explique Jérémy Silman, maître d’hôtel du restaurant gastronomique La Chèvre d’or. Dans l’ambiance feutrée de la moquette gris et rouge et les notes de jazz, le jeune homme détaille la manière dont les nouveaux apprentis envisagent leur vie professionnelle, qui explique, selon lui, la pénurie actuelle de personnel : « Ils souhaitent des horaires corrects, une vie de famille, des évolutions rapides, un meilleur salaire… »                Comme beaucoup d’autres dans le secteur, le maître d’hôtel estime que le confinement a beaucoup joué dans la perception du métier : « Désormais, les gens se demandent pourquoi ils triment, alors qu’ils pourraient être chez eux tous les soirs à dîner avec leur femme et leurs gosses. » Elle est loin, « l’époque où on restait bosser pendant que les autres partaient en vacances, où on savait que c’était en faisant les vitraux à la brosse à dents qu’on apprenait le métier ».        Il vous reste 74.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/27/a-eze-sur-la-riviera-les-petites-mains-ukrainiennes-font-tourner-les-palaces_6136279_3224.html"},"headline":"A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces","dateCreated":"2022-07-27T06:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-27T06:30:07+02:00","dateModified":"2022-07-27T15:19:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Dans ce village, pr\u00e8s d\u2019une vingtaine de femmes ayant fui la guerre en Ukraine sont employ\u00e9es dans deux h\u00f4tels de luxe.","author":[{"@type":"Person","name":"Sofia Fischer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/250/0/2999/1499/1342/671/60/0/613e04d_1658841964117-jerome-gence-de-la-guerre-a-la-vie-de-palace-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-9">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ « Fleuves fragiles » (1/6). Le photographe Alessandro Iovino a parcouru le cours du Pô et de ses affluents de 2016 à 2018. Ses images bucoliques contrastent avec la sécheresse historique qui frappe cet été le nord de l’Italie, entraînant le déclenchement d’un état d’urgence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           Alessandro Iovino                         M le mag        Fleuves fragiles         Le Pô, gisement d’or bleu en péril   Par Guillaume Delacroix   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h42     Temps de Lecture 2 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En images« Fleuves fragiles » (1/6). Le photographe Alessandro Iovino a parcouru le cours du Pô et de ses affluents de 2016 à 2018. Ses images bucoliques contrastent avec la sécheresse historique qui frappe cet été le nord de l’Italie, entraînant le déclenchement d’un état d’urgence.           Il arrive que la griserie des grands espaces cache au regard de petits univers introspectifs et mélancoliques. Ainsi, tout au long du Pô, vit un peuple protégé de la frénésie moderne des grandes villes d’Italie, les deux pieds dans la ruralité, le cœur battant au rythme du lent écoulement des eaux descendues des Alpes piémontaises vers la mer Adriatique, après avoir contourné Turin, les vignobles des Colli Piacentini, Crémone et Ferrare… Un peuple prisonnier de beautés paysagères fulgurantes, mais aussi des laideurs léguées par l’homme.          « Le monde de ces gens est à part. On y parle des dialectes locaux au point de peiner à s’exprimer en italien. On naît, on vit et on meurt là, sans avoir la moindre idée de ce qui se passe ailleurs », raconte Alessandro Iovino. Trois années durant, de 2016 à 2018, le photographe de 33 ans natif de Parme, à une quinzaine de kilomètres du plus long fleuve d’Italie (652 kilomètres), a arpenté à pied ses rives, pour se rendre compte de ce qu’il reste de vie « dans les derniers bastions de résistance à la gentrification ».           « Demande à cent Italiens s’ils connaissent le Pô, quatre-vingt-dix-neuf d’entre eux te répondront qu’ils ne l’ont jamais vu. » Alessandro Iovino, photographe          Un fleuve auquel la plaine padane, la « bassa padana », comme l’appellent les habitants de la région, doit son existence et sa fécondité. Un fleuve auquel le pays est redevable de 40 % de sa richesse nationale, d’après les experts qu’a côtoyés Alessandro Iovino durant ses études d’économie. Autant le Tibre, plus au sud, se révèle grouillant, surpeuplé, sale, traversant de ses méandres serrés la bruyante Rome avant de se jeter dans la Méditerranée à Ostie, près de l’ancien grand port de l’Empire romain, autant le Pô s’impose par sa relative linéarité et le silence solennel qui l’habite.               Alessandro Iovino a travaillé à l’argentique pour approcher son sujet avec la grande patience d’après lui requise. Cela ne l’a pas empêché de trouver « fatigant » de se confronter à cette réalité monotone. Car celle-ci est aussi vaste qu’ignorée. « Demande à cent Italiens s’ils connaissent le Pô, quatre-vingt-dix-neuf d’entre eux te répondront qu’ils ne l’ont jamais vu », assure-t-il. Comme si ce trésor à portée de main, ce gisement d’or bleu fragilisé par le dérèglement climatique, n’inspirait plus que dédain.          Personnage de film          La grave sécheresse qui sévit depuis quelques mois confirme le danger encouru par sa faune et sa flore, si bien que l’état d’urgence a été décrété le 4 juillet dans les cinq régions du nord de l’Italie irriguées par le fleuve. Elle a fait baisser le niveau des eaux de manière spectaculaire, au point que les flots salés de la mer sont remontés, fin juin, à 30 kilomètres en amont du fleuve. De mémoire de Vénitien, on n’avait encore jamais vu cela. Par endroits, le niveau d’eau se trouve actuellement à 8 mètres en deçà de la normale. Les cinéastes de l’après-guerre ayant fait du Pô un personnage de film ne reconnaîtraient pas les lieux, Visconti avec Les Amants diaboliques (1943), Antonioni avec Les Gens du Pô (1947), Rossellini avec Païsa (1946), ou Soldati avec La Fille du fleuve (1955), l’un des premiers longs-métrages à avoir révélé Sofia Loren.        Il vous reste 24.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/27/le-po-gisement-d-or-bleu-en-peril_6136275_4500055.html"},"headline":"Le P\u00f4, gisement d\u2019or bleu en p\u00e9ril","dateCreated":"2022-07-27T06:00:19+02:00","datePublished":"2022-07-27T06:00:19+02:00","dateModified":"2022-07-27T10:42:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Fleuves fragiles"],"keywords":["Portfolio","M le mag","Actu","Fleuves fragiles","Photo","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Climat","Plan\u00e8te","Italie","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Fleuves fragiles\u00a0\u00bb (1\/6). Le photographe Alessandro Iovino a parcouru le cours du P\u00f4 et de ses affluents de 2016 \u00e0 2018. Ses images bucoliques contrastent avec la s\u00e9cheresse historique qui frappe cet \u00e9t\u00e9 le nord de l\u2019Italie, entra\u00eenant le d\u00e9clenchement d\u2019un \u00e9tat d\u2019urgence.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Delacroix"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/18/138/0/1500/750/1342/671/60/0/b63fff9_209667-3281627.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fleuves fragiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fleuves-fragiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-10">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La NASA n’a pas reçu de notification « officielle » de la volonté des Russes de quitter la Station spatiale internationale. Le nouveau patron de l’agence spatiale russe Roscosmos a annoncé mardi que la Russie arrêterait de participer au programme « après 2024 ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                    La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »          Ce qu’il faut savoir en ce 26 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Agnès Gautheron      Image de couverture :  La Station spatiale internationale (ISS) photographiée depuis un vaisseau Soyouz, le 4 octobre 2018.    HANDOUT / REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Les pays de l’Union européenne sont parvenus, mardi 26 juillet, à un accord sur une réduction de la consommation de gaz l’hiver prochain, de manière à réduire leur dépendance envers Moscou, après la nouvelle baisse sévère des livraisons russes.Gazprom avait annoncé lundi 25 juillet une nouvelle réduction draconienne des livraisons de gaz à l’Europe, dès mercredi 27 juillet, à 33 millions de mètres cubes quotidiens, évoquant la nécessité d’opérations de maintenance d’une turbine. Cela représente environ 20 % des capacités du gazoduc Nord Stream 1, qui est déjà actuellement utilisé à 40 % seulement.Les prix du gaz et du pétrole ont terminé à la hausse, lundi, les craintes concernant des baisses d’approvisionnement d’hydrocarbures venant de Russie refaisant surface. Le prix du gaz naturel européen était autour des 190 euros le MWh mardi matin.Un quartier résidentiel de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, située dans le nord-est du pays, a été bombardé mardi selon son maire, Ihor Terekhov. La Russie a tiré des missiles S−300 depuis Belgorod, a affirmé Maria Avdeeva, directrice de la recherche à l’European Expert Association, précisant que « l’un a touché le terrain de foot des enfants ; le second, [une zone] près de l’entrée du métro ».Une « frappe massive » a touché Mykolaïv, mardi matin, a fait savoir le gouverneur régional de la ville, en publiant une vidéo, où l’on voit de nombreuses explosions et de la fumée noire. Une installation d’infrastructure critique et une entreprise automobile auraient été touchées sans faire de victimes. Des missiles ont également visé la périphérie de la ville, et il y a eu des tentatives d’endommager les installations portuaires.Le ministère de la défense britannique a mis en doute le récit de la Russie à propos de l’attaque de missiles de dimanche 24 juillet sur Odessa, dans son dernier bulletin publié mardi matin sur Twitter. Le ministère britannique estime que : « Le ministère de la défense russe a affirmé avoir touché un navire de guerre ukrainien et un stock de missiles antinavires. Rien n’indique que de telles cibles étaient à l’endroit où les missiles ont frappé. (…) La Russie continuera de donner la priorité aux efforts visant à dégrader et à détruire la capacité antinavires de l’Ukraine. Cependant, les processus de ciblage de la Russie sont très probablement régulièrement minés par des renseignements obsolètes, une mauvaise planification et une approche descendante des opérations. » L’Ukraine accuse Vladimir Poutine de compromettre l’application de l’accord signé la veille sur la reprise des exportations des céréales bloquées par la guerre. Les Occidentaux et l’ONU ont condamné cette frappe, que Moscou a niée auprès de la Turquie.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le « petit frère » obéit et est loyal, le « grand frère » l’aime et le protège »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Ma mère me dit que tout le monde est très fier de moi, de mon choix de rester ici »         Décryptage. En Ukraine, après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe         Tribune. Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »         Reportage. Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »          Ce qu’il faut savoir en ce 26 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-26T23:57:30+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T11:57:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington juge \u00ab\u00a0regrettable\u00a0\u00bb le retrait de la Russie de l\u2019ISS","description":"La NASA n\u2019a pas re\u00e7u de notification \u00ab\u00a0officielle\u00a0\u00bb de la volont\u00e9 des Russes de quitter la Station spatiale internationale. Le nouveau patron de l\u2019agence spatiale russe Roscosmos a annonc\u00e9 mardi que la Russie arr\u00eaterait de participer au programme \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Agnès Gautheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Washington juge « regrettable » le retrait de la Russie de l’ISS","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La NASA n\u2019a pas re\u00e7u de notification \u00ab\u00a0officielle\u00a0\u00bb de la volont\u00e9 des Russes de quitter la Station spatiale internationale. Le nouveau patron de l\u2019agence spatiale russe Roscosmos a annonc\u00e9 mardi que la Russie arr\u00eaterait de participer au programme \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Agnès Gautheron"
,"startDate":"2022-07-26T23:57:30+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T11:57:30+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi","dateModified":"2022-07-27T04:20:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#604703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T23:49:53+00:00","articleBody":"     Le premier ministre, Boris Johnson, a remis mardi au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le Sir Winston Churchill Leadership Award. M.\u00a0Zelensky a accept\u00e9 le prix par liaison vid\u00e9o lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dans les bureaux de M.\u00a0Johnson \u00e0 Londres et \u00e0 laquelle ont assist\u00e9 des membres de la famille Churchill, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine, Vadym Prystaiko, et des Ukrainiens ayant \u00e9t\u00e9 form\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e britannique.Johnson a rappel\u00e9 comment Zelensky avait confirm\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier que la Russie avait envahi le pays, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Dans ce moment de crise supr\u00eame, vous avez fait face \u00e0 un test de leadership qui \u00e9tait, \u00e0 sa mani\u00e8re, aussi grave que le d\u00e9fi de Churchill en\u00a01940.\u00a0\u00bb Zelensky a remerci\u00e9 Johnson et la Grande-Bretagne pour leur soutien.Les deux hommes ont nou\u00e9 une relation \u00e9troite depuis que Johnson est devenu le premier dirigeant occidental \u00e0 se rendre en Ukraine apr\u00e8s l\u2019invasion de la Russie. Le dirigeant ukrainien avait re\u00e7u une ovation au Parlement britannique en mars, lorsqu\u2019il avait invoqu\u00e9 l\u2019un des plus c\u00e9l\u00e8bres discours de Churchill et promis de combattre les troupes russes dans les airs, en mer et dans les rues.          Plus t\u00f4t ce mois-ci, Volodymyr Zelensky s\u2019\u00e9tait d\u00e9clar\u00e9 attrist\u00e9 par le d\u00e9part annonc\u00e9 de Boris Johnson, contraint de quitter son poste apr\u00e8s des mois de scandales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson remet le Churchill Leadership Award \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-07-26T23:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#604701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T23:38:38+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont exhort\u00e9 mardi l\u2019Ukraine \u00e0 choisir un procureur g\u00e9n\u00e9ral cr\u00e9dible pour remplacer celle r\u00e9cemment renvoy\u00e9e, appelant \u00e0 des efforts renouvel\u00e9s pour lutter contre la corruption au moment o\u00f9 Kiev tente par ailleurs de repousser les assauts russes. \u00ab\u00a0Nous nous joignons au peuple ukrainien pour souligner l\u2019importance d\u2019une nomination transparente d\u2019un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral hautement qualifi\u00e9 et r\u00e9ellement ind\u00e9pendant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price.          \u00ab\u00a0L\u2019ind\u00e9pendance et l\u2019impartialit\u00e9 du procureur g\u00e9n\u00e9ral sont cruciales pour assurer l\u2019int\u00e9grit\u00e9 des efforts en vue de faire rendre des comptes en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. La lutte contre la corruption en Ukraine, pr\u00e9occupation de longue date pour les Etats-Unis, est d\u2019autant plus importante que le pays en guerre souhaite int\u00e9grer l\u2019Union europ\u00e9enne, a not\u00e9 Ned Price.          \u00ab\u00a0La corruption doit \u00eatre combattue quand bien m\u00eame l\u2019Ukraine est en train de se d\u00e9fendre contre la guerre d\u2019agression de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, estimant que si l\u2019offensive de Moscou constitue une \u00ab\u00a0menace externe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0la corruption repr\u00e9sente une menace interne\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai pens\u00e9\u00a0: \u201cEt si le pr\u00e9fet \u00e9tait un agent infiltr\u00e9 de Moscou\u00a0?\u201d\u00a0: l\u2019Ukraine face \u00e0 ses \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb             Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 mi-juillet le renvoi de la procureure g\u00e9n\u00e9rale, Iryna Venediktova, ainsi que du chef des services de s\u00e9curit\u00e9, Ivan Bakanov. Le chef de l\u2019Etat leur reprochait des efforts insuffisants en mati\u00e8re de la lutte contre les espions russes et collaborateurs de Moscou.          Les Etats-Unis, qui ont accord\u00e9 des milliards de dollars d\u2019aide notamment militaire \u00e0 l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier, avaient d\u00e9j\u00e0 par le pass\u00e9 insist\u00e9 sur l\u2019importance de la lutte anticorruption. Alors vice-pr\u00e9sident, Joe Biden avait fin 2015 fait pression sur les autorit\u00e9s ukrainiennes pour qu\u2019elles limogent le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9poque, Viktor Chokine, dans le cadre d\u2019efforts coordonn\u00e9s avec l\u2019Union europ\u00e9enne et le Fonds mon\u00e9taire international notamment, car il \u00e9tait accus\u00e9 de couvrir la corruption en Ukraine et de saboter les r\u00e9formes du gouvernement.          L\u2019affaire avait inspir\u00e9 des th\u00e9ories du complot non fond\u00e9es concernant le fils de Joe Biden, Hunter, qui si\u00e9geait \u00e0 l\u2019\u00e9poque au conseil d\u2019administration d\u2019une entreprise ukrainienne, et reprises par Donald Trump, pr\u00e9sident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis appellent Kiev \u00e0 nommer un procureur g\u00e9n\u00e9ral capable de s\u2019attaquer \u00e0 la lutte contre la...","dateModified":"2022-07-26T23:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#604560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T20:25:57+00:00","articleBody":"     Moscou pr\u00e9voit d\u2019organiser des man\u0153uvres militaires strat\u00e9giques dans l\u2019est du pays \u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Ces exercices baptis\u00e9s \u00ab\u00a0Vostok\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0est\u00a0\u00bb) auront lieu du 30\u00a0ao\u00fbt au 5\u00a0septembre et incluront des contingents militaires d\u2019autres pays, a fait savoir le minist\u00e8re, sans les nommer.          Ils doivent montrer que la Russie, malgr\u00e9 sa co\u00fbteuse guerre en Ukraine, commenc\u00e9e il y a d\u00e9j\u00e0 cinq mois, reste concentr\u00e9e sur la d\u00e9fense de l\u2019ensemble de son territoire et est capable, en termes militaires, de maintenir le statu quo.           Nous attirons votre attention sur le fait que seule une partie des forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie est impliqu\u00e9e dans l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale [en Ukraine], dont le nombre est tout \u00e0 fait suffisant pour remplir toutes les t\u00e2ches fix\u00e9es par le commandant en chef supr\u00eame.           Il a ajout\u00e9 que la Russie n\u2019avait annul\u00e9 aucune activit\u00e9 de formation ou de coop\u00e9ration internationale, et que les exercices seraient effectu\u00e9s avec tout le personnel, les armes et les \u00e9quipements n\u00e9cessaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce des man\u0153uvres dans l\u2019est du pays \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt","dateModified":"2022-07-26T20:34:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#604257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T18:58:57+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont estim\u00e9 mardi que le retrait de la Russie de la Station spatiale internationale (ISS) apr\u00e8s 2024 \u00e9tait \u00ab\u00a0regrettable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est un d\u00e9veloppement regrettable, \u00e9tant donn\u00e9 le travail scientifique essentiel r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 bord de l\u2019ISS, la pr\u00e9cieuse collaboration professionnelle que nos agences spatiales ont entretenu \u00e0 travers les ann\u00e9es, et en particulier au vu de notre accord renouvel\u00e9 de coop\u00e9ration en mati\u00e8re de vols spatiaux.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington juge \u00ab\u00a0regrettable\u00a0\u00bb le retrait des Russes de l\u2019ISS","dateModified":"2022-07-26T19:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#604236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T18:47:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la demande de Bruxelles \u00e0 la Lituanie d\u2019autoriser le transit par rail de biens russes, un premier train, charg\u00e9 de ciment, est arriv\u00e9 mardi \u00e0 Kaliningrad, une enclave russe au bord de la Baltique, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Anton Alikhanov, se f\u00e9licitant de la \u00ab\u00a0lev\u00e9e de certaines tensions sur le march\u00e9 des mat\u00e9riaux de construction\u00a0\u00bb.          Coinc\u00e9 entre la Pologne et la Lituanie, le territoire de Kaliningrad est largement approvisionn\u00e9 par voie ferroviaire \u00e0 partir de la Russie continentale. En application des sanctions de l\u2019UE d\u00e9cid\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Vilnius n\u2019autorisait plus depuis la seconde moiti\u00e9 de juin le transit par le territoire lituanien de certaines marchandises. M.\u00a0Alikhanov avait alors estim\u00e9 qu\u2019entre 40\u00a0% et 50\u00a0% des marchandises parvenant \u00e0 l\u2019enclave pourraient \u00eatre soumises \u00e0 ces restrictions, du charbon aux m\u00e9taux, en passant par les mat\u00e9riaux de construction, l\u2019alcool et des produits technologiques.          Moscou avait r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 l\u2019UE la lev\u00e9e de ces restrictions, en vertu d\u2019un accord datant de 2002 lorsque les Etats baltes \u2013 la Lituanie, la Lettonie et l\u2019Estonie \u2013, trois ex-R\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, ont rejoint l\u2019Union europ\u00e9enne. La Commission europ\u00e9enne a estim\u00e9 le 13\u00a0juillet qu\u2019il ne devait exister \u00ab\u00a0aucune interdiction\u00a0\u00bb du transit par rail entre Kaliningrad et le reste de la Russie, hors mat\u00e9riel militaire, tout en appelant \u00e0 des contr\u00f4les \u00ab\u00a0cibl\u00e9s et proportionn\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le transit par rail de biens russes via la Lituanie a repris","dateModified":"2022-07-26T18:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#604217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T18:13:22+00:00","articleBody":"     Cette semaine, Olga a fini par r\u00e9server un billet pour aller retrouver les siens \u00e0 Kiev. Pour la plus grande joie \u2013teint\u00e9e d\u2019inqui\u00e9tude \u2013 de Sasha, qui souffre d\u2019un violent mal de dos. Pour la vingt-deuxi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.               Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les gens adorent regarder des Russes mourir frapp\u00e9s par des armes am\u00e9ricaines. \u00c7a me fait peur. Car dans ces cas-l\u00e0, on devient comme eux\u00a0: des barbares\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington juge \u00ab\u00a0regrettable\u00a0\u00bb le retrait de la Russie de l\u2019ISS","dateModified":"2022-07-26T18:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#604104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T16:23:34+00:00","articleBody":"     Le maire de Kramatorsk, la derni\u00e8re grande ville du Donbass encore sous contr\u00f4le ukrainien, s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 mardi d\u2019un hiver qui sera \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb faute de pouvoir \u00ab\u00a0r\u00e9parer les gazoducs endommag\u00e9s\u00a0\u00bb et donc chauffer les quelque 60\u00a0000 personnes y vivant encore. Situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres des zones de combats, Kramatorsk, qui comptait 150\u00a0000 habitants avant la guerre, est le dernier centre administratif encore sous contr\u00f4le ukrainien dans l\u2019Est.          Cible des forces russes, cette ville est r\u00e9guli\u00e8rement en proie \u00e0 des bombardements. L\u2019absence de gaz forcerait aussi les autorit\u00e9s \u00e0 couper l\u2019approvisionnement en eau, qui g\u00e8lera l\u2019hiver en raison des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives dans la r\u00e9gion. Selon lui, la plupart des habitants de Kramatorsk qui ont d\u00e9cid\u00e9 de rester sont des personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0: \u00ab\u00a0Ils pr\u00e9f\u00e9reraient mourir plut\u00f4t que de partir.\u00a0\u00bb          Les unit\u00e9s ukrainiennes doivent repousser les troupes russes d\u2019au moins 20 kilom\u00e8tres pour rendre possible d\u2019\u00e9ventuelles r\u00e9parations des gazoducs, ce qui sera difficile sans de nouvelles livraisons d\u2019armes des alli\u00e9s occidentaux de Kiev. \u00ab\u00a0Nous avons besoin de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne pour arr\u00eater tous ces missiles et de plus d\u2019artillerie pour arr\u00eater les Russes sur la ligne de front, sinon ils progresseront, affirme Oleksandr Gontcharenko. Ils n\u2019avancent que d\u2019un kilom\u00e8tre en une semaine ou deux, mais ils arrivent. Et avec seulement des kalachnikovs, ce n\u2019est pas possible de les arr\u00eater.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kramatorsk s\u2019attend \u00e0 un hiver \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb faute de gaz","dateModified":"2022-07-26T17:27:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T15:22:04+00:00","articleBody":"     La production fran\u00e7aise 2022 de bl\u00e9 tendre, d\u2019une pr\u00e9cocit\u00e9 historique, \u00ab\u00a0se situe sous la moyenne des dix derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb en raison de \u00ab\u00a0conditions m\u00e9t\u00e9o tr\u00e8s dures\u00a0\u00bb, alors que la demande est \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement soutenue sur la sc\u00e8ne internationale\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le cabinet sp\u00e9cialiste de l\u2019agro-industrie Agritel. Apr\u00e8s une campagne marqu\u00e9e par de violents \u00e9pisodes de gel, de canicule ou encore de gr\u00eale, la r\u00e9colte de bl\u00e9 tendre est estim\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a033,44\u00a0millions de tonnes\u00a0\u00bb en France, en baisse de 2\u00a0millions de tonnes par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re selon Agritel. C\u2019est une estimation l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de l\u2019Agreste, le service statistique du minist\u00e8re de l\u2019agriculture, qui pr\u00e9voyait le 1er juillet une production de 32,9 millions de tonnes, \u00ab\u00a0en repli de 7,2 % sur un an sous l\u2019effet d\u2019une baisse conjointe des surfaces (\u2013\u00a05,6 %) et du rendement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0D\u2019une pr\u00e9cocit\u00e9 historique, cette moisson se caract\u00e9rise par une grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans les rendements\u00a0\u00bb, d\u00e9taille Michel Portier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Agritel, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. En France, en effet, la r\u00e9colte de bl\u00e9 tendre touche d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sa fin\u00a0: 84 % des moissons sont achev\u00e9es au 18\u00a0juillet, contre 12\u00a0% \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l\u2019an dernier, annon\u00e7ait le barom\u00e8tre C\u00e9r\u00e9Obs de FranceAgriMer publi\u00e9 vendredi.          Selon le cabinet, les principaux importateurs mondiaux ont aussi eu de faibles r\u00e9coltes. Le Maroc a, par exemple, produit 2,3\u00a0millions de tonnes tous bl\u00e9s confondus, contre plus de 7 millions l\u2019an dernier. \u00ab\u00a0Reste d\u00e9sormais \u00e0 surveiller la mise en application du r\u00e9cent accord sur les corridors d\u2019exportations de c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine, et la mont\u00e9e en puissance des exportations russes, afin de savoir si le march\u00e9 mondial du bl\u00e9 parviendra \u00e0 \u00e9quilibrer ou, au contraire, continuera \u00e0 tr\u00e8s fortement solliciter le bl\u00e9 fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, explique le cabinet. L\u2019accord sign\u00e9 vendredi \u00e0 Istanbul par Moscou et Kiev sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU pr\u00e9voit la mise en place de corridors en mer Noire, afin d\u2019exporter de 20 \u00e0 25\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales actuellement bloqu\u00e9es en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9colte de bl\u00e9 tendre attendue sous la moyenne des dix derni\u00e8res ann\u00e9es, selon un cabinet ","dateModified":"2022-07-26T16:10:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T14:11:28+00:00","articleBody":"                     Des pompiers versent de l\u2019eau sur un wagon-citerne sur le site d\u2019un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole dans le district Budyonnovsky de Donetsk, en Ukraine, le 26 juillet 2022. REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/f7d2610_1658838553954-669860.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington juge \u00ab\u00a0regrettable\u00a0\u00bb le retrait de la Russie de l\u2019ISS","dateModified":"2022-07-26T14:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T14:10:03+00:00","articleBody":"     La Hongrie a d\u00e9nonc\u00e9 un accord \u00ab\u00a0inapplicable\u00a0\u00bb apr\u00e8s une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles des ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui se sont entendus pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de fa\u00e7on coordonn\u00e9e apr\u00e8s une nouvelle baisse drastique des livraisons russes. \u00ab\u00a0C\u2019est une proposition injustifiable, inutile, inapplicable et nuisible qui ignore compl\u00e8tement les int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto. Parmi les Vingt-Sept, seule la Hongrie s\u2019est oppos\u00e9e au texte, qui doit encore \u00eatre adopt\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz\u00a0dans l\u2019UE\u00a0: la Hongrie d\u00e9nonce un accord \u00ab\u00a0inapplicable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-26T14:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T14:01:19+00:00","articleBody":"     La NASA n\u2019a, pour le moment, pas re\u00e7u de notification \u00ab\u00a0officielle\u00a0\u00bb de la volont\u00e9 des Russes de quitter la Station spatiale internationale (ISS) apr\u00e8s 2024, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, une haute responsable de l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons re\u00e7u aucune d\u00e9claration officielle de notre partenaire concernant la nouvelle d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi matin, Robyn Gatens, la directrice de l\u2019ISS \u00e0 la NASA, lors d\u2019une conf\u00e9rence spatiale \u00e0 Washington. Les Etats-Unis veulent prolonger l\u2019ISS jusqu\u2019en\u00a02030, mais le nouveau patron de l\u2019Agence spatiale russe Roscosmos a annonc\u00e9 mardi que la Russie arr\u00eaterait de participer au programme \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La NASA dit ne pas avoir re\u00e7u de notification \u00ab\u00a0officielle\u00a0\u00bb du retrait des Russes de l\u2019ISS","dateModified":"2022-07-26T14:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:54:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, se rendra le 5\u00a0ao\u00fbt en Russie pour y rencontrer son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e0 Sotchi, a annonc\u00e9 mardi la pr\u00e9sidence turque. Les deux dirigeants se sont rencontr\u00e9s pour la derni\u00e8re fois le 19\u00a0juillet \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, trois jours avant la signature d\u2019un accord entre Moscou, Kiev, Ankara et les Nations unies pour permettre la reprise du commerce des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire, bloqu\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Cette rencontre surprise sur les bords de la mer Noire intervient \u00e9galement alors que depuis mai, Recep Tayyip Erdogan menace de conduire une offensive dans le nord-est de la Syrie pour \u00e9tablir une zone de s\u00e9curit\u00e9 de 30 kilom\u00e8tres \u00e0 la fronti\u00e8re turque afin d\u2019\u00e9loigner les combattants kurdes du PKK et leurs alli\u00e9s. Le Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) est consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc Erdogan rencontrera Vladimir Poutine \u00e0 Sotchi le 5\u00a0ao\u00fbt ","dateModified":"2022-07-26T14:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:33:11+00:00","articleBody":"     Un centre de coordination charg\u00e9 de superviser le transport des c\u00e9r\u00e9ales conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par l\u2019Ukraine, la Russie, la Turquie et l\u2019ONU va ouvrir mercredi \u00e0 Istanbul, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Selon l\u2019agence de presse russe \u00e9tatique TASS, une d\u00e9l\u00e9gation russe devrait arriver mardi \u00e0 Istanbul pour participer \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie.          L\u2019ouverture du Centre de coordination conjoint (CCC) \u00e9tait pr\u00e9vue par l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 Istanbul pour permettre la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. La reprise des exportations devrait soulager les pays d\u00e9pendants des march\u00e9s russe et ukrainien, qui repr\u00e9sentent 30\u00a0% du commerce mondial du bl\u00e9 \u00e0 eux deux. Le CCC sera charg\u00e9 de conduire les inspections de navires au d\u00e9part et au retour de la mer Noire, comme l\u2019exigeait Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0ukrainiennes\u00a0: un centre de coordination doit ouvrir mercredi \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-07-26T13:52:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:27:22+00:00","articleBody":"                     Des sauveteurs enl\u00e8vent des d\u00e9bris pour retrouver des corps \u00e0 la Maison centrale de la culture, apr\u00e8s qu\u2019une frappe militaire a touch\u00e9 un b\u00e2timent, \u00e0 Chuhuiv, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, le 26 juillet 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/dc0fa95_1658838825835-669819.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington juge \u00ab\u00a0regrettable\u00a0\u00bb le retrait de la Russie de l\u2019ISS","dateModified":"2022-07-26T13:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:24:19+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9conomie russe devrait, cette ann\u00e9e, \u00eatre moins p\u00e9nalis\u00e9e par les sanctions internationales que ce qui \u00e9tait attendu, a soulign\u00e9, mardi, le Fonds mon\u00e9taire international (FMI). Selon ce dernier, la croissance du produit int\u00e9rieur brut (PIB) de la Russie devrait se contracter de 6\u00a0% en\u00a02022, soit bien moins que le plongeon de 8,5\u00a0% sur lequel il tablait lors de ses pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9visions, publi\u00e9es en avril. \u00ab\u00a0Les exportations de p\u00e9trole brut et de produits non \u00e9nerg\u00e9tiques se maintenant mieux qu\u2019attendu, d\u00e9taille l\u2019institution dans son rapport.\u00a0De plus, la demande int\u00e9rieure fait \u00e9galement preuve d\u2019une certaine r\u00e9silience gr\u00e2ce \u00e0 la ma\u00eetrise de l\u2019effet des sanctions sur le secteur financier int\u00e9rieur et \u00e0 un affaiblissement du march\u00e9 du travail plus faible que pr\u00e9vu.\u00a0\u00bb          Les pays occidentaux ont, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, pris \u00e0 l\u2019endroit de la Russie une salve de sanctions destin\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9trangler financi\u00e8rement et \u00e9conomiquement. Leurs effets devraient, en revanche, se faire sentir plus que pr\u00e9vu en\u00a02023, ann\u00e9e pour laquelle le FMI anticipe une r\u00e9cession de l\u2019\u00e9conomie russe de 3,5\u00a0%, soit 1,2\u00a0point de moins que ses pr\u00e9visions pr\u00e9c\u00e9dentes.          En revanche, \u00ab\u00a0les effets de la guerre sur les principales \u00e9conomies europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 plus n\u00e9gatifs que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le FMI. Les pr\u00e9visions de croissance \u00e9conomique pour 2022 ont, en effet, \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9es pour l\u2019Allemagne (\u2013 0,9 point \u00e0 1,2\u00a0%), la France (\u2013 0,6 point \u00e0 2,3\u00a0%) ou encore l\u2019Espagne (\u2013 0,8 point \u00e0 4\u00a0%). Ces cons\u00e9quences plus fortes sont dues \u00e0 \u00ab\u00a0la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie ainsi qu\u2019\u00e0 la baisse de confiance des consommateurs et au ralentissement de l\u2019activit\u00e9 manufacturi\u00e8re r\u00e9sultant de perturbations persistantes de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement et de la hausse des co\u00fbts des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb, d\u00e9taille le FMI. Et une cessation compl\u00e8te des exportations de gaz russe r\u00e9duirait \u00ab\u00a0nettement\u00a0\u00bb la croissance dans la zone euro en\u00a02022 et en\u00a02023. Cela forcerait, en effet, les pays europ\u00e9ens \u00e0 mettre en place un rationnement de l\u2019\u00e9nergie, touchant les secteurs industriels majeurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 les sanctions, l\u2019\u00e9conomie russe s\u2019en sort mieux que pr\u00e9vu, selon le FMI","dateModified":"2022-07-26T13:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:13:03+00:00","articleBody":"     Dans le cadre d\u2019une nouvelle vague de sanctions en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mardi cibler de nouvelles personnalit\u00e9s aux importants int\u00e9r\u00eats financiers sur son sol. Parmi la quarantaine de personnes vis\u00e9es figurent le ministre de la justice russe Konstantin Tchou\u00eftchenko et son adjoint Oleg Sviridenko, accus\u00e9s \u00ab\u00a0de renforcer leur pouvoir pour r\u00e9primer la libert\u00e9 d\u2019expression des Russes\u00a0\u00bb, d\u00e9taille la diplomatie britannique dans un communiqu\u00e9.          Outre 29 gouverneurs r\u00e9gionaux de Russie, Londres a \u00e9tendu ses sanctions \u00e0 Vitali Khotsenko et Vladislav Kouznetsov, nomm\u00e9s par Moscou \u00e0 des postes \u00e0 responsabilit\u00e9s dans les r\u00e9gions ukrainiennes s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Lougansk. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas rester silencieux et regarder les responsables publics nomm\u00e9s par le Kremlin \u00e9radiquer le peuple d\u2019Ukraine et les libert\u00e9s de leur propre peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique Liz Truss, promettant de continuer \u00e0 sanctionner les proches du pouvoir russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni impose de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-07-26T13:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T13:05:31+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une allocution devant la communaut\u00e9 fran\u00e7aise de Yaound\u00e9, au Cameroun, mardi matin, Emmanuel Macron a voulu tordre le cou \u00e0 certaines \u00ab\u00a0carabistouilles\u00a0\u00bb qui circulent dans le contexte de la guerre en Ukraine sur le continent africain, alors que Sergue\u00ef Lavrov, chef de la diplomatie russe, est lui aussi en visite dans quatre pays du continent.          \u00ab\u00a0On est attaqu\u00e9 par certains qui expliquent que les sanctions europ\u00e9ennes seraient la cause de la crise alimentaire mondiale, dont africaine. C\u2019est totalement faux, c\u2019est simplement que l\u2019alimentation comme l\u2019\u00e9nergie sont devenues des armes de guerre russes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. Une r\u00e9f\u00e9rence implicite \u00e0 la tribune publi\u00e9e lundi par M.\u00a0Lavrov dans Les D\u00e9p\u00eaches de Brazzaville, unique quotidien en R\u00e9publique du Congo, o\u00f9 celui-ci fustige les sanctions europ\u00e9ennes prises contre son pays ainsi que \u00ab\u00a0les propagandes occidentale et ukrainienne, qui pr\u00e9tendent que la Russie \u00ab\u00a0exporte la famine\u00a0\u00bb et se vante que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019[ait] pas terni sa r\u00e9putation par des crimes sanglants du colonialisme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019alimentation comme l\u2019\u00e9nergie sont devenues des armes de guerre russes\u00a0\u00bb, estime Emmanuel Macr...","dateModified":"2022-07-26T13:09:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T11:55:37+00:00","articleBody":"     La Russie va arr\u00eater d\u2019exploiter la Station spatiale internationale (ISS) \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mardi, le patron de l\u2019Agence spatiale russe (Roscosmos), Iouri Borissov. \u00ab\u00a0Nous allons sans doute remplir toutes nos obligations \u00e0 l\u2019\u00e9gard de nos partenaires\u00a0\u00bb de l\u2019ISS, a toutefois pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Borissov lors d\u2019une rencontre t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Je pense que, d\u2019ici l\u00e0, nous commencerons \u00e0 cr\u00e9er la station orbitale russe\u00a0\u00bb, qui sera \u00ab\u00a0la principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb du programme spatial national, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant\u00a0:           L\u2019avenir des vols habit\u00e9s russes doit se baser avant tout sur un programme scientifique syst\u00e9mique et \u00e9quilibr\u00e9 pour que chaque vol nous enrichisse en connaissances dans le domaine spatial.           Nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de Roscosmos \u00e0 la mi-juillet, Iouri Borissov a remplac\u00e9 Dmitri Rogozine, connu pour son style abrasif et son nationalisme outrancier. En\u00a02020, la Russie avait perdu le monopole des envois dans l\u2019espace avec l\u2019arriv\u00e9e sur sc\u00e8ne de SpaceX du milliardaire Elon Musk. La coop\u00e9ration russo-occidentale dans le domaine spatial a aussi \u00e9t\u00e9 plomb\u00e9e par l\u2019offensive lanc\u00e9e par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier contre son voisin ukrainien.          Les sanctions occidentales prises contre la Russie en raison de cette offensive touchent, en partie, l\u2019industrie a\u00e9rospatiale russe et risquent d\u2019avoir des effets sur l\u2019ISS, dont certains ravitaillements pourraient \u00eatre perturb\u00e9s. Enfin, le secteur spatial russe est gangren\u00e9 depuis des ann\u00e9es par la corruption et le manque d\u2019innovations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce qu\u2019elle va quitter la Station spatiale internationale \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-26T12:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T11:51:17+00:00","articleBody":"           Des pompiers travaillent dans un immeuble endommag\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26\u00a0juillet\u00a02022. MICHAEL SHTEKEL \/ AP                 A la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26\u00a0juillet 2022. MICHAEL SHTEKEL \/ AP                 Une vue d\u2019immeubles d\u00e9truits \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa, en Ukraine, le 26\u00a0juillet 2022. MICHAEL SHTEKEL \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/6a4387e_bb75fdfa6d144cffa87301295fa1f827-bb75fdfa6d144cffa87301295fa1f827-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la p\u00e9riph\u00e9rie d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-26T11:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T11:35:36+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019\u00e9nergie des 27 Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, se sont accord\u00e9s mardi pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de fa\u00e7on coordonn\u00e9e et voler ainsi au secours de l\u2019Allemagne, apr\u00e8s une nouvelle baisse drastique des livraisons russes via le gazoduc Nord Stream annonc\u00e9e lundi soir.          Le plan propos\u00e9 la semaine derni\u00e8re par la Commission a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment remani\u00e9, mais ses grands principes sont pr\u00e9serv\u00e9s. Il pr\u00e9voit toujours que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre ao\u00fbt\u00a02022 et mars\u00a02023, sa consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur la m\u00eame p\u00e9riode. Parmi les Vingt-Sept, seule la Hongrie s\u2019est oppos\u00e9e au texte lors des discussions.          En cas de \u00ab\u00a0risque de grave p\u00e9nurie\u00a0\u00bb, l\u2019accord pr\u00e9voit un m\u00e9canisme d\u2019alerte qui rendra \u00ab\u00a0contraignante\u00a0\u00bb la r\u00e9duction de 15\u00a0% de consommation de gaz pour chacun des Etats membres, mais cet objectif sera adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s de chaque pays, notamment aux capacit\u00e9s d\u2019exporter les quantit\u00e9s de gaz \u00e9conomis\u00e9es aux pays dans le besoin, gr\u00e2ce \u00e0 une s\u00e9rie d\u2019exemptions.          \u00ab\u00a0L\u2019UE est unie et solidaire. La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui a clairement montr\u00e9 que les Etats membres s\u2019opposeront \u00e0 toute tentative russe de diviser l\u2019UE en utilisant l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique comme une arme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre tch\u00e8que en charge de l\u2019\u00e9nergie, Jozef Sikela, dont le pays a pris la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE \u00e0 la suite de la France en juin dernier.          \u00ab\u00a0L\u2019adoption de la proposition (\u2026) en un temps record a incontestablement renforc\u00e9 notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique commune. En \u00e9conomisant du gaz maintenant, nous serons mieux pr\u00e9par\u00e9s. L\u2019hiver sera beaucoup moins co\u00fbteux et plus facile pour les citoyens et l\u2019industrie de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le plan propos\u00e9 par la Commission avait fait ces derniers jours l\u2019objet de vives critiques de la part de plusieurs Etats. Parmi les plus virulents\u00a0: les pays d\u2019Europe du sud, dont l\u2019Espagne, o\u00f9 le souvenir des plans de rigueur douloureux impos\u00e9s par Berlin apr\u00e8s la crise financi\u00e8re de 2008 est encore vif.          Les ministres en ont tenu compte\u00a0: ce sera finalement le Conseil de l\u2019UE, repr\u00e9sentant les Etats membres, et non la Commission, comme celle-ci le demandait, qui d\u00e9cidera de la mise en \u0153uvre \u00e9ventuelle des objectifs contraignants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz\u00a0: que pr\u00e9voit l\u2019accord trouv\u00e9 par les ministres europ\u00e9ens\u00a0de l...","dateModified":"2022-07-26T12:19:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:53:02+00:00","articleBody":"     Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 quatre assauts russes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures. \u00ab\u00a0Cela fait presque un mois que l\u2019ennemi est arriv\u00e9 pratiquement \u00e0 la fronti\u00e8re de notre r\u00e9gion et, pour la traverser, il sacrifie toutes ses r\u00e9serves et br\u00fble des villages dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il mardi matin sur son compte Telegram. \u00ab\u00a0Ils ont besoin d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb sur une annexion de cette zone \u00e0 la Russie, \u00ab\u00a0peu importe le nombre d\u2019habitants qu\u2019ils tuent ou laissent sans abri\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le responsable ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 quatre assauts russes","dateModified":"2022-07-26T12:16:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#603024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:44:00+00:00","articleBody":"     Trois civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours des derni\u00e8res 24\u00a0heures dans la r\u00e9gion de Donetsk (Est), a annonc\u00e9 mardi le gouverneur Pavlo Kyrylenko sur mardi Telegram. \u00ab\u00a0Il ne reste plus une seule localit\u00e9 dans la r\u00e9gion de Donetsk qui n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e et soit relativement s\u00fbre\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans une interview \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale ukrainienne. Dans l\u2019oblast de Donetsk, les localit\u00e9s de \u00ab\u00a0Toretsk, Avdi\u00efvka, Mar\u00efnka, Krasnohorivka ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es dans la nuit de lundi \u00e0 mardi\u00a0\u00bb, selon le gouverneur. Bakhmout \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 l\u2019objet de tirs d\u2019artillerie et de frappes a\u00e9riennes. On a observ\u00e9 des tirs d\u2019artillerie aux abords de Sloviansk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk, a annonc\u00e9 le gouverneur","dateModified":"2022-07-26T11:04:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:27:05+00:00","articleBody":"     Comme le maire de la ville Oleksandr Senkevitch, le gouverneur r\u00e9gional de la ville, Vitali Kim, a \u00e9galement fait \u00e9tat d\u2019une \u00ab\u00a0frappe massive\u00a0\u00bb sur Mykola\u00efv mardi matin en publiant une vid\u00e9o, o\u00f9 l\u2019on voit de nombreuses explosions et de la fum\u00e9e noire. Sur Telegram, il \u00e9crit\u00a0:           Une installation d\u2019infrastructure critique et une entreprise automobile ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es sans faire de victimes, selon les informations pr\u00e9liminaires.\u00a0Des missiles ont \u00e9galement vis\u00e9 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville et il y a eu des tentatives d\u2019endommager l\u2019infrastructure portuaire.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00ab\u00a0frappe massive\u00a0\u00bb sur Mykola\u00efv, selon le gouverneur r\u00e9gional de la ville","dateModified":"2022-07-26T10:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T10:11:35+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sont parvenus mardi \u00e0 un accord pour r\u00e9duire leur consommation de gaz de 15\u00a0% jusqu\u2019\u00e0 l\u2019hiver prochain, alors que la perspective d\u2019une coupure totale des approvisionnements russes devient de plus en plus probable. \u00ab\u00a0Ce n\u2019\u00e9tait pas une mission impossible\u00a0! Les ministres [de l\u2019\u00e9nergie des Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles] sont parvenus \u00e0 un accord politique pour r\u00e9duire la demande de gaz en pr\u00e9vision de l\u2019hiver prochain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter la R\u00e9publique tch\u00e8que, qui assure la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE.                    Le plan rend l\u2019objectif de 15\u00a0% obligatoire dans une situation d\u2019urgence \u2013 telle qu\u2019une perturbation grave des flux en provenance de Russie \u2013 mais avec certaines exclusions pour les pays particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables ou ceux qui font partie int\u00e9grante du r\u00e9seau du bloc dans son ensemble. La Hongrie a \u00e9t\u00e9 le seul pays \u00e0 voter contre les r\u00e8gles, a tweet\u00e9 le ministre luxembourgeois des affaires \u00e9trang\u00e8res, Claude Turmes.          Ces nouvelles r\u00e8gles sont \u00ab\u00a0une \u00e9tape sans pr\u00e9c\u00e9dent dans la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sven Giegold, vice-ministre allemand de l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0Les Etats membres qui n\u2019importent pas de gaz russe manifestent leur soutien et se sont engag\u00e9s \u00e0 r\u00e9duire leur consommation. Cela ne s\u2019est jamais produit auparavant.\u00a0\u00bb          Les r\u00e8gles devraient entrer en vigueur dans le droit de l\u2019UE au cours des prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne parviennent \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de la consommation de gaz l\u2019hi...","dateModified":"2022-07-26T11:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:48:51+00:00","articleBody":"     La vice-ministre ukrainienne des affaires \u00e9trang\u00e8res, Emine Dzheppar, a publi\u00e9, mardi sur Twitter, une vid\u00e9o montrant des maisons d\u00e9truites \u00e0 Zatoka, station baln\u00e9aire populaire au bord de la mer Noir, pr\u00e8s d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de cibles ou d\u2019infrastructures militaires. Chaque ann\u00e9e, des familles ukrainiennes s\u2019y rendaient pour les vacances\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vid\u00e9o montre des maisons d\u00e9truites \u00e0 Zatoka, pr\u00e8s d\u2019Odessa","dateModified":"2022-07-26T10:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:38:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous n'avez pas parl\u00e9 de la visite du pr\u00e9sident du Guat\u00e9mala \u00e0 Kiev, et de la fermeture se son ambassade \u00e0 moscou, merci pour votre live et bonne journ\u00e9e    Louis               Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky (\u00e0 droite), et son homologue guat\u00e9malt\u00e8que, Alejandro Giammattei, lors de sa visite \u00e0 Kiev, le 25\u00a0juillet\u00a02022. STR \/ AFP           Bonjour Louis,          Effectivement, le pr\u00e9sident du Guatemala, Alejandro Giammattei, s\u2019est rendu lundi \u00e0 Kiev, en Ukraine, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 son homologue, Volodymyr Zelensky, qui l\u2019a remerci\u00e9 pour \u00ab\u00a0son soutien \u00e0 la politique de sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb. Cependant, le secr\u00e9tariat \u00e0 la communication de la pr\u00e9sidence du Guatemala n\u2019a donn\u00e9 aucun d\u00e9tail sur la dur\u00e9e de la visite de M. Giammattei.          Toutefois, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Ukraine, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 sur Twitter qu\u2019il avait sign\u00e9 avec son homologue du Guatemala, Mario Bucaro, \u00ab\u00a0un accord d\u2019exemption de visa et un m\u00e9morandum de coop\u00e9ration entre les acad\u00e9mies diplomatiques\u00a0\u00bb.          L\u2019invitation \u00e0 se rendre en Ukraine s\u2019\u00e9tait scell\u00e9e en juin lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux pr\u00e9sidents. M.\u00a0Giammattei avait pr\u00e9cis\u00e9 que M. Zelensky voulait qu\u2019il voie de ses \u00ab\u00a0propres yeux les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb afin qu\u2019il puisse \u00ab\u00a0en parler au monde entier\u00a0\u00bb, selon l\u2019agence de presse publique du Guatemala, AGN.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/81c7a72_5798287-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington juge \u00ab\u00a0regrettable\u00a0\u00bb le retrait de la Russie de l\u2019ISS","dateModified":"2022-07-27T05:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:14:51+00:00","articleBody":"     Les prix du gaz europ\u00e9en poursuivaient leur hausse mardi, apr\u00e8s l\u2019annonce lundi de nouvelles r\u00e9ductions s\u00e9v\u00e8res des livraisons empruntant le gazoduc Nord Stream\u00a01, annonc\u00e9es par le gazier russe Gazprom. Vers 11\u00a0heures, le TTF n\u00e9erlandais, la r\u00e9f\u00e9rence du gaz naturel en Europe, \u00e9voluait \u00e0 189,75\u00a0euros le m\u00e9gawattheure (MWh), peu apr\u00e8s avoir d\u00e9pass\u00e9 190\u00a0euros le MWh, renouant ainsi avec ses niveaux du d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix du gaz naturel europ\u00e9en autour des 190\u00a0euros le MWh","dateModified":"2022-07-26T10:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T09:03:00+00:00","articleBody":"     Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans la nuit de lundi \u00e0 mardi dans un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole situ\u00e9 dans une zone tenue par des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 la suite d\u2019un bombardement des forces ukrainiennes sur Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville. \u00ab\u00a0En cons\u00e9quence du bombardement de la nuit sur le ra\u00efon Boudionivsky [quartier du sud de Donetsk], il y a eu un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de carburant\u00a0\u00bb, a dit Oleksi Koulemzine sur Telegram. Ce feu n\u2019a fait aucune victime, ont d\u00e9clar\u00e9 les services d\u2019urgence de Donetsk. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint en milieu de matin\u00e9e, a dit le maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole incendi\u00e9 apr\u00e8s un bombardement des forces ukrainiennes sur Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 l...","dateModified":"2022-07-26T09:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T08:23:07+00:00","articleBody":"     La Russie a tir\u00e9 des missiles S-300 depuis Belgorod sur Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a annonc\u00e9 Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association. Sur Twitter, elle a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           L\u2019un a touch\u00e9 le terrain de foot des enfants\u00a0; le second, [une zone] pr\u00e8s de l\u2019entr\u00e9e du m\u00e9tro. L\u2019Etat terroriste bombarde ouvertement des objectifs civils.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e depuis Belgorod, selon la directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Ass...","dateModified":"2022-07-26T09:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T07:57:07+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, estime que \u00ab\u00a0la guerre du gaz de [Vladimir] Poutine contre l\u2019Europe est une continuation directe de sa guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0utilisera chaque d\u00e9pendance de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie pour ruiner la vie normale de chaque famille europ\u00e9enne. Le seul moyen est de riposter fort et de se d\u00e9barrasser de toute d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre du gaz de [Vladimir] Poutine contre l\u2019Europe est une continuation directe de sa guerre con...","dateModified":"2022-07-26T08:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T07:01:30+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin publi\u00e9 mardi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique met en doute le r\u00e9cit de la Russie sur l\u2019attaque de missiles de dimanche\u00a024 sur Odessa. Le minist\u00e8re estime que\u00a0:           Le 24\u00a0juillet\u00a02022, des missiles de croisi\u00e8re russes ont touch\u00e9 le quai du port ukrainien d\u2019Odessa. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 avoir touch\u00e9 un navire de guerre ukrainien et un stock de missiles antinavires. Rien n\u2019indique que de telles cibles \u00e9taient \u00e0 l\u2019endroit o\u00f9 les missiles ont frapp\u00e9. La Russie per\u00e7oit presque certainement les missiles antinavires comme une menace-cl\u00e9 qui limite l\u2019efficacit\u00e9 de sa flotte de la mer Noire. Cela a consid\u00e9rablement sap\u00e9 le plan d\u2019invasion global, car la Russie ne peut pas de mani\u00e8re r\u00e9aliste tenter un assaut amphibie pour s\u2019emparer d\u2019Odessa. La Russie continuera de donner la priorit\u00e9 aux efforts visant \u00e0 d\u00e9grader et \u00e0 d\u00e9truire la capacit\u00e9 antinavires de l\u2019Ukraine. Cependant, les processus de ciblage de la Russie sont tr\u00e8s probablement r\u00e9guli\u00e8rement min\u00e9s par des renseignements obsol\u00e8tes, une mauvaise planification et une approche descendante des op\u00e9rations.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique met en doute le r\u00e9cit de la Russie sur l\u2019attaque de missiles s...","dateModified":"2022-07-26T09:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T06:49:22+00:00","articleBody":"     La nouvelle coupe drastique des livraisons de gaz annonc\u00e9e par Gazprom est \u00ab\u00a0une preuve suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb que l\u2019Europe doit \u00ab\u00a0r\u00e9duire sa d\u00e9pendance d\u00e8s que possible envers les approvisionnements russes\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le ministre de l\u2019\u00e9nergie tch\u00e8que, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). \u00ab\u00a0L\u2019unit\u00e9 et la solidarit\u00e9 sont les meilleures armes que nous ayons contre [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine et je suis s\u00fbr que c\u2019est ce que nous montrerons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jozef Sikela, avant une r\u00e9union \u00e0 Bruxelles avec ses homologues des Vingt-Sept pour s\u2019accorder sur un plan de r\u00e9duction de la consommation de gaz de l\u2019UE.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles pour s\u2019accorder sur un plan de r\u00e9duction de la consommation de gaz de...","dateModified":"2022-07-26T08:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T06:03:05+00:00","articleBody":"     Cinq jours apr\u00e8s avoir partiellement rouvert, le 21\u00a0juillet, le robinet de Nord Stream\u00a01, qui avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 pendant dix jours pour maintenance, Moscou va de nouveau quasiment le refermer. Cette d\u00e9cision n\u2019est qu\u2019une demi-surprise. Mercredi 20\u00a0juillet, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait pr\u00e9venu que si la Russie ne r\u00e9cup\u00e9rait pas une turbine envoy\u00e9e en r\u00e9paration au Canada mais qui ne lui a toujours pas \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 cause des sanctions qui la visent depuis la guerre en Ukraine, le gazoduc ne fonctionnerait plus qu\u2019\u00e0 un cinqui\u00e8me de ses capacit\u00e9s.          Si elle n\u2019est qu\u2019un pr\u00e9texte utilis\u00e9 par Moscou pour justifier la baisse des quantit\u00e9s de gaz achemin\u00e9es par Nord Stream, la \u00ab\u00a0saga des turbines\u00a0\u00bb, comme l\u2019a baptis\u00e9e l\u2019hebdomadaire Der Spiegel, n\u2019en est pas moins redoutablement efficace, \u00e0 en juger par le climat d\u2019incertitude qu\u2019elle entretient dans les pays europ\u00e9ens qui d\u00e9pendent le plus du gaz russe.                    Lire aussi :  R\u00e9duction des livraisons de gaz\u00a0russe\u00a0: les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de mercredi, seulement 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes circuleront dans le gazoduc Nord Stream\u00a01, qu...","dateModified":"2022-07-26T06:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T05:46:54+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont bombard\u00e9 une infrastructure portuaire dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi 26\u00a0juillet le maire de la ville, Oleksandr Senkevitch. \u00ab\u00a0Une frappe massive de missile a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e contre le sud de l\u2019Ukraine en provenance de la mer Noire et avec l\u2019utilisation de l\u2019aviation\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram, sans fournir de pr\u00e9cisions sur les cons\u00e9quences de ce bombardement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une infrastructure portuaire a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le maire de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-26T07:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:50:00+00:00","articleBody":"     La rar\u00e9faction des livraisons de gaz russe en Allemagne remet sur le tapis la question de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, qui devait \u00eatre en principe bient\u00f4t abandonn\u00e9e dans le pays mais que Berlin n\u2019exclut plus de prolonger.          Le gouvernement allemand a fait savoir lundi qu\u2019il trancherait \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb sur la possible prolongation des derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires, pr\u00e9vues pour s\u2019arr\u00eater d\u00e9finitivement \u00e0 la fin de 2022, en s\u2019appuyant sur une nouvelle expertise en cours. Pour prendre position, le gouvernement allemand attend d\u00e9sormais le r\u00e9sultat du \u00ab\u00a0stress test qui est en cours\u00a0\u00bb pour conna\u00eetre le niveau de s\u00e9curit\u00e9 actuel des centrales, a fait savoir une porte-parole du gouvernement.          Un premier test en mars avait conclu que les trois centrales nucl\u00e9aires encore en activit\u00e9 en Allemagne n\u2019\u00e9taient pas n\u00e9cessaires pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise \u00e9nerg\u00e9tique relance le d\u00e9bat sur le nucl\u00e9aire en Allemagne","dateModified":"2022-07-26T06:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:40:06+00:00","articleBody":"    J'ai l'impression qu'il y a moins d'offensive russe d'envergure, notamment au sol ? Je me trompe ? Est-ce un signe d'essoufflement ?     Serge         Bonjour Serge,Vous n\u2019\u00eates pas le seul \u00e0 vous poser ces questions. Cette interrogation, forte int\u00e9ressante, est d\u00e9velopp\u00e9e ici par nos sp\u00e9cialistes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s cent cinquante jours, l\u2019\u00e9trange enlisement de l\u2019arm\u00e9e russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington juge \u00ab\u00a0regrettable\u00a0\u00bb le retrait de la Russie de l\u2019ISS","dateModified":"2022-07-26T07:18:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:30:04+00:00","articleBody":"     Le maire de la ville de Kharkiv, la deuxi\u00e8me du pays, Ihor Terekhov, annonce qu\u2019une zone residentielle situ\u00e9e aux abords du centre-ville a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e. Le premier bilan de cette attaque russe qui aurait eu lieu en d\u00e9but de matin\u00e9e, le 26 juillet, est attendu prochainement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardement dans un quartier residentiel de Kharkiv","dateModified":"2022-07-26T06:08:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:20:01+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans son bureau. Le 23 juillet 2022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/64fd6cc_5781286-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Washington juge \u00ab\u00a0regrettable\u00a0\u00bb le retrait de la Russie de l\u2019ISS","dateModified":"2022-07-26T06:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:10:00+00:00","articleBody":"      Gazprom annonce une nouvelle r\u00e9duction draconienne des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe. Le groupe gazier russe a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019il r\u00e9duirait, d\u00e8s mercredi et drastiquement, \u00e0 33 millions de m\u00e8tres cubes quotidiens, les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe via le gazoduc Nord Stream 1, \u00e9voquant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019op\u00e9rations de maintenance d\u2019une turbine. Cela repr\u00e9sente environ 20 % des capacit\u00e9s du gazoduc, alors qu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 actuellement utilis\u00e9 \u00e0 40 % seulement.          L\u2019annonce de Gazprom est per\u00e7ue par Berlin comme une d\u00e9cision politique, ce dernier assurant qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0aucune raison technique\u00a0\u00bb de diminuer encore les livraisons de gaz russe. Le gouvernement allemand estime qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un \u00ab\u00a0pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour exercer une pression sur les Occidentaux.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a estim\u00e9 que la Russie menait une \u00ab\u00a0guerre gazi\u00e8re ouverte contre l\u2019Europe unie\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 cette derni\u00e8re \u00e0 \u00ab\u00a0riposter\u00a0\u00bb en renfor\u00e7ant les sanctions.          Les prix du gaz et du p\u00e9trole ont termin\u00e9 \u00e0 la hausse, lundi, les craintes concernant des baisses d\u2019approvisionnement d\u2019hydrocarbures venant de Russie refaisant surface. Le TTF n\u00e9erlandais, la r\u00e9f\u00e9rence du gaz naturel en Europe, a termin\u00e9 en hausse de 8,60 %, \u00e0 176,45 euros le m\u00e9gawattheure (MWh). C\u00f4t\u00e9 p\u00e9trole, le baril de brent de la mer du Nord pour livraison en septembre a gagn\u00e9 1,88 %, \u00e0 105,15 dollars. Le baril de West Texas Intermediate (WTI) am\u00e9ricain pour livraison le m\u00eame mois est mont\u00e9 de 2,11 %, \u00e0 96,70 dollars.          Moscou affirme vouloir mettre fin au \u00ab\u00a0r\u00e9gime inacceptable\u00a0\u00bb de Volodymyr Zelensky en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, dimanche, au sommet annuel de la Ligue arabe au Caire. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aider la population de l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e0 se lib\u00e9rer du fardeau de ce r\u00e9gime absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous aiderons sans aucun doute le peuple ukrainien \u00e0 se d\u00e9barrasser du r\u00e9gime, qui est tout \u00e0 fait antipopulaire et antihistorique.\u00a0\u00bb          Sloviansk, ville de l\u2019oblast de Donetsk, serait sur le point de subir une attaque russe d\u2019envergure. Son maire, Vadym Liakh, demande aux habitants de quitter de toute urgence la commune, voisine de Kramatorsk. Sloviansk est partiellement d\u00e9truite, alors qu\u2019elle comptait de nombreux b\u00e2timents historiques avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Des missiles russes ont touch\u00e9 samedi le port d\u2019Odessa, selon l\u2019Ukraine, qui accuse Vladimir Poutine d\u2019avoir \u00ab\u00a0crach\u00e9 au visage\u00a0\u00bb des Nations unies (ONU) et de la Turquie, et de compromettre l\u2019application de l\u2019accord sign\u00e9 la veille sur la reprise des exportations des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es par la guerre. Les Occidentaux et l\u2019ONU ont condamn\u00e9 cette frappe, que Moscoue a ni\u00e9e aupr\u00e8s de la Turquie.          Avant l\u2019annonce des tirs de missiles sur Odessa, l\u2019Union africaine s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9e\u00a0\u00bb samedi de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, saluant un \u00e9v\u00e9nement \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb pour le continent, qui fait face \u00e0 un risque accru de famine. L\u2019accord, dont la signature a fait baisser les cours du bl\u00e9, doit permettre d\u2019exporter 20 millions \u00e0 25 millions de tonnes de grains bloqu\u00e9es en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 26\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-26T06:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html#602424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-juge-regrettable-le-retrait-de-la-russie-de-l-iss_6136139_3210.html","datePublished":"2022-07-26T04:01:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 153e jour.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/257/0/3500/1750/1342/671/60/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-07-26T04:01:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/01/0/0/3500/2334/1342/894/3/0/18262bd_MOS06_SPACE-STATION-_1101_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/27/18-11">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ En cas de pénurie, cet objectif deviendrait contraignant. Mais plusieurs pays ont négocié des dérogations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Économie       Union européenne             Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l’UE s’entendent pour réduire de 15 % leur consommation de gaz      En cas de pénurie, cet objectif deviendrait contraignant. Mais plusieurs pays ont négocié des dérogations.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 20h56, mis à jour à 14h20    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La commissaire européenne à l’énergie, Kadri Simson, lors de la réunion d’urgence des ministres européens de l’énergie, à Bruxelles, le 26 juillet 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               Rester unis face à Vladimir Poutine. Ne pas lui donner la satisfaction d’apparaître divisés, alors que Moscou joue avec leurs nerfs, en ouvrant et refermant, tour à tour, le robinet du gaz. Mardi 26 juillet, les Vingt-Sept ont réussi à ne pas s’étriper, alors que leurs ministres de l’énergie se réunissaient à Bruxelles pour parler du sujet hautement inflammable de la sécurité énergétique. Mieux, ils sont parvenus à s’entendre pour réduire de façon coordonnée leur consommation de gaz, afin de remplir leurs stocks au maximum et de mieux se préparer à un hiver sans hydrocarbure russe.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie répète que la baisse de l’approvisionnement de gaz est liée à un problème technique, les Européens que c’est un « jeu de pouvoir »                 Cet accord prévoit un dispositif à double détente. Tout d’abord, entre le 1er août et le 31 mars 2023, chaque Etat membre devra faire son possible pour réduire d’au moins 15 % sa consommation de gaz par rapport à la moyenne des cinq dernières années sur cette même période. Dans un second temps, en cas de grave pénurie, l’état d’alerte pourra être déclenché sur décision des Etats membres (à la majorité qualifiée) et cet objectif deviendra contraignant, afin que puisse s’enclencher un mécanisme de solidarité entre les Vingt-Sept.               Voilà pour le cadre général, qui correspond peu ou prou à celui qu’avait dessiné la Commission, le 20 juillet, lorsqu’elle avait présenté son plan de bataille pour un hiver sans gaz russe. Pour le reste, les Vingt-Sept ont largement amendé et quelque peu affaibli le projet de Bruxelles, en multipliant les dérogations.          Des livraisons russes déjà en baisse          En un temps record, moins d’une semaine, « l’Union européenne [UE] a pris une mesure décisive pour faire face à la menace d’une interruption totale des livraisons de gaz par Poutine », a néanmoins salué Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission, mardi. De fait, cet accord, même imparfait, pose les bases d’une action coordonnée entre les Vingt-Sept dans un domaine – l’énergie – qui relève de la stricte souveraineté nationale et sur lequel les Etats membres veillent jalousement.          A sa manière, Gazprom les a aidés à s’entendre, en annonçant, lundi, qu’il réduirait, dès mercredi, ses livraisons via le gazoduc Nord Stream. Après dix jours de maintenance, celui-ci avait repris un service réduit le 21 juillet. « Un jour, Gazprom accroît ses livraisons, l’autre, il les réduit. Ce faisant, Moscou essaie de nous diviser, il n’y arrivera pas », a commenté Claude Turmes, le ministre de l’énergie luxembourgeois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité                 Malgré ces à-coups dignes d’un supplice chinois, la tendance est clairement à la baisse. Depuis le 24 février et l’invasion de l’Ukraine, la Russie n’a eu de cesse de réduire ses livraisons de gaz aux Vingt-Sept, alimentant au passage une flambée des prix qui lui permet de continuer à financer sa guerre, tout en rationnant les alliés européens de Kiev : elles représentent aujourd’hui moins du tiers de ce qu’elles étaient alors. La Pologne, la Bulgarie, la Finlande, les Pays-Bas et le Danemark en sont déjà privés quand la France, l’Allemagne, l’Italie, l’Autriche, la République tchèque et la Slovaquie ont vu leurs approvisionnements largement réduits.            Il vous reste 55.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/26/face-au-chantage-de-moscou-les-vingt-sept-s-entendent-pour-reduire-de-15-leur-consommation-de-gaz_6136254_3234.html"},"headline":"Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l\u2019UE s\u2019entendent pour r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz","dateCreated":"2022-07-26T20:56:57+02:00","datePublished":"2022-07-26T20:56:57+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:20:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"En cas de p\u00e9nurie, cet objectif deviendrait contraignant. Mais plusieurs pays ont n\u00e9goci\u00e9 des d\u00e9rogations.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/1574/0/7989/3994/1342/671/60/0/e3f98ea_1658872965366-492180.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-12">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Cette semaine, Olga a fini par réserver un billet pour aller retrouver les siens à Kiev. Pour la plus grande joie – teintée d’inquiétude – de Sasha, qui souffre d’un violent mal de dos. Pour la vingt-deuxième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 19h00, mis à jour à 14h19     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCette semaine, Olga a fini par réserver un billet pour aller retrouver les siens à Kiev. Pour la plus grande joie – teintée d’inquiétude – de Sasha, qui souffre d’un violent mal de dos. Pour la vingt-deuxième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.           Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, comme sa mère et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour “M”. Cette semaine, Olga a fini par réserver un billet pour aller retrouver les siens à Kiev. Pour la plus grande joie – teintée d’inquiétude – de Sasha, qui souffre d’un violent mal de dos.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie répète que la baisse de l’approvisionnement de gaz est liée à un problème technique, les Européens que c’est un « jeu de pouvoir »                 Retrouvez ici tous les épisodes du journal d’Olga et Sasha.          Mardi 19 juillet          Olga : Je suis seule toute la journée à la boutique. Deux personnes russophones entrent. Mes sentiments sont très mitigés. Est-ce des russes ? [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscule à « russe » et à « poutine ».] Des Biélorusses ? Des Ukrainiens des régions de l’Est ou de Marioupol ? Comment savoir ? L’accent moscovite est différent de celui du kraï de Krasnodar, cette région russe du sud de la Fédération. Là-bas, l’accent ressemble à celui du sud de l’Ukraine. Je n’ai pas envie de montrer que je parle russe. J’hésite à demander d’où ils viennent. J’ai peur d’être en colère contre des gens qui sont peut-être pro-­Ukrainiens. Et, s’ils étaient pro-poutine, quelle serait ma réaction ? En même temps, on voit bien que la cave est engagée pour l’Ukraine, avec les tee-shirts en vente pour soutenir l’armée et les flyers jaune et bleu. Ils achètent une bouteille et s’en vont. Notre pays a été russifié pendant presque deux siècles. Répression, chasse aux élites ­intellectuelles. Dans la langue ukrainienne, il y a beaucoup de mots qui viennent du vieux russe mais, sinon, c’est une langue à part, libre et indépendante. Et, quand je parle ukrainien, les russes ne me comprennent pas. J’ai déjà essayé.               Sasha : Toutes mes pensées sont orientées vers les risques d’attaque et sur mon dos qui me fait souffrir. J’ai des rendez-vous médicaux, je fais des analyses pour exclure diverses inflammations des organes. J’essaie de ­travailler, mais ma routine habituelle est un échec complet. Je ne peux plus faire de sport. Je ne peux que me promener avec le chien.          A Kyiv [Kiev, en ukrainien], on dit qu’il y a près de 250 000 personnes arrivées des régions du Sud et de l’Est. Je ne les vois pas, sans doute parce que la ville est déjà très peuplée, plus de 5 millions d’habitants. Mais mon copain D., à Poltava, une petite ville au sud-ouest de Kharkiv, dit que là-bas la population a doublé depuis le début de la guerre, toute la matière grise et la jeunesse de Kharkiv y ont débarqué. Est-ce que tous les gens déplacés à l’étranger ou ailleurs en Ukraine reviendront un jour chez eux ?        Il vous reste 75.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/26/les-gens-adorent-regarder-des-russes-mourir-frappes-par-des-armes-americaines-ca-me-fait-peur-car-dans-ces-cas-la-on-devient-comme-eux-des-barbares_6136244_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens adorent regarder des Russes mourir frapp\u00e9s par des armes am\u00e9ricaines. \u00c7a me fait peur. Car dans ces cas-l\u00e0, on devient comme eux\u00a0: des barbares\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T19:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-26T19:00:17+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:19:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Actu","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Cette semaine, Olga a fini par r\u00e9server un billet pour aller retrouver les siens \u00e0 Kiev. Pour la plus grande joie \u2013 teint\u00e9e d\u2019inqui\u00e9tude \u2013 de Sasha, qui souffre d\u2019un violent mal de dos. Pour la vingt-deuxi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/143/0/709/354/1342/671/60/0/6da49f8_207901-3281364.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-13">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La guerre en Ukraine et l’inflation vont sérieusement peser sur l’activité aux Etats-Unis, en Europe et surtout dans les pays à bas revenu, menacés de surendettement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Économie       Économie mondiale             Le FMI revoit à la baisse ses perspectives de croissance mondiale avant des mois « sombres et plus incertains »      La guerre en Ukraine et l’inflation vont sérieusement peser sur l’activité aux Etats-Unis, en Europe et surtout dans les pays à bas revenu, menacés de surendettement.          Par Julien Bouissou         Publié hier à 15h00, mis à jour à 04h47    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Pierre-Olivier Gourinchas, économiste en chef du FMI, devant le siège du Fonds monétaire international, à Washington, le 19 avril 2022.  STEFANI REYNOLDS / AFP               Les prochains mois vont être « sombres et plus incertains », avertit le Fonds monétaire international (FMI), dans ses prévisions actualisées, publiées mardi 26 juillet. L’institution financière table sur une croissance mondiale de 3,2 % en 2022, en recul de 0,4 point de pourcentage par rapport à ses prévisions d’avril, puis de 2,9 % en 2023, soit un fort ralentissement après les 6,1 % enregistrés en 2021, la première année de sortie de la pandémie de Covid-19. Le produit intérieur brut (PIB) mondial a même subi une contraction au deuxième trimestre 2022, juste après le début de la guerre russe en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le FMI revoit à la baisse ses prévisions de croissance mondiale et s’inquiète des risques d’instabilité financière                 Une mauvaise performance attribuée par le FMI à l’« inflation plus élevée que prévu dans le monde entier, en particulier aux Etats-Unis et dans les principales économies européennes », à « un ralentissement plus important que prévu en Chine » à la suite des confinements liés à la crise sanitaire et, enfin, aux « retombées négatives de la guerre en Ukraine ». « L’ombre de la pandémie plane toujours sur l’économie mondiale, rappelle Pierre-Olivier Gourinchas, économiste en chef du FMI. Elle est en partie à l’origine du ralentissement en Chine et de la hausse de l’inflation. »               La croissance mondiale pâtit d’une dégradation de la conjoncture dans les trois plus grandes économies, à savoir la Chine, les Etats-Unis et l’Union européenne. La croissance américaine est revue à la baisse à 2,3 % pour 2022 (contre 3,7 % prévus en avril), alors que la réduction du pouvoir d’achat des ménages et le resserrement de la politique monétaire y ont été bien plus importants qu’anticipé, sur fond d’inflation galopante. En juin, les prix à la consommation ont flambé de 9,1 % sur un an, du jamais-vu au cours de ces quarante dernières années outre-Atlantique, ce qui a conduit la Réserve fédérale (Fed, banque centrale) à relever ses taux en un temps record, lesquels sont désormais compris entre 1,5 % et 1,75 %, alors qu’ils frôlaient zéro au début de 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, face à la flambée des prix, la Fed double ses taux directeurs                 « Perturbations de la chaîne d’approvisionnement »          Ce durcissement de la politique monétaire devrait faire augmenter le chômage ces prochains mois, prévient le groupe de réflexion américain Peterson Institute for International Economics, dans une note publiée début juillet. Le FMI a également revu à la baisse de 1,1 point de pourcentage ses prévisions de croissance pour la Chine, à 3,3 %, la pire performance de ces quatre dernières décennies (à l’exception de la première année de pandémie, en 2020), qu’il justifie par les « nouveaux confinements et l’aggravation de la crise immobilière ». Cette décélération devrait entraîner dans son sillage celle des pays émergents asiatiques, dont la croissance est revue à la baisse de 0,8 point en 2022.        Il vous reste 60.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/26/guerre-inflation-le-fmi-revoit-a-la-baisse-ses-perspectives-de-croissance-mondiale_6136204_3234.html"},"headline":"Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses perspectives de croissance mondiale avant des mois \u00ab\u00a0sombres et plus incertains\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T15:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-26T15:00:14+02:00","dateModified":"2022-07-27T04:47:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"La guerre en Ukraine et l\u2019inflation vont s\u00e9rieusement peser sur l\u2019activit\u00e9 aux Etats-Unis, en Europe et surtout dans les pays \u00e0 bas revenu, menac\u00e9s de surendettement.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/984/0/5903/2951/1342/671/60/0/728ffc4_1658839535829-000-328k4jj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-14">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ En quittant l’ISS, la Russie compte se consacrer à la création de sa propre station spatiale. La NASA n’a pour le moment reçu aucune notification « officielle » concernant ce départ.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Espace             La Russie annonce qu’elle va quitter la Station spatiale internationale « après 2024 »      En quittant l’ISS, la Russie compte se consacrer à la création de sa propre station spatiale. La NASA n’a pour le moment reçu aucune notification « officielle » concernant ce départ.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h56, mis à jour hier à 17h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Mise à feu de la fusée Soyouz MS-10 transportant l’Américain Nick Hague et le Russe Alexeï Ovchinin, lors de son décollage pour la Station internationale spatiale, depuis le cosmodrome de Baïkonour, au Kazakhstan, le 11 octobre 2018.  SHAMIL ZHUMATOV / REUTERS                 C’est une nouvelle étape franchie. La Russie va arrêter d’exploiter la Station spatiale internationale (ISS) « après 2024 », a annoncé mardi 26 juillet le patron de l’Agence spatiale russe (Roscosmos), Iouri Borissov, qui a affiché les ambitions spatiales de son pays.            « Nous allons sans doute remplir toutes nos obligations à l’égard de nos partenaires » de l’ISS, a-t-il précisé lors d’une rencontre télévisée avec le président russe Vladimir Poutine. « Mais la décision de quitter cette station après 2024 a été prise », a-t-il affirmé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les vaisseaux spatiaux, nouvel enjeu de souveraineté                   « Je pense que d’ici là, nous commencerons à créer la station orbitale russe », qui sera « la principale priorité » du programme spatial national, a annoncé M. Borissov, ajoutant : « L’avenir des vols habités russes doit se baser avant tout sur un programme scientifique systémique et équilibré pour que chaque vol nous enrichisse en connaissances dans le domaine spatial. »            La NASA pas encore notifiée officiellement de ce départ            Après cette annonce, la NASA a toutefois fait savoir ne pas encore avoir reçu notification officielle de cette décision. « Nous n’avons reçu aucune déclaration officielle de notre partenaire concernant la nouvelle d’aujourd’hui », a ainsi déclaré mardi matin Robyn Gatens, la directrice de l’ISS à la NASA, lors d’une conférence spatiale à Washington.                 Modèle de coopération internationale réunissant l’Europe, le Japon, les Etats-Unis et la Russie, l’ISS a commencé à être assemblée en 1998. Sa retraite était prévue en 2024, mais la NASA a estimé qu’elle pouvait fonctionner jusqu’en 2030.            L’annonce russe de vouloir se retirer de l’ISS intervient une dizaine de jours après la nomination à la tête de Roscomos d’un nouveau patron, Iouri Borissov, qui a remplacé Dmitri Rogozine, connu pour son style abrasif et son nationalisme outrancier. Jusqu’à cette nomination, M. Borissov, 65 ans, était vice-premier ministre chargé du complexe militaro-industriel russe, qui comprend le domaine spatial.                             Lire aussi la synthèse :  Tout ce que vous avez toujours voulu savoir sur la Station spatiale internationale                   « C’est un grand honneur pour moi, mais aussi des obligations supplémentaires », a déclaré Borissov devant le chef de l’Etat russe mardi. « Le domaine spatial est dans une situation difficile, et je pense que ma tâche principale (…) est de ne pas faire tomber la barre, mais de la placer plus haut », a-t-il souligné.            Une coopération mise à mal par la guerre en Ukraine            En 2020, la Russie avait perdu le monopole des envois dans l’espace, avec ses lanceurs et vaisseaux Soyouz vieillissants mais fiables, face à l’arrivée sur scène du vaisseau SpaceX du milliardaire Elon Musk.                La coopération russo-occidentale dans le domaine spatial a également été mise à mal depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février. Les sanctions occidentales prises contre la Russie en raison de cette guerre touchent en partie l’industrie aérospatiale russe et risquent d’avoir des effets sur l’ISS, dont certains ravitaillements pourraient être perturbés.            M. Rogozine, le précédent patron de Roscosmos, avait déjà laissé entendre qu’à cause des sanctions la Russie allait renoncer à l’idée de prolonger la durée de vie de l’ISS jusqu’en 2030. Il avait ainsi affirmé en mars que sans les Russes l’ISS s’écraserait sur Terre, faute de moyens de corriger l’orbite de la structure de 500 tonnes.            L’Agence spatiale européenne (ESA) a également acté depuis le début du conflit la suspension de la mission russo-européenne ExoMars et la recherche de solutions de remplacement pour le lancement de quatre autres missions. De son côté, Moscou a suspendu en février le lancement de satellites OneWeb.                Si la Russie a l’ambition de se relancer indépendamment dans la course spatiale, elle est confrontée néanmoins depuis des années à de graves problèmes, notamment une corruption endémique qui freinent ses programmes et l’innovation.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : fusées, ExoMars, ISS... La fin de la coopération avec la Russie met de nombreuses activités spatiales à l’arrêt                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le génie Chaplin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/la-russie-annonce-qu-elle-va-quitter-la-station-spatiale-internationale-apres-2024_6136202_3210.html"},"headline":"La Russie annonce qu\u2019elle va quitter la Station spatiale internationale \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T14:56:08+02:00","datePublished":"2022-07-26T14:56:08+02:00","dateModified":"2022-07-26T17:03:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espace"],"keywords":["Europe","Russie","Sciences","International","Espace"],"description":"En quittant l\u2019ISS, la Russie compte se consacrer \u00e0 la cr\u00e9ation de sa propre station spatiale. La NASA n\u2019a pour le moment re\u00e7u aucune notification \u00ab\u00a0officielle\u00a0\u00bb concernant ce d\u00e9part.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/10/12/417/0/3321/1660/1342/671/60/0/d3f4576_6AO0MHVapZwP_YRgfGEN7MRh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-15">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ D’ici à début septembre, les 160 000 membres du Parti conservateur vont devoir départager les deux candidats au poste de premier ministre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             Succession de Boris Johnson : de jeunes militants conservateurs plutôt favorables à Liz Truss      D’ici à début septembre, les 160 000 membres du Parti conservateur vont devoir départager les deux candidats au poste de premier ministre.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 12h19, mis à jour hier à 14h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Liz Truss, ministre des affaires étrangères, après une réunion du cabinet au 10 Downing Street à Londres, le 19 juillet 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP               Un homme, la cinquantaine, plutôt à la droite du parti : tel est le portrait-robot des 160 000 membres du Parti conservateur britannique qui doivent départager les deux candidats au remplacement de Boris Johnson : l’ex-chancelier de l’échiquier Rishi Sunak et la ministre des affaires étrangères, Liz Truss. Le parti compte aussi une minorité de jeunes militants, qui entendent bien faire entendre leur voix. Quatre d’entre eux – George Holt, un des responsables de l’organisation Young Conservative Network, Thomas Moss, Salvatore Pagdades et Hassan Ali, livrent leur opinion sur les deux candidats. Ils parlent économie, charisme, et à peine du Brexit.          Principal constat, empirique mais corroborant les sondages, qui placent Liz Truss en favorite pour devenir première ministre : trois des jeunes militants penchent pour elle. C’est le cas de Salvatore Pagdades, étudiant de 19 ans, originaire du Hertfordshire (nord de Londres), qui trouve son programme économique « audacieux. On en a besoin pour sortir de la situation difficile dans laquelle nous nous trouvons ». La ministre propose des baisses massives d’impôts qualifiées de « fantaisistes » par M. Sunak, qui plaide pour s’attaquer en priorité à l’inflation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Succession de Boris Johnson : Liz Truss conforte son statut de favorite                 Salvatore n’a pas de problèmes avec le parcours politique de sa candidate – Mme Truss a commencé à militer chez les libéraux-démocrates et elle a voté contre le Brexit en 2016. « Beaucoup de jeunes commencent à gauche et votent à droite en vieillissant ! Je suis un peu plus réservé sur son opposition au Brexit en 2016, mais depuis elle a changé. » Il apprécie que Mme Truss ait fait l’objet de moins de controverses que Rishi Sunak, dont la femme d’origine indienne et très fortunée ne payait pas d’impôts au Royaume-Uni jusqu’à récemment. « Je vais quand même attendre le dernier moment pour voter », glisse l’étudiant, au cas où des révélations sur Liz Truss sortent dans les médias.          Elle « passera mieux »          Thomas Moss, un étudiant en droit de 21 ans, milite aussi pour Liz Truss. « Je souhaitais déjà qu’elle devienne première ministre quand elle était secrétaire au Trésor [entre 2017 et 2019], je ne pensais pas qu’elle arriverait si près du but ! » Il est séduit par ses propositions économiques radicales : « Nous avons besoin de gens qui fassent les choses différemment. Rishi Sunak appartient à cette classe de politiques, qui ne veulent pas changer grand-chose. Or, les recettes pour faire redémarrer notre économie n’ont pas fonctionné. Et on oublie qu’il a lui aussi reçu une amende de la police [comme Boris Johnson, dans le cadre du « partygate »] pour avoir violé les règles du confinement. » Il balaye une des autres critiques faites à Mme Truss, son manque de charisme : « Elle n’est pas parfaite mais, quand on regarde sur YouTube les vidéos de Margaret Thatcher au milieu des années 1970, elle avait une voix terrible. »             Il vous reste 53.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/succession-de-boris-johnson-de-jeunes-militants-conservateurs-plutot-favorables-a-liz-truss_6136186_3210.html"},"headline":"Succession de Boris Johnson\u00a0: de jeunes militants conservateurs plut\u00f4t favorables \u00e0 Liz Truss","dateCreated":"2022-07-26T12:19:43+02:00","datePublished":"2022-07-26T12:19:43+02:00","dateModified":"2022-07-26T14:59:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"D\u2019ici \u00e0 d\u00e9but septembre, les 160\u00a0000 membres du Parti conservateur vont devoir d\u00e9partager les deux candidats au poste de premier ministre.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/324/0/3893/1946/1342/671/60/0/69c7d8f_1658826131615-475303.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-16">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le contrôle des régions de Kherson et Zaporijia est essentiel, alors que de vastes offensives et contre-offensives se préparent. Mais les deux camps commencent à être à court d’hommes, relève, dans une tribune au « Monde », la chercheuse en géopolitique Christine Dugoin-Clément.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                       Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »   Tribune        Christine Dugoin-Clément  Chercheuse en géopolitique        Le contrôle des régions de Kherson et Zaporijia est essentiel, alors que de vastes offensives et contre-offensives se préparent. Mais les deux camps commencent à être à court d’hommes, relève, dans une tribune au « Monde », la chercheuse en géopolitique Christine Dugoin-Clément.   Publié hier à 12h00, mis à jour à 10h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’attention des Occidentaux qui soutiennent l’Ukraine contre l’invasion russe se focalise sur la région du Donbass, à l’est, et le bassin minier. Des villes comme Severodonetsk et Lyssytchansk sont tombées, d’autres – Poltava, Krementchouk et Bakhmout – sont massivement bombardées. La région limitrophe, au sud-est, n’est pourtant guère évoquée, alors même qu’elle constitue un enjeu stratégique beaucoup plus important. Les deux camps parlent d’offensives et de futures contre-offensives où le facteur humain – c’est-à-dire les capacités de mobilisation – et le matériel joueront un rôle essentiel.          En dépit de pilonnages d’artillerie particulièrement impressionnants, les lignes de front évoluent peu dans le Donbass, et les gains territoriaux russes restent très limités. Au sud, en revanche, ils se sont emparés, dès le début de l’offensive, du port de Kherson, mais, dans cette région comme dans celle de Zaporijia, les lignes de front sont plus mobiles, et les objectifs stratégiques nombreux avec une centrale nucléaire, la plus grande du pays, occupée par les forces russes dès le début de l’intervention mais toujours encerclée par les forces ukrainiennes, et plusieurs gazoducs.          Ces territoires permettent aussi le contrôle du fleuve Dniepr, ouvrent une voie vers la mer Noire et un accès à la flotte russe qui y stationne. Un enjeu essentiel alors même que le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, clame que l’offensive russe ne vise pas à s’emparer du seul Donbass. La prise de contrôle totale par les forces russes de ces zones leur permettrait de couper l’Ukraine en deux. La ville de Dnipro, point de passage et verrou sur le fleuve, est un élément-clé pour la logistique et l’approvisionnement des troupes actives dans le bassin minier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : la chasse aux « volontaires », enjeu prioritaire de l’armée russe pour tenir sur le terrain                 C’est dans cette logique que Moscou intensifie la russification des zones déjà conquises de cette région. La mise en scène de reconstructions de bâtiments, la substitution de noms russes à ceux ukrainiens des villes et quartiers, les campagnes de communication visant à montrer l’adhésion de la population à la Russie, la nomination d’officiels russes à des postes administratifs comme la délivrance de la nationalité russe aux nouveau-nés visent à montrer clairement qu’il n’y aura aucun retour de ces régions sous l’autorité de Kiev. Les autorités occupantes prennent en main les médias et imposent des programmes russes pour raviver une histoire que Moscou veut commune. Le rouble est devenu la seule monnaie dans plusieurs villes, notamment à Kherson, malgré la résistance de la population qui pendant deux mois a continué à échanger ses roubles contre la monnaie ukrainienne, la hryvnia. Les autorités locales évoquent aussi la tenue de référendums pour un rattachement à la Russie ou une indépendance.        Il vous reste 43.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/26/guerre-en-ukraine-la-region-limitrophe-du-donbass-peu-evoquee-constitue-un-enjeu-strategique-important_6136181_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9gion limitrophe du Donbass, peu \u00e9voqu\u00e9e, constitue un enjeu strat\u00e9gique important\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-26T12:00:14+02:00","dateModified":"2022-07-27T10:31:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le contr\u00f4le des r\u00e9gions de Kherson et Zaporijia est essentiel, alors que de vastes offensives et contre-offensives se pr\u00e9parent. Mais les deux camps commencent \u00e0 \u00eatre \u00e0 court d\u2019hommes, rel\u00e8ve, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la chercheuse en g\u00e9opolitique Christine Dugoin-Cl\u00e9ment.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Dugoin-Cl\u00e9ment","description":"Chercheuse en g\u00e9opolitique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/02/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/bfac01e_1656746799460-militaire-kryvyrih-khersonobl-as-ukr-dsc02632.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-17">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ En visite dans quatre pays du continent, il a affirmé que l’accord conclu avec Kiev sur l’exportation de céréales était toujours valable.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Le chef de la diplomatie russe Sergueï Lavrov en tournée pour rassurer et soigner ses partenaires africains      En visite dans quatre pays du continent, il a affirmé que l’accord conclu avec Kiev sur l’exportation de céréales était toujours valable.          Par Coumba Kane         Publié hier à 09h25, mis à jour à 17h18    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, et son homologue de la République du Congo, Jean-Claude Gakosso, tiennent une conférence de presse conjointe dans la ville d’Oyo, le 25 juillet 2022.  HANDOUT / AFP                 La tournée africaine menée au pas de charge par le chef de la diplomatie russe Sergueï Lavrov – plus de 13 000 kilomètres en cinq jours – sonne comme une offensive de charme. Face à un continent menacé par la plus « grave crise alimentaire » de cette décennie, selon l’ONU, la Russie tente de rassurer ses partenaires africains.            « Les exportateurs de céréales russes respecteront toutes les obligations », a-t-il insisté, dès samedi 23 juillet, au Caire, en Egypte, première étape de son périple. Le même jour, l’armée russe avait bombardé le port ukrainien d’Odessa, en dépit de l’accord conclu la veille entre Kiev, Moscou et la Turquie. Le texte, signé à Istanbul, sous l’égide de l’ONU, est censé permettre la circulation, par des couloirs sécurisés, de 20 à 25 millions de tonnes de céréales bloquées en Ukraine depuis six mois et faciliter les exportations agricoles russes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du Soudan au Mali, comment la Russie place ses pions en Afrique                   Selon M. Lavrov, les frappes russes ont visé uniquement des infrastructures militaires, « à une importante distance du terminal des céréales », a-t-il assuré lundi, à l’issue d’un entretien avec Denis Sassou Nguesso, le président de la République du Congo, où il s’est rendu après sa visite en Egypte.                 Pour les pays africains, l’enjeu est capital. L’Egypte, qui importe 80 % de son blé de Russie et d’Ukraine, craint des émeutes de la faim. Ailleurs, la dépendance à ces céréales est variable, mais la flambée des prix des denrées alimentaires et de l’énergie met en péril des millions de foyers sur le continent.            « Un répit provisoire »            Début juin, le chef d’Etat sénégalais, Macky Sall, président en exercice de l’Union africaine, (UA) et Moussa Faki Mahamat, à la tête de la Commission de l’UA, s’étaient rendus à Sotchi, en Russie, pour rappeler à Vladimir Poutine que les pays africains étaient des « victimes » de la crise et pour réclamer la reprise de l’acheminement des céréales et des engrais.            « La livraison des stocks entraînera une baisse du prix des denrées et soulagera les ménages africains, mais cela reste un répit provisoire, car le conflit s’inscrit dans la durée. Mais, plus encore que le blé, l’accès aux engrais, dont les possibilités de substitution sont quasi inexistantes aujourd’hui, semble le plus urgent », estime Gilles Yabi, fondateur du groupe Wathi, sis à Dakar.                             Lire aussi :  Blé ukrainien : le défi de préserver un accord fragile                   Les engrais russes étaient soumis à un embargo jusqu’à l’accord avec l’Ukraine. Or, faute d’accès à ces fertilisants, dont ils sont très dépendants, les pays ouest-africains pourraient enregistrer un déficit de 20 millions de tonnes de céréales sur la récolte de 2022.                La tournée de Sergueï Lavrov s’inscrit également dans la stratégie de communication menée par Moscou, qui se présente depuis plusieurs années comme une solution de remplacement aux pays occidentaux. « La Russie saisit aujourd’hui l’occasion de surfer sur la sympathie prorusse de nombreux Etats africains qui se cachent derrière un prétendu non-alignement », décrit Paul-Simon Handy, chercheur à l’Institut d’études de sécurité de Pretoria, en Afrique du Sud. Le 2 mars, à l’ONU, dix-sept pays africains se sont abstenus lors du vote d’une résolution pour condamner l’invasion de l’Ukraine. « Cependant, cette sympathie tient plus de la défiance envers l’Occident que d’une réelle adhésion à un projet porté par Poutine », estime l’expert.            « La Russie n’a pas le choix »            Le pouvoir russe entend tout de même capitaliser sur ce qu’il considère comme une victoire diplomatique. « Malgré la pression externe d’une ampleur sans précédent, nos amis n’ont pas soutenu les sanctions contre la Russie. Cette ligne indépendante mérite un grand respect », s’est félicité Sergueï Lavrov dans une tribune publiée dans Les Dépêches de Brazzaville, unique quotidien en République du Congo, en amont de sa tournée. L’émissaire russe y fustige également « les propagandes occidentale et ukrainienne, qui prétendent que la Russie “exporte la famine” » et se vante que la Russie « n’[ait] pas terni sa réputation par des crimes sanglants du colonialisme ».             En République du Congo, une entreprise russe planche sur la construction d’un important oléoduc qui devrait acheminer le pétrole de la ville de Pointe-Noire vers le nord du pays            Présente dans le domaine de la sécurité au Mali et en République centrafricaine notamment, la Russie tente d’élargir son périmètre à d’autres régions et secteurs afin d’accroître son influence en Afrique. L’Egypte a confié la construction d’une centrale électrique à quatre réacteurs à l’entreprise publique russe d’énergie atomique Rosatom. En République du Congo, une entreprise russe planche sur la construction d’un important oléoduc qui devrait acheminer le pétrole de la ville de Pointe-Noire vers le nord du pays.                « La Russie n’a pas le choix. Face aux sanctions qui s’abattent sur elle, il lui faut trouver de nouveaux partenaires. Son message aux Occidentaux est clair : désormais, son engagement en Afrique ne sera plus cosmétique, comme il y a dix ans, mais il entre durablement dans la stratégie de sa politique étrangère », analyse Paul-Simon Handy. Après l’Egypte et le Congo-Brazzaville, Sergueï Lavrov devait se rendre en Ouganda, puis en Ethiopie, pays qui accueille le siège de l’UA. Des étapes loin d’être anodines. « Ces pays sont des alliés historiques de la Russie, dont les dirigeants ne considèrent pas les droits de l’homme et la démocratie comme des priorités », note Gilles Yabi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sahel, Paris échoue à contrer la propagande russe                   Serguei Lavrov a aussi annoncé la tenue d’un sommet russo-africain, en 2023, sur le modèle de la première édition en 2019, qui avait réuni, à Sotchi, une quarantaine de dirigeants africains et une myriade d’hommes d’affaires. Emmanuel Macron effectue lui aussi une tournée jusqu’au 28 juillet au Cameroun, au Bénin, puis en Guinée-Bissau, sur fond de lutte contre le terrorisme et d’insécurité alimentaire.                 Coumba Kane           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le génie Chaplin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/26/le-chef-de-la-diplomatie-russe-en-tournee-pour-rassurer-et-soigner-ses-partenaires-africains_6136152_3212.html"},"headline":"Le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov en tourn\u00e9e pour rassurer et soigner ses partenaires africains","dateCreated":"2022-07-26T09:25:00+02:00","datePublished":"2022-07-26T09:25:00+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:18:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ethiopie","Ouganda","Congo-RDC","Egypte","Europe","Russie","International"],"description":"En visite dans quatre pays du continent, il a affirm\u00e9 que l\u2019accord conclu avec Kiev sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9tait toujours valable.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/418/0/5024/2512/1342/671/60/0/9844942_1658817133305-859268.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-18">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ « Le Royaume-Uni, la France et moi » (2/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Il confie que la langue de Molière est pour lui une épreuve sans fin, et que la domination de l’anglais pourrait conduire à l’autodestruction de l’emprise anglo-saxonne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Trintignant, acteur complexe          Successions                                             Jules Le Barazer                        Séries d'été       Le Royaume-Uni, la France et moi         L’anglais, le français : deux langues, mon cauchemar   Par Simon Kuper   Publié hier à 06h30, mis à jour hier à 16h55     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« Le Royaume-Uni, la France et moi » (2/6). Le journaliste et écrivain Simon Kuper, chroniqueur au « Financial Times » et installé à Paris, décrit ce qui oppose et unit les Français et les Britanniques. Il confie que la langue de Molière est pour lui une épreuve sans fin, et que la domination de l’anglais pourrait conduire à l’autodestruction de l’emprise anglo-saxonne.           Tout comme la plupart des Européens de ma génération, j’ai appris le français à l’école – c’est-à-dire pas bien. Quand je me suis installé à Paris, certains professeurs de français vantaient les mérites de se trouver une petite amie locale pour progresser rapidement. L’idée semblait bonne, mais mon amoureuse, venue, elle, des Etats-Unis, aurait sans doute été moins enthousiaste. Après quelque temps en France, j’ai réussi à glaner çà et là les connaissances nécessaires pour me débrouiller au quotidien, face à l’administration, et même avec des amis. Mais, malgré vingt ans d’efforts, parler en français me fait toujours paraître encore plus stupide et ennuyeux que je ne le suis en anglais. L’instant supplémentaire dont j’ai besoin pour comprendre une phrase me prive de toute spontanéité. Et quand un Français hasarde une blague, je panique.          J’admire la France et sa langue. Alors ne prenez pas l’interrogation suivante pour une sentence arrogante proférée par un affreux Anglo-Saxon : ne suis-je pas l’un des tout derniers étrangers disposés à faire un tel effort linguistique ? Car se lancer dans la longue aventure qu’est l’apprentissage du français – langue de seconde zone à vrai dire – semble un investissement de moins en moins utile, à l’heure de l’anglais généralisé et de la traduction assistée par ordinateur. Je prédis plutôt une accélération du processus d’allégeance à l’anglais dans lequel s’est timidement engagée la société française. Car, en vérité, même si c’est difficile à entendre, sauvegarder le rayonnement de la France et des Français à l’échelle de la planète passe nécessairement par ma langue maternelle.          Aujourd’hui, l’anglais est « parlé et écrit plus largement qu’aucune autre langue ne l’a jamais été », selon Robert McCrum et ses coauteurs dans The Story of English (Faber & Faber, 2011). Dans les pays de l’Union européenne, près de 98 % des élèves à l’école élémentaire et au collège apprennent l’anglais. D’autres langues telles que le français, l’allemand ou l’italien ne peuvent que se disputer la seconde place, encore faut-il qu’une seconde langue étrangère soit au programme…               Tout cela fait décroître l’intérêt pratique d’apprendre une autre langue, quelle qu’elle soit. En ce qui me concerne, j’ai consacré une décennie de ma jeunesse à apprendre l’allemand. Mais les Allemands que je rencontre aujourd’hui insistent systématiquement pour converser en anglais avec moi : ils sont presque parfaitement bilingues. Il est appréciable de pouvoir lire un journal allemand dans le texte, mais rien ne m’empêche à présent de lire un journal finlandais : il me suffit de le copier-coller dans Google Traduction. Traducteurs et interprètes m’affirment qu’un logiciel est faillible, que l’on y perd en nuance – mais combien d’années d’immersion en Finlande me faudrait-il pour rivaliser avec ce service ?        Il vous reste 74.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/26/l-anglais-le-francais-deux-langues-mon-cauchemar_6136143_3451060.html"},"headline":"L\u2019anglais, le fran\u00e7ais\u00a0: deux langues, mon cauchemar","dateCreated":"2022-07-26T06:30:03+02:00","datePublished":"2022-07-26T06:30:03+02:00","dateModified":"2022-07-26T16:55:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Royaume-Uni, la France et moi"],"keywords":["Le Royaume-Uni, la France et moi","Brexit","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Royaume-Uni","Europe"],"description":"\u00ab\u00a0Le Royaume-Uni, la France et moi\u00a0\u00bb (2\/6). Le journaliste et \u00e9crivain Simon Kuper, chroniqueur au \u00ab\u00a0Financial Times\u00a0\u00bb et install\u00e9 \u00e0 Paris, d\u00e9crit ce qui oppose et unit les Fran\u00e7ais et les Britanniques. Il confie que la langue de Moli\u00e8re est pour lui une \u00e9preuve sans fin, et que la domination de l\u2019anglais pourrait conduire \u00e0 l\u2019autodestruction de l\u2019emprise anglo-saxonne.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Kuper"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/230/0/3240/1620/1342/671/60/0/a7b665c_1658494677176-lemonde-serieuk-fr-langues-juleslebarazer-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Royaume-Uni, la France et moi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/l-angleterre-la-france-et-moi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-19">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ A partir de mercredi, seulement 33 millions de mètres cubes circuleront dans le pipeline Nord Stream, qui va fonctionner à 20 % de ses capacités. Vladimir Poutine invoque le retard de livraison d’une turbine en réparation au Canada.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Économie       Énergies             Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité      A partir de mercredi, seulement 33 millions de mètres cubes circuleront dans le pipeline Nord Stream, qui va fonctionner à 20 % de ses capacités. Vladimir Poutine invoque le retard de livraison d’une turbine en réparation au Canada.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié hier à 06h17, mis à jour hier à 09h49    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une peinture murale représente le tracé du pipeline Nord Stream 1 entre la Russie et l’Allemagne. A Lubmin, en Allemagne, le 20 juillet 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP               Utiliser l’arme du gaz pour entretenir la guerre des nerfs. Cinq jours après avoir partiellement rouvert, le 21 juillet, le robinet de Nord Stream, qui avait été coupé pendant dix jours pour maintenance, Moscou va de nouveau quasiment le refermer. A partir du mercredi 27 juillet, seulement 33 millions de mètres cubes de gaz circuleront dans ce pipeline reliant la Russie à l’Allemagne via la mer Baltique, a annoncé, lundi 25 juillet, le géant gazier russe Gazprom. Ce volume ne représente que 20 % des capacités de Nord Stream.          Cette décision n’est qu’une demi-surprise. Mercredi 20 juillet, le président russe, Vladimir Poutine, avait prévenu que, si la Russie ne récupérait pas une turbine envoyée en réparation au Canada mais qui ne lui a toujours pas été livrée à cause des sanctions qui la visent depuis l’invasion de l’Ukraine, le gazoduc ne fonctionnerait plus qu’à un cinquième de ses capacités.               Mi-juin, déjà, Moscou avait invoqué la même raison pour justifier un premier serrage de vis : depuis cette date, à l’exception des dix jours de coupure totale liés à sa maintenance, Nord Stream n’acheminait déjà plus vers l’Allemagne que 40 % du gaz qui circulait auparavant dans ses tuyaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                 La réaction de Berlin n’a pas tardé. « Selon nos informations, il n’y a aucune raison technique de réduire les livraisons », a déclaré le ministère allemand de l’économie dans l’heure qui a suivi la décision de Gazprom. Le groupe Siemens Energy, chargé de l’entretien de la turbine, a également assuré ne voir « aucun lien entre la turbine et les réductions de gaz mises en œuvre ou annoncées ». La nouvelle a provoqué une hausse immédiate du prix du mégawattheure de gaz naturel. Lundi après-midi, celui-ci est passé de 168 à 179 euros sur le marché néerlandais TTF, qui sert de référence en Europe. En juillet 2021, son cours était de 40 euros, près de cinq fois moins de celui d’aujourd’hui.          La « saga des turbines »          Si elle n’est qu’un prétexte utilisé par Moscou pour justifier la baisse des quantités de gaz acheminées par Nord Stream, la « saga des turbines », comme l’a baptisée l’hebdomadaire Der Spiegel, n’en est pas moins redoutablement efficace, à en juger par le climat d’incertitude qu’elle entretient dans les pays européens qui dépendent le plus du gaz russe.                           Voir en graphiques :  Quel est le niveau de dépendance des pays européens au gaz et au pétrole russe ?                 C’est notamment le cas de l’Allemagne. Même si, depuis juin, le gaz importé de Russie ne représente plus que 26 % de l’ensemble de ses approvisionnements en gaz, contre 55 % avant la guerre en Ukraine, la décision de Gazprom a de quoi fortement inquiéter outre-Rhin. Il y a déjà quelques jours, l’Agence fédérale des réseaux avertissait que les objectifs fixés par la nouvelle loi sur le stockage du gaz, qui impose que les réserves du pays soient remplies à 75 % au 1er septembre et à 90 % au 1er novembre, seraient difficilement atteignables si Nord Stream ne tournait qu’à 40 % de ses capacités. C’était avant que Gazprom annonce, lundi, que les livraisons seraient encore diminuées de moitié.            Il vous reste 43.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/26/reduction-des-livraisons-de-gaz-russe-les-occidentaux-et-moscou-se-renvoient-la-responsabilite_6136142_3234.html"},"headline":"R\u00e9duction des livraisons de gaz\u00a0russe\u00a0: les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilit\u00e9","dateCreated":"2022-07-26T06:17:13+02:00","datePublished":"2022-07-26T06:17:13+02:00","dateModified":"2022-07-26T09:49:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Allemagne","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Ukraine","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"A partir de mercredi, seulement 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes circuleront dans le pipeline Nord Stream, qui va fonctionner \u00e0 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s. Vladimir Poutine invoque le retard de livraison d\u2019une turbine en r\u00e9paration au Canada.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/47/0/8376/4188/1342/671/60/0/9c3a08b_f6b44f4b100f483380d7e88bded241a4-f6b44f4b100f483380d7e88bded241a4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-20">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La ministre des affaires étrangères a évité les faux pas lors du premier débat, lundi sur la BBC, avec l’ancien chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak. Les échanges entre les deux candidats au 10 Downing Street se sont concentrés sur la question du pouvoir d’achat au Royaume-Uni.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             Succession de Boris Johnson : Liz Truss conforte son statut de favorite      La ministre des affaires étrangères a évité les faux pas lors du premier débat, lundi sur la BBC, avec l’ancien chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak. Les échanges entre les deux candidats au 10 Downing Street se sont concentrés sur la question du pouvoir d’achat au Royaume-Uni.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 05h28, mis à jour hier à 09h23    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Liz Truss et Rishi Sunak lors de leur premier débat sur la BBC, à Stoke-on-Trent, en Angleterre, le 25 juillet 2022.  COUPS DE GRIFFES               Rishi Sunak était légèrement agressif, la raie impeccable et le costume de très bonne coupe. Liz Truss, moins rigide et plus confiante que d’ordinaire, portait une robe bleu roi aux couleurs du Parti conservateur. L’ex-chancelier de l’Echiquier et la ministre des affaires étrangères britannique se sont affrontés pendant une heure, lundi 25 juillet, sur la BBC, lors du premier débat organisé entre les deux candidats au remplacement de Boris Johnson au 10 Downing Street.          Les échanges furent vifs, centrés comme depuis le début de la campagne, mi-juillet, sur la crise du pouvoir d’achat, M. Sunak persistant à défendre la nécessité de lutter en priorité contre l’inflation (désormais à plus de 9 % au Royaume-Uni), Liz Truss insistant sur son agenda « audacieux », avec des baisses d’impôts massives « dès le premier jour ». La situation déplorable du système de santé national et le Brexit ont été à peine évoqués.          Rishi Sunak à la traîne dans les sondages          Les deux politiques ont bataillé dans une salle de spectacle de Stoke-on-Trent, une cité des Midlands connue pour avoir voté massivement en faveur du Brexit lors du référendum de 2016, face à un auditoire de quelques dizaines d’habitants ayant voté conservateur aux élections générales de 2019. En réalité, ils s’adressaient directement aux 160 000 membres du parti à qui il reviendra, à partir du 1er août et jusqu’au 2 septembre, de voter pour les départager. Le nom du nouveau premier ministre britannique sera annoncé le 5 septembre.                           Lire aussi :  Au Royaume-Uni, Rishi Sunak et Liz Truss sont les finalistes du camp conservateur pour succéder à Boris Johnson                 Rishi Sunak, 42 ans, n’avait pas grand-chose à perdre. Catalogué malgré lui comme un modéré, accusé de « traîtrise » par les proches de M. Johnson (sa démission, le 5 juillet, a précipité la chute du premier ministre), l’ex-chancelier de l’Echiquier est à la traîne dans les sondages. Selon un sondage YouGov publié le 21 juillet, 62 % des membres du parti interrogés préféraient Liz Truss, contre 38 % se disant prêts à choisir M. Sunak. Malgré son aisance à l’oral, ce fils d’immigrés indiens ayant fait fortune dans la finance n’a pas réussi à renverser la vapeur lundi soir. A en croire un sondage réalisé par Opinium après le débat, 38 % des personnes interrogées (électeurs conservateurs ou pas) ont trouvé Liz Truss la plus convaincante, 39 % ont préféré son collègue.               Sur la forme, Mme Truss, 47 ans, a évité les faux pas et livré une performance moins robotique que d’habitude. Elle est apparue plus calme que son interlocuteur, qui ne cessait de l’interrompre. La ministre des affaires étrangères de M. Johnson a certes fait une entrée difficile en campagne – elle s’est hissée de justesse dans le duo de tête – mais son positionnement à la droite du parti commence à payer.        Il vous reste 60.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/26/succession-de-boris-johnson-la-favorite-liz-truss-reussit-son-premier-debat_6136137_3210.html"},"headline":"Succession de Boris Johnson\u00a0: Liz Truss conforte son statut de favorite","dateCreated":"2022-07-26T05:28:44+02:00","datePublished":"2022-07-26T05:28:44+02:00","dateModified":"2022-07-26T09:23:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9vit\u00e9 les faux pas lors du premier d\u00e9bat, lundi sur la BBC, avec l\u2019ancien chancelier de l\u2019Echiquier, Rishi Sunak. Les \u00e9changes entre les deux candidats au 10 Downing Street se sont concentr\u00e9s sur la question du pouvoir d\u2019achat au Royaume-Uni.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/305/0/3500/1750/1342/671/60/0/da4cfbc_4e6ecb1c0feb40748864f41c86b9e236-4e6ecb1c0feb40748864f41c86b9e236-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  
