<FILE-date="2022/07/27/18">

<article-nb="2022/07/27/18-1">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’Afrique des diasporas (3). Des employées de maison venues principalement de Côte d’Ivoire et du Sénégal se retrouvent exploitées et maltraitées, sans pouvoir se défendre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Diaspora             « Je devais jouer avec le chien » : au Maroc, le calvaire des travailleuses domestiques subsahariennes      L’Afrique des diasporas (3). Des employées de maison venues principalement de Côte d’Ivoire et du Sénégal se retrouvent exploitées et maltraitées, sans pouvoir se défendre.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Yasmine (prénom d’emprunt), une Ivoirienne de 39 ans, chez ses employeurs à Casablanca, en juin 2022.  AURÉLIE COLLAS               Lorsqu’elle est arrivée à Tanger, début 2021, une voiture est venue la chercher à la gare. On l’a conduite dans une maison, sans jamais lui en donner l’adresse. On lui a confisqué son passeport, ses affaires et on l’a mise au travail. Ménage, cuisine, repassage, garde des enfants… Tout, elle devrait tout faire. Elle ne sortirait pas de la maison. Elle n’aurait ni journée de repos, ni congés. Elle commencerait ses journées à 6 heures du matin et ne pourrait se coucher que lorsque ses patrons dormiraient.               Après trois mois, Awa* s’est enfuie. « Je n’avais plus la force », témoigne cette femme de 33 ans, originaire de Côte d’Ivoire, qui, depuis, vivote à Casablanca. Son projet migratoire, construit sur de belles promesses, a viré au cauchemar. Un an et demi après son arrivée au Maroc, elle a décidé de « rentrer au pays ». Elle a engagé des démarches auprès de l’Organisation internationale pour les migrations (OIM) afin de bénéficier de son programme d’aide au retour volontaire.                            Lire aussi   Domestiques sénégalaises à l’étranger : « un jour, j’ai compris qu’on m’avait vendue ! »                 L’histoire d’Awa est tragique, mais pas singulière. Les Africaines de l’ouest du continent, ivoiriennes et sénégalaises pour la plupart, sont nombreuses à s’installer au Maroc pour y devenir travailleuses domestiques. La majorité de ces femmes sont arrivées dans le royaume chérifien par des circuits de trafiquants. Elles passent aussi parfois par des réseaux parallèles, familiaux ou amicaux, fonctionnant par bouche-à-oreille. Certaines, encore, viennent d’elles-mêmes. Faute de papiers en règle, elles sont souvent exploitées, parfois maltraitées, sans pouvoir se défendre. Un « esclavage moderne » que dénoncent de nombreuses associations de défense des droits humains au Maroc.          S’il est impossible de connaître leur nombre – puisque leur travail s’exerce principalement de manière informelle –, tout laisse à penser que le « marché » des domestiques étrangères va bon train. Sur les réseaux sociaux, de multiples annonces, relayées par des prétendues « agences », proposent les services de femmes africaines ou asiatiques, bien que cette « activité d’intermédiation » soit interdite par la loi marocaine.              Au téléphone, ces entremetteurs proposent des « catalogues » de profils disponibles. Les « Subsahariennes » sont recommandées pour leur « flexibilité ». « Vous comprenez, comme elles ne sont pas chez elles, elles sont plus engagées, plus dociles, nous dit l’un d’eux. Elles sont fiables aussi. Et puis elles parlent bien français. » Un autre interlocuteur indique qu’elles sont « moins chères » que les Marocaines et les Asiatiques.        Il vous reste 69.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/27/je-devais-jouer-avec-le-chien-au-maroc-le-calvaire-des-travailleuses-domestiques-subsahariennes_6136360_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je devais jouer avec le chien\u00a0\u00bb\u00a0: au Maroc, le calvaire des travailleuses domestiques subsahariennes","dateCreated":"2022-07-27T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-27T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Diaspora"],"keywords":["International","S\u00e9n\u00e9gal","C\u00f4te d'Ivoire","Diaspora","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"L\u2019Afrique des diasporas (3). Des employ\u00e9es de maison venues principalement de C\u00f4te d\u2019Ivoire et du S\u00e9n\u00e9gal se retrouvent exploit\u00e9es et maltrait\u00e9es, sans pouvoir se d\u00e9fendre.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/4032/2016/1342/671/60/0/fbf0e42_1657639149164-img-3030.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diaspora","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-diaspora/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-2">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Premier ministre de la province d’Irlande du Nord entre 1998 et 2002 et Prix Nobel de la paix 1998, il est décédé le 25 juillet, à l’âge de 77 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Disparitions       Royaume-Uni             La mort de Lord David Trimble, architecte de l’accord de paix du Vendredi saint en Irlande du Nord      Premier ministre de la province d’Irlande du Nord entre 1998 et 2002 et Prix Nobel de la paix 1998, il est décédé le 25 juillet, à l’âge de 77 ans.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h18, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                David Trimble, à Manille, aux Philippines, le 14 novembre 2012.  ROMEO RANOCO / REUTERS               David Trimble, un des principaux architectes du traité de paix du Vendredi saint, est mort à Belfast, lundi 25 juillet, à l’âge de 77 ans. Cet éminent représentant de la communauté loyaliste nord-irlandaise, premier ministre de la province entre 1998 et 2002, s’était vu décerner le prix Nobel de la paix en 1998 – en même temps que le catholique John Hume –, pour sa contribution au retour de la paix dans une province déchirée par une guerre de trente ans (baptisée les « Troubles ») entre protestants, unionistes et loyalistes, fidèles à l’appartenance de la province au Royaume-Uni, et catholiques, pour la plupart nationalistes, en faveur de la réunification de l’Irlande.          Au-delà de sa timidité et de son caractère plutôt rugueux, c’est son courage qu’ont souligné les multiples hommages rendus à cet unioniste convaincu, né à Belfast le 15 octobre 1944. Chef du Parti unioniste de l’Ulster (UUP) entre 1995 et 2005, David Trimble avait réussi à convaincre les membres de cette formation politique, à l’époque la plus puissante du camp loyaliste/unioniste, de signer l’accord du Vendredi saint, en 1998.                            Lire aussi   Vingt ans après l’accord du Vendredi saint, l’Irlande toujours à fleur de peau                 La contribution de Lord Trimble à la paix est « immense », a estimé Tony Blair sur BBC Radio 4 mardi 26 juillet. « Il est parvenu à un traité de paix acceptable pour les unionistes. Ce fut un tour de force et une très grande leçon de leadership. Il savait parfaitement qu’il serait accusé de traîtrise pour cela et il a d’ailleurs payé [son engagement pour la paix] au prix fort », a témoigné l’ex-premier ministre travailliste, qui a mené les négociations du traité de paix pour le compte du Royaume-Uni.          « Un homme visionnaire »          Doug Beattie, l’actuel chef de file de l’UUP, a salué un « géant politique ». David Trimble était « un homme courageux et visionnaire. Il a saisi l’occasion de négocier la paix et d’en finir avec des décennies de violence qui ont endeuillé sa chère Irlande du Nord ». Au début des années 2000, une partie du camp loyaliste ne lui a pas pardonné d’avoir accepté un compromis avec une communauté honnie et crainte, et le lui a fait payer dans les urnes.               L’UUP s’est effondré aux élections générales de 2005 – M. Trimble a perdu son siège de député à Westminster. C’est le Parti unioniste démocrate (DUP), une formation plus radicale (une des rares non-signataires du traité de paix du Vendredi saint), qui devient la première force unioniste de la province. Symétriquement, à gauche, le parti travailliste social-démocrate (SDLP) catholique et modéré, que présidait John Hume, a perdu sa prééminence après la signature du traité de paix au profit du Sinn Fein, le parti proréunification, considéré comme la branche politique des paramilitaires de l’Armée républicaine irlandaise (IRA) durant les « Troubles ».        Il vous reste 62.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/27/la-mort-de-lord-david-trimble-architecte-de-l-accord-de-paix-du-vendredi-saint-en-irlande-du-nord_6136352_3382.html"},"headline":"La mort de Lord David Trimble, architecte de l\u2019accord de paix du Vendredi saint en Irlande du Nord","dateCreated":"2022-07-27T16:18:50+02:00","datePublished":"2022-07-27T16:18:50+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:11:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Royaume-Uni"],"keywords":["Disparitions","Irlande","Royaume-Uni","Europe","International"],"description":"Premier ministre de la province d\u2019Irlande du Nord entre 1998 et 2002 et Prix Nobel de la paix 1998, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 25\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 77\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/d9356d3_1658838154214-669302.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-3">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le débit du gazoduc Nord Stream vers l’Europe, qui est parvenue à s’entendre pour réduire de façon coordonnée sa consommation de gaz cet hiver, vient d’être réduit de moitié.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 27 juillet 2022                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  Le débit du gazoduc Nord Stream vers l’Europe, qui est parvenue à s’entendre pour réduire de façon coordonnée sa consommation de gaz cet hiver, vient d’être réduit de moitié.   GENYA SAVILOV / AFP          Les pays de l’Union européenne sont parvenus, mardi, à un accord sur une réduction de la consommation de gaz cet hiver, de manière à réduire leur dépendance envers Moscou, après la nouvelle baisse sévère des livraisons russes. Le géant gazier russe Gazprom doit diviser par deux ses livraisons quotidiennes à l’Europe via le gazoduc Nord Stream à partir d’aujourd’hui. Les marchés boursiers mondiaux ont reculé mardi, inquiets pour l’approvisionnement en gaz de l’Europe et les conséquences de l’inflation sur les économies occidentales en pleine période de résultats d’entreprises.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déposé une motion visant à nommer Andriy Kostin, un député du parti politique du président, au poste de procureur général du pays. M. Zelensky a soumis une demande formelle au Parlement pour que l’Assemblée vote pour confirmer cette nomination. Il remplacerait Iryna Venediktova, démise de ses fonctions de procureure générale au début du mois.Des frappes ukrainiennes ont partiellement détruit, mardi soir, le pont Antonovski dans la banlieue de Kherson, ville occupée par les forces russes, ont annoncé mercredi les autorités d’occupation. Ce pont Antonovski est stratégique pour le ravitaillement, car il est le seul reliant la ville à la rive sud du Dniepr et au reste de la région de Kherson.Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, située dans le nord-est du pays, aurait été touchée par une attaque à la roquette russe, selon le maire de la ville. « A 4 h 25, le quartier industriel de Kharkiv a été bombardé [par] deux missiles S-300. Les sauveteurs sont sur place pour trier les débris. Selon eux, il n’y a pas de victimes, mais ce ne sont que des informations préliminaires », a écrit Ihor Terekhov sur Telegram.A Bakhmout, les forces russes ont visé un hôtel, annonce le gouverneur de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. « Selon les informations préliminaires, il y a des morts et des blessés, l’opération de sauvetage se poursuit », a précisé M. Kyrylenko sur Telegram.L’économie russe est moins pénalisée que prévu par les sanctions, a annoncé mardi le Fonds monétaire international (FMI). Le produit intérieur brut de la Russie devrait se contracter de 6 % en 2022, anticipe le FMI, soit bien moins que le plongeon de 8,5 % sur lequel l’institution tablait lors de ses précédentes prévisions publiées en avril. Les pays européens, en revanche, en souffrent plus que prévu, relève le FMI.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Face aux menaces de Moscou, les Vingt-Sept s’entendent pour réduire de 15 % leur consommation de gaz         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         Décryptages. L’aviation militaire russe, fragilisée par les sanctions         Récit. Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe         Entretien. Andreas Kappeler, historien : « Tant que le “petit frère” obéit et est loyal, le “grand frère” l’aime et le protège »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 27 juillet 2022                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-27T15:42:08+00:00","coverageEndTime":"2022-07-28T03:42:08+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","description":"Le d\u00e9bit du gazoduc Nord Stream vers l\u2019Europe, qui est parvenue \u00e0 s\u2019entendre pour r\u00e9duire de fa\u00e7on coordonn\u00e9e sa consommation de gaz cet hiver, vient d\u2019\u00eatre r\u00e9duit de moiti\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie répète que la baisse de l’approvisionnement de gaz est liée à un problème technique, les Européens que c’est un « jeu de pouvoir »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le d\u00e9bit du gazoduc Nord Stream vers l\u2019Europe, qui est parvenue \u00e0 s\u2019entendre pour r\u00e9duire de fa\u00e7on coordonn\u00e9e sa consommation de gaz cet hiver, vient d\u2019\u00eatre r\u00e9duit de moiti\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/4040/2734/1342/908/3/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-07-27T15:42:08+00:00"
,"endDate":"2022-07-28T03:42:08+00:00"
  Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk, Denis Pouchiline, a appel\u00e9 mercredi la Russie \u00e0 conqu\u00e9rir l\u2019essentiel de l\u2019Ukraine, y compris sa capitale, Kiev, estimant que les principales villes du pays \u00e9taient russes.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le temps est venu de lib\u00e9rer les villes russes, fond\u00e9es par des Russes\u00a0: Kiev, Tchernihiv, Poltava, Odessa, Dnipro, Kharkiv, Zaporijia, Loutsk\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Pouchiline sur Telegram, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019anniversaire de la lib\u00e9ration par les Sovi\u00e9tiques de la ville de Brest, en Bi\u00e9lorussie, apr\u00e8s son occupation par les nazis.          Les villes cit\u00e9es par M.\u00a0Pouchiline, plac\u00e9 au pouvoir par Moscou, recouvrent la quasi-totalit\u00e9 de la g\u00e9ographie ukrainienne. La Russie a officiellement lanc\u00e9 son offensive en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier en assurant prot\u00e9ger les populations russophones de l\u2019Est d\u2019un pr\u00e9tendu g\u00e9nocide orchestr\u00e9 par le pouvoir ukrainien.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a ni\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une nation ukrainienne, consid\u00e9rant que le territoire ukrainien avait \u00e9t\u00e9 artificiellement s\u00e9par\u00e9 de la Russie. Il a assur\u00e9 ne pas vouloir occuper l\u2019Ukraine, mais les autorit\u00e9s d\u2019occupation mises en place dans le sud de l\u2019Ukraine par Moscou pr\u00e9parent ouvertement l\u2019annexion de ces r\u00e9gions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef des s\u00e9paratistes de Donetsk appelle la Russie \u00e0 conqu\u00e9rir toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-27T15:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T15:13:06+00:00","articleBody":"     La France serait en capacit\u00e9 d\u2019envoyer au maximum l\u2019\u00e9quivalent de 5\u00a0% de sa consommation de gaz en Allemagne en hiver, si cette derni\u00e8re connaissait une p\u00e9nurie de gaz, a appris l\u2019agence Reuters mercredi aupr\u00e8s du cabinet de la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France est en capacit\u00e9 d\u2019envoyer 5\u00a0% de sa consommation de gaz en Allemagne","dateModified":"2022-07-27T15:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T15:01:02+00:00","articleBody":"     Ici, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, un tiers du territoire est toujours occup\u00e9 par les troupes russes. Pour pr\u00e9parer l\u2019invasion, des militaires se sont introduits clandestinement du c\u00f4t\u00e9 ukrainien quelques mois avant le d\u00e9but de la guerre. Ces \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb \u00e9taient des dizaines\u00a0; certains sont venus en couple, tous n\u2019ont sans doute pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. C\u2019est rest\u00e9 un traumatisme, consid\u00e9r\u00e9 parfois comme une faute que paient aujourd\u2019hui les autorit\u00e9s locales\u00a0: le chef de la s\u00e9curit\u00e9 vient d\u2019\u00eatre limog\u00e9 \u00e0 Kharkiv. Les visas pour les Russes sont d\u00e9sormais obligatoires, bloquant officiellement les entr\u00e9es. Et, partout, tout le temps, des patrouilles sont lanc\u00e9es\u00a0: la traque des \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb est devenue une obsession.                \u00ab\u00a0Schmidt\u00a0\u00bb r\u00e9cup\u00e8re un filet de camouflage laiss\u00e9 par les soldats russes lors du retrait des troupes vers la mi-mai dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un v\u00e9hicule \u00ab\u00a0ami\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019horizon, lors d\u2019une patrouille \u00e0 bord d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 de la d\u00e9fense territoriale dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des caisses de munitions et les positions d\u2019artillerie abandonn\u00e9es par les soldats russes au moment de leur retrait vers la mi-mai dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 17\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                     Lire aussi :  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/d40f1fa_1658607868623-kharkiv-saboteurs-gratacap-11.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: en patrouille dans les bois de Kharkiv, avec les chasseurs de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-27T15:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#606258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:55:55+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a publi\u00e9 une vid\u00e9o, relay\u00e9e par le m\u00e9dia ukrainien ind\u00e9pendant The Kyiv Independent, montrant le pont Antonivsky, \u00e0 Kherson, apr\u00e8s les tirs ukrainiens.          Les bombardements n\u2019avaient pas pour objectif de d\u00e9truire le pont mais plut\u00f4t de le rendre inutilisable par l\u2019arm\u00e9e russe, a expliqu\u00e9 le commandement op\u00e9rationnel Sud.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont Antonivsky, \u00e0 Kherson, s\u00e9v\u00e8rement endommag\u00e9 apr\u00e8s des bombardements ukrainiens","dateModified":"2022-07-27T14:59:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#606214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:43:54+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a accus\u00e9 mercredi, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue b\u00e9ninois, Patrice Talon, \u00e0 Cotonou (B\u00e9nin), la Russie d\u2019\u00eatre l\u2019\u00ab\u00a0une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 \u00ab\u00a0une guerre territoriale\u00a0\u00bb en Ukraine.           La Russie a lanc\u00e9 une offensive contre l\u2019Ukraine, c\u2019est une guerre territoriale qu\u2019on pensait disparue du sol europ\u00e9en, c\u2019est une guerre du d\u00e9but du XXe, voire du XIXe\u00a0si\u00e8cle. Je parle sur un continent [l\u2019Afrique] qui a subi les imp\u00e9rialismes coloniaux. La Russie est l\u2019une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0[par sa d\u00e9cision] d\u2019envahir un pays voisin pour y d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats.           Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, en tourn\u00e9e africaine au m\u00eame moment que le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, \u00ab\u00a0la Russie a commenc\u00e9 un nouveau type de guerre mondiale hybride\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elle a d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019information, l\u2019\u00e9nergie et l\u2019alimentation \u00e9taient des instruments militaires mis au service d\u2019une guerre imp\u00e9rialiste continentale contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il tonn\u00e9, affirmant vouloir \u00ab\u00a0qualifier dans les termes les plus crus ce qui se passe aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb.          Selon lui, ce sont les Russes qui cr\u00e9ent des \u00ab\u00a0d\u00e9s\u00e9quilibres malgr\u00e9 toutes les tourn\u00e9es diplomatiques et la d\u00e9sinformation qu\u2019ils font \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, et la Russie est \u00ab\u00a0l\u2019un des pays qui, avec le plus de force, utilise des instruments de propagande\u00a0\u00bb, en particulier via les m\u00e9dias RT et Sputnik.          Il a de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de Moscou sur l\u2019alimentation, \u00ab\u00a0parce que c\u2019est eux qui ont bloqu\u00e9 les c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine\u00a0\u00bb, mais aussi sur l\u2019\u00e9nergie fournie aux Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il est sage de la part des Europ\u00e9ens de ne pas s\u2019exposer \u00e0 ces strat\u00e9gies, parce que c\u2019est l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments de cette guerre hybride\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou est l\u2019\u00ab\u00a0une des derni\u00e8res puissances imp\u00e9riales coloniales\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Emmanuel Macron depu...","dateModified":"2022-07-27T15:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:33:41+00:00","articleBody":"     Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mercredi la position russe sur la r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement de l\u2019Europe en gaz russe. Selon lui, \u00ab\u00a0le processus de maintenance des appareils techniques est rendu extr\u00eamement difficile par les sanctions adopt\u00e9es par l\u2019Europe\u00a0\u00bb. Il a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0Gazprom livre autant que n\u00e9cessaire et autant que possible\u00a0\u00bb.          Mais les Europ\u00e9ens, \u00e0 l\u2019instar d\u2019Emmanuel Macron hier, depuis le Cameroun, r\u00e9futent le motif technique et accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme arme \u00e9conomique et politique.          Pour Berlin, il s\u2019agit aussi d\u2019un \u00ab\u00a0jeu de pouvoir\u00a0\u00bb et d\u2019une r\u00e9duction \u00ab\u00a0qui n\u2019a pas de cause technique\u00a0\u00bb, a de nouveau d\u00e9nonc\u00e9 une porte-parole du gouvernement allemand mercredi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction des livraisons de gaz russe\u00a0: Moscou plaide l\u2019aspect technique, les Europ\u00e9ens y voient plut...","dateModified":"2022-07-27T14:57:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:27:39+00:00","articleBody":"           Un Ukrainien passe en voiture devant une maison en feu touch\u00e9e par un obus dans la banlieue de Bakhmut, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 27\u00a0juillet 2022 BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/bb50f42_1658925806737-682045.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#606063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:22:07+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Virginie Malingre, correspondante du Monde \u00e0 Bruxelles, est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-07-27T14:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:20:02+00:00","articleBody":"              TCHAT\nBonjour,\nc'est bizarre, d'un c\u00f4t\u00e9 on nous dit que c'est nous qui souhaitons boycotter le p\u00e9trole russe, de l'autre, on nous dit que Poutine restraint volontairement ses livraisons de gaz.\nN'est-on pas en train de se faire prendre \u00e0 notre propre jeu?    sourichat         Bonjour sourichat,          Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe en mai, mais pas d\u2019un embargo sur le gaz russe. Il est plus simple d\u2019acheter du p\u00e9trole ailleurs que de remplacer le gaz russe car l\u2019achat de gaz n\u00e9cessite des infrastructures (gazoduc, terminal m\u00e9thanier pour d\u00e9gaz\u00e9ifier le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:18:01+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\n\r\nLes europ\u00e9ens agitaient il y a quelques mois la fin de l\u2019importation du gaz russe comme la sanction la plus dure \u00e0 l\u2019encontre du r\u00e9gime de V. Poutine. Aujourd\u2019hui, les russes mettent en oeuvre d\u2019eux-m\u00eames cette mesure, suppos\u00e9e les affaiblir. Au bout du compte, qui est r\u00e9ellement sanctionn\u00e9 par la situation actuelle ? Merci.    Athena         Bonjour Athena,          Pour l\u2019instant, les Russes gagnent plus d\u2019argent en nous vendant moins de gaz. Mais le jour o\u00f9 ils ne nous en vendront plus, ils ne toucheront plus rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:15:00+00:00","articleBody":"              Si on est d\u00e9pendant \u00e0 40% du gaz russe et qu'on pr\u00e9voit 15% de r\u00e9duction de la consommation de notre gaz, comment peut on g\u00e8rer le 25% de gaz russe dont il faudra se passer (\u00e0 cause de Poutine ou du r\u00e9chauffement climatique)     JSUL2022         Bonjour JSUL2022,          L\u2019Europe n\u2019est pas d\u00e9pendante \u00e0 40\u00a0% du gaz russe, mais bien plut\u00f4t que 40\u00a0% de ses importations de gaz viennent de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:18:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:11:01+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\n\r\n\r\n\r\nBonjour, je vous suis avec toujours autant d'int\u00e9r\u00eat depuis 153 jours !\r\nCe qui m'effare c'est la satisfaction b\u00e9ate, teint\u00e9e d'un grand amateurisme, de nos dirigeants europ\u00e9ens qui n'ont pas su pr\u00e9voir ce sc\u00e9nario ...\r\nN'aurait t-on pas pu \u00e9viter cette d\u00e9pendance toxique vis \u00e0 vis de la Russie    Minot 50         Bonjour Minot 50,          Sans doute, mais le gaz russe pr\u00e9sentait l\u2019avantage d\u2019\u00eatre peu cher et disponible\u2026 L\u2019Allemagne et certains pays d\u2019Europe centrale et orientale n\u2019\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 s\u2019en passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:13:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:08:00+00:00","articleBody":"    Le probl\u00e8me de la coupure du gaz n est il pas plut\u00f4t pour l'hiver 2023\/2024, si on vide nos r\u00e9serves cet hiver ?     Glagla         Bonjour Glagla,          Effectivement, si Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons, si l\u2019hiver est dur et si on vide nos r\u00e9serves, l\u2019hiver 2023-2024 s\u2019annoncera compliqu\u00e9. Les Europ\u00e9ens en sont conscients et pourraient, dans ce cas, prolonger le plan actuel et le revoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:05:07+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nO\u00f9 en sont les tractations en Allemagne, pour ne pas fermer leurs derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires, afin d'\u00eatre moins d\u00e9pendants du gaz russe cet hiver ? A priori, m\u00eame chez les Verts, la question divise (nouveaut\u00e9 !!).\nL'Allemagne va-t-elle continuer \u00e0 se tirer une balle dans le pied ?\n    Benoit         Bonjour Benoit,          Le gouvernement allemand r\u00e9alise un nouveau \u00ab\u00a0stress test\u00a0\u00bb pour \u00e9valuer les besoins du pays en cas de sc\u00e9nario catastrophe. Dans ce contexte, l\u2019Allemagne pourrait, apr\u00e8s l\u2019avoir exclu, envisager de ne pas fermer les derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:02:01+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour, la Commission n\u2019a pas fait d\u2019\u00e9tude d\u2019impact sur une r\u00e9duction du gaz russe avant de lancer l\u2019idee d\u2019un boycott. Sur quelles \u00e9tudes s\u2019appuie-t-elle aujourd\u2019hui pour d\u00e9terminer que devra \u00eatre r\u00e9duit de 15 % la consommation de gaz europ\u00e9enne ? \nSi une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e \u00e9tait trouv\u00e9e pour rendre le plan de la commission UE obligatoire (il n\u2019est que volontaire aujourd\u2019hui), sur quelles parties de la soci\u00e9t\u00e9 vont porter les 15 % de r\u00e9duction de consommation de gaz ? Comment le gaz \u00ab\u00a0\u00e9conomis\u00e9\u00a0\u00bb en Espagne pourra \u00eatre livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne, pays avec lesquel l\u2019Espagne n\u2019a pas de gazoduc ?     Bardo          Bonjour Bardo,          Ce sera aux Etats membres d\u2019\u00e9tablir leur plan de bataille. La Commission s\u2019est content\u00e9e de rappeler que certains pans de l\u2019\u00e9conomie devaient \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s (sant\u00e9, d\u00e9fense\u2026), et de faire des recommandations.          Vous avez raison, l\u2019Espagne ne pourra pas acheminer beaucoup de gaz vers l\u2019Allemagne (probl\u00e8me d\u2019interconnexion), c\u2019est d\u2019ailleurs pour cela que l\u2019Espagne ne devra pas baisser de 15\u00a0% sa consommation mais seulement de 7\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T14:01:06+00:00","articleBody":"              L\u2019UE s\u2019est donn\u00e9e comme objectif de se passer de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du gaz russe d\u2019ici \u00e0 2027...cela sera-t-il valable pour tous les pays europ\u00e9ens (Hongrie comprise par exemple)? Merci    Estelle         Bonjour Estelle,          En th\u00e9orie, oui, mais rien ne garantit que la Hongrie respectera cet accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:59:00+00:00","articleBody":"              Tchat - est il pr\u00e9vu \u00e0 court ou moyen terme que les achats de gaz se fasse par l'union europ\u00e9enne et non par les pays individuellement? Sinon, Les pays europ\u00e9ens ne risquent t'ils pas de se trouver en concurrence et faire le jeu des vendeurs qui vendront au pays de l'UE le plus offrant.    Chris         Bonjour Chris,          Un m\u00e9canisme d\u2019achat en commun du gaz est pr\u00e9vu, sur le mod\u00e8le de ce qui s\u2019est fait pour les vaccins. Mais le sujet est plus complexe car ce ne sont pas les Etats qui ach\u00e8tent du gaz, mais les entreprises (ENI en Italie, Uniper en Allemagne\u2026).          Qui plus est, ce m\u00e9canisme devra \u00eatre volontaire et rien ne dit que certains pays \u2013 comme l\u2019Allemagne ou l\u2019Italie \u2013 ne pr\u00e9f\u00e9reront pas faire leurs courses en solitaire.          Pour l\u2019instant, c\u2019est ce qui se passe. Auquel cas, vous avez raison, les Europ\u00e9ens se feront concurrence et feront monter les prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:55:00+00:00","articleBody":"              Bonjour \r\nLes capacit\u00e9s de stockage de gaz en France permettent de tenir combien de jours ?    Jean-Marc          Bonjour Jean-Marc,          Les r\u00e9serves de gaz au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne sont aujourd\u2019hui remplies \u00e0 hauteur de 66 %, ce qui permet de tenir environ quarante-six jours en hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:52:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOn conna\u00eet le droit pour les Etats de choisir leur mix \u00e9nerg\u00e9tique. N\u00e9anmoins, nous voyons que la tr\u00e8s forte d\u00e9pendance au gaz russe de certains \u00e9tats peut avoir des cons\u00e9quences sur toute l'UE et fragiliser son unit\u00e9 (cf. les opposition aux plans d'\u00e9conomies de 15% de gaz). \r\n\r\nMa question : dans quelle mesure cette crise pourrait remettre en cause, m\u00eame partiellement, ce principe de droit national \u00e0 choisir son mix ?\r\n\r\nMerci!    PC         Bonjour PC,          Les Etats restent libres de choisir leur mix \u00e9nerg\u00e9tique. Ce plan de r\u00e9duction de la demande de gaz et de solidarit\u00e9 n\u2019est valable qu\u2019un an. Il pourrait bien s\u00fbr \u00eatre reconduit si la crise devait durer.          Ceci dit, les diff\u00e9rents plans adopt\u00e9s par les Europ\u00e9ens pour respecter l\u2019accord de Paris et parvenir \u00e0 une baisse de 55\u00a0% des \u00e9missions de CO2 d\u2019ici \u00e0 2030 auront aussi des cons\u00e9quences sur leur mix \u00e9nerg\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T14:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:49:03+00:00","articleBody":"              Tchat - est il pr\u00e9vu un m\u00e9canisme d'entraide entre les pays de l'union si l'un des pays n'avait plus de r\u00e9serve?    Chris         Bonjour Chris,          Oui, c\u2019est tout l\u2019objet du plan valid\u00e9 par les Vingt-Sept hier. Si \u00e9tat d\u2019alerte il devait y avoir, les Europ\u00e9ens seraient oblig\u00e9s de r\u00e9duire leur consommation de gaz. Les m\u00e8tres cubes ainsi \u00e9conomis\u00e9s (en r\u00e9serve) pourraient d\u00e8s lors \u00eatre achemin\u00e9s (quand les infrastructures existent) vers les pays qui en auraient besoin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:58:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:48:02+00:00","articleBody":"              L'accord conclu par l'UE pr\u00e9voit-il des cons\u00e9quences pour les pays qui n'arriveraient pas \u00e0 r\u00e9duire leur consommation de 15 % ou est-ce seulement un objectif souhaitable?    Pierre         Bonjour Pierre,          Si on devait entrer en p\u00e9nurie et en \u00e9tat d\u2019alerte, cet objectif deviendrait contraignant (avec les d\u00e9rogations pr\u00e9vues). Si un pays n\u2019a pas tout mis en \u0153uvre pour le respecter, il ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier du m\u00e9canisme de solidarit\u00e9 pr\u00e9vu dans ce plan. \u00ab\u00a0On ne va pas aider les fain\u00e9ants\u00a0\u00bb, confie un haut fonctionnaire.          Pour le reste, la Commission peut toujours lancer une proc\u00e9dure d\u2019infraction, mais cela prendra des ann\u00e9es et ne servira pas \u00e0 grand-chose dans l\u2019imm\u00e9diat. L\u2019Etat d\u00e9sob\u00e9issant subira n\u00e9anmoins un \u00ab\u00a0bl\u00e2me politique\u00a0\u00bb, explique la Commission.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:47:02+00:00","articleBody":"              TCHAT : passer du gaz \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 est-ce la bonne solution pour les particuliers ?    Induction         Bonjour Induction,          Tout d\u00e9pend de la fa\u00e7on dont est produite l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Si c\u2019est par des centrales \u00e0 gaz, pas vraiment...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:46:01+00:00","articleBody":"              \"tchat\" : Etant donn\u00e9 que le prix du gaz a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par 4 en un an, m\u00eame en r\u00e9duisant \u00e0 20% ses exportations vers l'Europe, la Russie ne re\u00e7oit-elle pas finalement toujours autant d'argent pour financer la guerre ? Les perdants ne sont ils pas les pays Europ\u00e9ens qui d\u00e9pensent toujours autant mais re\u00e7oivent moins de gaz ?              Bonjour,          Vous avez raison. Pour l\u2019instant, la Russie gagne plus d\u2019argent qu\u2019avant la guerre gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019exportation de gaz, m\u00eame si elle a consid\u00e9rablement r\u00e9duit ses volumes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:42:00+00:00","articleBody":"    tchat - Bonjour. Comment expliquer que les \u00c9tats et l'union europ\u00e9enne face aux crises douloureusement r\u00e9elles (guerre en Ukraine et menace russe, d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique fatale et crise climatique et environnementale plus que presente) ne lancent pas un v\u00e9ritable plan d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie et de d\u00e9veloppement massif des \u00e9nergies renouvelables ? Je ne comprends pas \u00e7a para\u00eet tellement imparable et indispensable. merci par avance de votre r\u00e9ponse     bananomax         Bonjour bananomax,          Les Europ\u00e9ens ont lanc\u00e9 un plan d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie et de d\u00e9veloppement massif des \u00e9nergies renouvelables. Mais ils l\u2019ont fait il n\u2019y a pas longtemps et cela ne peut \u00eatre mis en \u0153uvre en une nuit. Il faudra du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:39:02+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLa guerre en Ukraine a eu pour effet de transf\u00e9rer une partie de la demande de gaz faite par l'EU de la Russie vers les USA (demande que Biden avait faite quasiment d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir). A-t-on les donn\u00e9es de la diff\u00e9rence de co\u00fbt entre les deux fournisseurs ? Nous avions des contrats avec la Russie, mais avec les USA avons-nous pass\u00e9 des contrats ou sommes nous soumis aux march\u00e9s et \u00e0 l'envol\u00e9e spectaculaire des prix ?    Yves                   Bonjour Yves,          On a peu de donn\u00e9es pour l\u2019instant. Les Etats-Unis se sont engag\u00e9s \u00e0 nous livrer des quantit\u00e9s de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL, 15\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes cette ann\u00e9e et 50\u00a0milliards en\u00a02030) mais les conditions de cet accord restent \u00e0 n\u00e9gocier.          Ils souhaitent que les Europ\u00e9ens s\u2019engagent \u00e0 acheter du GNL \u00e0 long terme (ce que ceux-ci ne souhaitent pas forc\u00e9ment alors qu\u2019ils veulent respecter l\u2019accord de Paris). Quant au prix, il sera forc\u00e9ment plus \u00e9lev\u00e9 que le prix consenti par Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:41:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:36:01+00:00","articleBody":"    TCHAT : cet accord peut il ouvrir la voie \u00e0 une plus grande sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique n\u00e9cessaire \u00e0 la transition \u00e9cologique, ou bien l\u2019Europe continue t\u2019elle de faire l\u2019aveugle ?    Eco anxieu         Bonjour Eco anxieux,          Cet accord pr\u00e9voit une baisse de la consommation de gaz et de ce point de vue, il peut ouvrir la voie \u00e0 plus de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.          Dans un premier temps, cependant, certains pays europ\u00e9ens, dont la France, auront plus recours au charbon pour compenser la baisse du gaz, ce qui n\u2019est pas exactement sobre d\u2019un point de vue climatique.          Le nucl\u00e9aire est \u00e9galement un recours, par exemple en Belgique, aux Pays-Bas, et peut-\u00eatre en Allemagne, qui pourrait envisager de prolonger la dur\u00e9e de vie de ses centrales encore actives.          En parall\u00e8le, tous les pays mettent en place des plans de sobri\u00e9t\u00e9. Il faudra en faire le bilan \u00e0 la fin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:38:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:34:01+00:00","articleBody":"    TCHAT\nBonjour,\nsi Nord Stream 1 est d\u00e9faillant, peut on envisager d'utiliser Nord Stream 2?\nIl est op\u00e9rationnel, il ne manque que le tampon US semble-t-il.     Quand Samdit non.         Bonjour QuandSamditnon          Non, ni l\u2019Allemagne ni l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019ont certifi\u00e9 Nord Stream\u00a02. Sans doute Moscou esp\u00e8re-t-il faire pression sur les Europ\u00e9ens pour qu\u2019ils donnent leur aval \u00e0 la mise en route de Nord Stream 2, mais pour l\u2019instant, cela est exclu par Berlin comme par Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:37:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:32:00+00:00","articleBody":"              Tchat\r\nBonjour ! Est-ce que l'on s'y est pris trop tard pour r\u00e9duire notre consommation \u00e9lectrique ou le timing est bon?\r\nSachant que tous les pays ne s'y sont pas mis.. je vis en Espagne et pas grand chose se passe de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0.\r\nMerci !    Un europ\u00e9en.         Bonjour Un Europ\u00e9en,          Sans doute e\u00fbt-il mieux valu s\u2019y prendre plus t\u00f4t. Mais bon, si l\u2019hiver 2022-2023 n\u2019est pas trop froid, ni trop long, cela pourrait suffire. Sinon, il faudra revoir les ambitions \u00e0 la hausse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:30:03+00:00","articleBody":"              Une usine \u00e0 charbon va rouvrir en France pour anticiper le compte goutte \u00e9nerg\u00e9tique que nous impose la Russie. Mais quel est le rapport avec le gaz russe ?     camille         Bonjour Camille,          Le charbon est \u00e9galement une source d\u2019\u00e9nergie (polluante) qui peut donc se substituer au gaz. Plusieurs autres pays qui avaient d\u00e9cid\u00e9, pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, de fermer leurs mines de charbon, les rouvrent. C\u2019est par exemple le cas de l\u2019Allemagne et de la Belgique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:29:35+00:00","articleBody":"              Les sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie \u00e9tait cens\u00e9e lui faire du mal. Or on lit aujourd\u2019hui que ce n\u2019est pas le cas et que le pr\u00e9judice est au final plus important pour les pays europ\u00e9ens !..qu\u2019en est-il r\u00e9ellement ?    Steeve          Bonjour Steeve,          Les sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie ne concernent pas le gaz mais d\u2019autres secteurs d\u2019activit\u00e9s et des particuliers qui, pour le coup, en p\u00e2tissent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:26:01+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce qu'on attend pour se passer du gaz?    Yoyo         Bonjour Yoyo,          Cela ne peut pas se faire en trois jours. Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de se passer totalement de gaz russe d\u2019ici \u00e0 2027 et de r\u00e9duire leurs importations des deux tiers d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.          Ceci dit, les choses pourraient aller plus vite si Gazprom venait \u00e0 couper totalement le robinet du gaz. D\u2019o\u00f9 le plan d\u2019urgence que les Vingt-Sept ont adopt\u00e9 le 26\u00a0juillet et qui pr\u00e9voit une r\u00e9duction de 15\u00a0% de leur consommation de gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:23:13+00:00","articleBody":"              Tchat.\r\nBonjour, le France n'a jamais d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir une mine de charbon, mais bien une centrale. De plus, le gaz est aussi utilis\u00e9 comme combustible pour le chauffage, pas uniquement pour l'industrie ou l'\u00e9lectricit\u00e9.    PC         Bonjour PC,          Vous avez raison, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 trop vite. D\u00e9sol\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:23:00+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, L'Espagne, le Portugal, la Gr\u00e8ce (et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale les \"PIGS\" de la crise de la dette) ont-ils obtenu quelque chose en \u00e9change de leur accord ? Quelle a \u00e9t\u00e9 la nature de ces n\u00e9gociations, en particulier avec l'Allemagne ?    Revanchard         Bonjour Revanchard.          Ces pays ont obtenu des d\u00e9rogations, qui leur permettront, si rationnement il devait y avoir, de moins r\u00e9duire leur consommation de gaz que l\u2019Allemagne. Berlin, qui s\u2019est repos\u00e9 longtemps sur la Russie, a bien plus besoin de gaz que Madrid, Lisbonne ou Ath\u00e8nes.          Les pays du Sud ne voulaient pas devoir consentir le m\u00eame effort (en pourcentage) que l\u2019Allemagne, et ils ont obtenu gain de cause. Cela dit, ils vont quand m\u00eame r\u00e9duire leur consommation, pour pouvoir, si n\u00e9cessaire, d\u00e9gager des marges de man\u0153uvre et aider l\u2019Allemagne. Car si l\u2019\u00e9conomie allemande s\u2019arr\u00eate, faute de gaz, c\u2019est toute l\u2019Union europ\u00e9enne qui en souffrira.          Impossible donc de laisser l\u2019Allemagne se d\u00e9brouiller toute seule\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T15:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:22:35+00:00","articleBody":"              R\u00e9ponse \u00e0 Seb un peu plus enrichie que ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu : le gaz est plus complexe \u00e0 transporter que le p\u00e9trole, et la grande majorit\u00e9 de son transport ne peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 que par gazoducs, qui co\u00fbtent d'autant plus chers qu'ils sont longs. D'o\u00f9 une d\u00e9pendance \u00e0 nos voisins g\u00e9ographiques comme la Russie ou l'Alg\u00e9rie. Il est difficile et co\u00fbteux d'importer du gaz de plus loin . Cela commence avec le GNL am\u00e9ricain mais prendra du temps et de l'argent \u00e0 d\u00e9velopper.    Energ\u00e9tix         Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:22:34+00:00","articleBody":"    L\u2019accord stipule-t-il vraiment une baisse de 15% d\u2019acc\u00e8s au gaz pour tous les consommateurs au d\u00e9triment des industriels, et ce, \u00e0 partir du 1re ao\u00fbt ?    Zo\u00e9 du jardin          Bonjour Zo\u00e9,          L\u2019accord stipule une baisse de 15\u00a0% de la consommation de gaz sur la base du volontariat. Cet objectif pourrait devenir contraignant en cas de p\u00e9nurie. En tout \u00e9tat de cause, c\u2019est aux Etats membres de d\u00e9cider des moyens pour y parvenir, en sachant que les m\u00e9nages et certaines industries (sant\u00e9, alimentaire, d\u00e9fense\u2026) sont prot\u00e9g\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:18:04+00:00","articleBody":"    TCHAT Qui seront les plus impact\u00e9s par les r\u00e9ductions ? Le chauffage des m\u00e9nages ou l'industrie ?    J-E         Bonjour J-E.          Les m\u00e9nages sont prot\u00e9g\u00e9s, tout comme certains pans de l\u2019\u00e9conomie jug\u00e9s strat\u00e9giques (sant\u00e9, d\u00e9fense...).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:16:03+00:00","articleBody":"    Question sans doute tr\u00e8s b\u00eate : je vis dans un appart avec chauffage au gaz.Vais je pouvoir le chauffer normalement cet hiver et \u00e0 quel prix?     MePoseDesQuestionsMoi         Bonjour,          Oui, vous pourrez vous chauffer car les m\u00e9nages sont prot\u00e9g\u00e9s. Quant au prix, cela d\u00e9pend de votre \u00e9nerg\u00e9ticien et de la politique du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:12:02+00:00","articleBody":"              \nVu de l'ext\u00e9rieur on a plut\u00f4t l'impression de se tirer une balle dans le pied en n'acceptant pas le gaz russe... Est ce un probl\u00e8me de communication ? Les cons\u00e9quences sur la Russie sont elles plus importantes que pour nous ?    MerciBeauCoup         Bonjour MerciBeauCoup,          En fait, les Europ\u00e9ens acceptent le gaz russe. C\u2019est Gazprom qui a r\u00e9duit ses livraisons et les force donc \u00e0 imaginer comment se passer de gaz russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:16:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:11:00+00:00","articleBody":"    pourquoi ne pas acheter le gaz russe via d'autres pays, comme l'inde par exemple. Ce pays l'ach\u00e8te moins cher \u00e0 la Russie, il pourrait nous en revendre une partie.    Seb         Bonjour Seb,          L\u2019Inde a pris soin de ne pas se mettre du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine contre la Russie, et ne serait s\u00fbrement pas pr\u00eate \u00e0 nous revendre le gaz que lui vend Gazprom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:07:06+00:00","articleBody":"    TCHAT bonjour Virginie. Pensez-vous que l'UE esp\u00e8re \u00e0 terme se passer totalement du gaz russe ? Est-ce seulement possible ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Igor         Bonjour Igor.          L\u2019UE s\u2019est donn\u00e9 comme objectif de se passer de deux tiers du gaz russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e et de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du gaz russe d\u2019ici \u00e0 2027. Entre diversification (acheter du gaz ailleurs), baisse de la consommation et gains d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (b\u00e2timents isol\u00e9s, etc.), cela semble cr\u00e9dible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T13:01:01+00:00","articleBody":"              tchat Quels sont les pays qui pourraient approvisionner la France en gaz en cas d'arr\u00eat total avec la Russie?    xovic         Bonjour xovic,          La France compte d\u2019abord sur son industrie nucl\u00e9aire, mais de nombreux r\u00e9acteurs sont aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u2026 Elle a aussi d\u00e9cid\u00e9 de rouvrir une centrale \u00e0 charbon en Moselle, de mani\u00e8re temporaire, et poss\u00e8de des r\u00e9serves de gaz, remplies aujourd\u2019hui \u00e0 75\u00a0%, ce qui lui permet de voir venir.          Par ailleurs, les Europ\u00e9ens ont multipli\u00e9 les achats de gaz ailleurs qu\u2019en Russie (Etats-Unis, Alg\u00e9rie, Qatar\u2026). Enfin, elle peut faire des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:58:00+00:00","articleBody":"              Tchat\nBonjour, serait-il possible de d\u00e9tailler\/expliquer \u00e0 quoi nous sert ce gaz en premier lieu? J'imagine qu'il ne sert pas qu'\u00e0 nos gazini\u00e8res ?\nMerci d'avance.    Fran\u00e7ais lambda         Bonjour Fran\u00e7ais lambda,          Ce gaz sert \u00e0 produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais c\u2019est plus ou moins selon les pays. En France, par exemple, c\u2019est d\u2019abord le nucl\u00e9aire qui sert \u00e0 produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. En Allemagne, o\u00f9 le nucl\u00e9aire est en voie d\u2019extinction et o\u00f9 la plupart des mines de charbon ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, il est par contre essentiel. Le gaz est aussi utilis\u00e9 dans certaines industries (chimie, engrais, sid\u00e9rurgie\u2026).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T13:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:54:09+00:00","articleBody":"    TCHAT Malgr\u00e9 l'insistance de l'Allemagne pour r\u00e9cup\u00e9rer la fameuse turbine pour \u00eatre s\u00fbr que le d\u00e9bit de gaz reste le m\u00eame, les Russes ferment encore plus les vannes, qu'est-ce qu'on n'avait pas pr\u00e9vu ?    c\u00e9cho         Bonjour c\u00e9cho.          Les Russes ont fait du gaz une arme et l\u2019affaire de la turbine n\u2019est qu\u2019un pr\u00e9texte pour r\u00e9duire encore leurs livraisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:57:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:51:08+00:00","articleBody":"              pourquoi une telle d\u00e9pendance au gaz russe ? Pourquoi ne pas avoir diversifi\u00e9 depuis des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 ? C'est pourtant de bon sens que de ne pas d\u00e9pendre ainsi d'une seule source d'approvisionnement pour un produit aussi strat\u00e9gique    Seb         Bonjour Seb,          40\u00a0% du gaz que les Europ\u00e9ens importent vient de Russie. Certains pays sont plus d\u00e9pendants que d\u2019autres\u00a0: c\u2019est le cas de l\u2019Allemagne, qui a beaucoup mis\u00e9 sur ses relations avec la Russie, et moins de la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:45:06+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour\r\nLes europ\u00e9ens payent-ils le gaz russe en rouble comme demand\u00e9 par M.Poutine?\r\nCdt\r\nJPh    JPh         Bonjour JPh,          Certains pays, comme la Pologne ou la Bulgarie, ou encore les Pays-Bas, ont refus\u00e9 de le faire et se sont vu couper l\u2019approvisionnement en gaz russe. Ailleurs, les \u00e9nerg\u00e9ticiens ont ouvert deux comptes chez GazpromBank, conform\u00e9ment au souhait de Vladimir Poutine. Sur le premier, ils versent l\u2019argent d\u00fb en euros, lequel est ensuite converti en roubles et vers\u00e9 sur le second.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:39:04+00:00","articleBody":"    tchat l'accord pr\u00e9voit-il un rationnement en cas de p\u00e9nurie?    Idris         Bonjour Idris,          Si p\u00e9nurie il devait y avoir, les Europ\u00e9ens d\u00e9clencheraient l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte, et devraient imp\u00e9rativement baisser leur consommation de gaz de 15\u00a0%. Plusieurs d\u00e9rogations sont cependant pr\u00e9vues, par exemple pour les \u00eeles (Irlande, Malte, Chypre) qui ne sont pas interconnect\u00e9es au continent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:33:47+00:00","articleBody":"    Tchat. Poutine menace, sans arr\u00eat, de couper le gaz aux pays de l'Union europ\u00e9enne. Ne pourrait-on pas poser la question dans l'autre sens : la Russie pourrait-elle faire face au d\u00e9sistement de sa client\u00e8le europ\u00e9enne?    jandres102@voo.be         Bonjour jandre102,          La Russie aura du mal \u00e0 se passer de sa client\u00e8le europ\u00e9enne car elle lui vend l\u2019essentiel de son gaz et celui-ci est achemin\u00e9 par des pipelines qui ne peuvent pas \u00eatre redirig\u00e9s ailleurs. D\u00e8s lors, si la Russie veut vendre ailleurs, il lui faudra installer les infrastructures ad\u00e9quates. Ce qui prendra du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T12:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:30:02+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens sont-ils pr\u00eats \u00e0 se passer du gaz russe\u00a0? Et \u00e0 quel prix\u00a0? Virginie Malingre, correspondante du Monde \u00e0 Bruxelles, r\u00e9pond \u00e0 vos questions. Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec Virgine Malingre, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Bruxelles","dateModified":"2022-07-27T12:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:24:27+00:00","articleBody":"     L\u2019accord conclu hier par les ministres de l\u2019\u00e9nergie europ\u00e9ens pr\u00e9voit un dispositif \u00e0 double d\u00e9tente.         Entre le 1er\u00a0ao\u00fbt et le 31\u00a0mars\u00a02023, chaque Etat membre devra faire son possible pour r\u00e9duire d\u2019au moins 15\u00a0% sa consommation de gaz par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur cette m\u00eame p\u00e9riode.          En cas de grave p\u00e9nurie, l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte pourra \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 sur d\u00e9cision des Etats membres pour que cet objectif devienne contraignant, avec quelques variables d\u2019ajustement selon les pays.           Analyse et d\u00e9cryptage des enjeux et du contenu de cet accord, par notre correspondante \u00e0 Bruxelles, Virginie Malingre\u00a0:                    Lire aussi :  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l\u2019UE s\u2019entendent pour r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz en Europe\u00a0: ce que contient l\u2019accord conclu entre les Vingt-Sept","dateModified":"2022-07-27T12:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T12:02:22+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de la consommation de gaz cet hiver, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance \u00e0 Moscou, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons russes.          L\u2019approvisionnement de l\u2019Europe en gaz russe par le gazoduc Nord Stream a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de moiti\u00e9, mercredi.          Les Europ\u00e9ens sont-ils pr\u00eats \u00e0 se passer du gaz russe\u00a0? Et \u00e0 quel prix\u00a0? Virginie Malingre, correspondante du Monde \u00e0 Bruxelles, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.          Merci de mettre le mot \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat\u00a0: les Europ\u00e9ens sont-ils pr\u00eats \u00e0 se passer du gaz russe\u00a0? Posez vos questions \u00e0 notre journali...","dateModified":"2022-07-27T12:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:30:13+00:00","articleBody":"           Des d\u00e9l\u00e9gations militaires de Turquie, de Russie, d\u2019Ukraine et des Nations unies (ONU) assistent \u00e0 l\u2019ouverture du centre de coordination des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 Istanbul, le 27\u00a0juillet 2022. OZAN KOSE \/ AFP           Le Centre de coordination conjointe (CCC) charg\u00e9 du contr\u00f4le des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire a \u00e9t\u00e9 officiellement inaugur\u00e9 mercredi \u00e0 Istanbul, conform\u00e9ment aux accords sign\u00e9s le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.          Le centre, install\u00e9 au sein d\u2019une acad\u00e9mie militaire, sera dirig\u00e9 par \u00ab\u00a0cinq repr\u00e9sentants de la Russie, de l\u2019Ukraine et de l\u2019ONU, ainsi que de la Turquie, tant militaires que civils\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre turc de la d\u00e9fense, Hulusi Akar, lors d\u2019une br\u00e8ve c\u00e9r\u00e9monie.          Il sera charg\u00e9 de conduire les inspections de navires au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Istanbul afin de garantir qu\u2019ils ne transportent rien d\u2019autre que des c\u00e9r\u00e9ales.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/f950269_5809940-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre de coordination des exportations ukrainiennes de c\u00e9r\u00e9ales ouvre \u00e0 Istanbul ","dateModified":"2022-07-27T12:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:27:04+00:00","articleBody":"     Les trois ports ukrainiens d\u2019Odessa, de Tchornomorsk et de Ioujne, d\u00e9sign\u00e9s pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb, m\u00eame s\u2019il reste des efforts \u00e0 faire pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des convois, a annonc\u00e9 mercredi la marine ukrainienne sur Telegram. \u00ab\u00a0La sortie et l\u2019entr\u00e9e des navires dans les ports maritimes se feront par la formation d\u2019un convoi qui accompagnera le navire de t\u00eate. Mais cela sera pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par le p\u00e9nible travail des hydrographes\u00a0\u00bb pour d\u00e9terminer les voies s\u00fbres. \u00ab\u00a0Nos militaires continuent de faire leur travail (\u2026) pour r\u00e9tablir le fonctionnement du transport maritime afin d\u2019\u00e9viter une crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la marine ukrainienne mercredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ports ukrainiens ont \u00ab\u00a0repris le travail\u00a0\u00bb pour les exportations de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-07-27T11:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:15:51+00:00","articleBody":"            SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/6f46626_1658929883919-ukraine-sud-350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-07-27T13:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T11:06:13+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but du printemps, pourtant, la saison s\u2019annon\u00e7ait maussade. Cela faisait d\u2019ailleurs la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb des journaux\u00a0: dans l\u2019h\u00f4tellerie-restauration, environ 200 000 postes \u00e9taient non pourvus. La p\u00e9nurie de personnel, fl\u00e9au national du secteur, mena\u00e7ait aussi les activit\u00e9s de La Ch\u00e8vre d\u2019or et du Ch\u00e2teau Eza, ces \u00e9tablissements prestigieux du village. Mais, d\u00e8s le mois de mars, des femmes ukrainiennes \u00e0 la recherche d\u2019emploi ont d\u00e9barqu\u00e9 sur la C\u00f4te. Sur les hauteurs d\u2019Eze, elles sont d\u00e9sormais pr\u00e8s d\u2019une vingtaine, femmes de chambre ou aides en cuisine. Lire notre reportage ici.                Tatyana, en pleine mise en place, \u00e0 La Ch\u00e8vre d\u2019or, \u00e0 Eze (Alpes-Maritimes), le 29 juin 2022. JEROME GENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Laurena, originaire de la r\u00e9gion et coll\u00e8gue de Tatyana, n'h\u00e9site pas \u00e0 cumuler plusieurs emplois pour gagner plus d'argent. JEROME GENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Inna, commise au restaurant gastronomique Chateau Eza, \u00e0 Eze (Alpes-Maritimes), montre la page Facebook de son fils, qu\u2019elle a perdu \u00e0 la guerre quelques semaines auparavant. Ici, le 27 juin 2022. JEROME GENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/33c2f6d_1658843358164-jerome-gence-de-la-guerre-a-la-vie-de-palace-03.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces","dateModified":"2022-07-27T11:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T10:57:23+00:00","articleBody":"     Des r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens ayant fui leur pays apr\u00e8s son invasion par la Russie ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre h\u00e9berg\u00e9s mardi sur un bateau de croisi\u00e8re amarr\u00e9 au large d\u2019Edimbourg, a annonc\u00e9 le gouvernement \u00e9cossais.          Ce bateau de croisi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 affr\u00e9t\u00e9 jusqu\u2019en janvier\u00a02023 pour pouvoir h\u00e9berger les r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Ecosse gr\u00e2ce \u00e0 un programme de parrainage du gouvernement. Suspendu le 11\u00a0juillet, apr\u00e8s une augmentation consid\u00e9rable du nombre de candidats, ce programme permettait aux demandeurs d\u2019asile ukrainiens de d\u00e9signer le gouvernement \u00e9cossais comme leur h\u00f4te plut\u00f4t que le nom d\u2019un habitant volontaire pour les accueillir.          Le Victoria est en mesure d\u2019h\u00e9berger entre\u00a01\u00a0600 et\u00a01\u00a0700\u00a0personnes. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas que les gens passent plus de temps que n\u00e9cessaire dans des logements temporaires, comme le navire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre charg\u00e9e de la justice sociale, du logement et du gouvernement local, Shona Robison ajoutant\u00a0toutefois\u00a0: \u00ab\u00a0Mais nous voulons rendre leur s\u00e9jour aussi confortable que possible.\u00a0\u00bb          Les r\u00e9fugi\u00e9s pourront ainsi avoir acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0des restaurants, des aires de jeux pour enfants avec des jouets et des livres, des magasins, une laverie, un acc\u00e8s au Wi-Fi et des espaces communs\u00a0\u00bb.\u00a0Depuis le d\u00e9but de la guerre, l\u2019Ecosse a fourni des logements \u00e0 plus de\u00a09\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ecosse, des r\u00e9fugi\u00e9s Ukrainiens h\u00e9berg\u00e9s sur un bateau de croisi\u00e8re ","dateModified":"2022-07-27T11:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T10:53:13+00:00","articleBody":"     Ce sont des repaires pour les habitu\u00e9s des s\u00e9jours de luxe sur la C\u00f4te d\u2019Azur. Suspendus sur les falaises, baignant dans l\u2019air plus frais des hauteurs, les ch\u00e2teaux cinq \u00e9toiles d\u2019Eze (Alpes-Maritimes), \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Nice, dominent toute la baie. D\u00e8s le mois de mars, des femmes ukrainiennes \u00e0 la recherche d\u2019emploi ont d\u00e9barqu\u00e9 sur la C\u00f4te. Sur les hauteurs d\u2019Eze, elles sont d\u00e9sormais pr\u00e8s d\u2019une vingtaine, femmes de chambre ou aides en cuisine.          Dans leur vie d\u2019avant, elles \u00e9taient psy, cheffe de marketing, infirmi\u00e8re ou encore designer de mode. Des femmes que les gouvernantes et directeurs d\u2019\u00e9tablissements d\u00e9crivent tous comme \u00ab\u00a0travailleuses\u00a0\u00bb et qui, surtout, selon eux, \u00ab\u00a0mesurent la chance qu\u2019elles ont\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le village d\u2019Eze, pr\u00e8s d\u2019une vingtaine de femmes ayant fui la guerre en Ukraine sont employ\u00e9es da...","dateModified":"2022-07-27T11:09:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T10:38:02+00:00","articleBody":"     Oleh Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, a publi\u00e9 des photos de la zone industrielle de la ville bombard\u00e9e. Les forces russes ont \u00ab\u00a0de nouveau utilis\u00e9 des missiles C-300 contre des cibles civiles\u00a0\u00bb, a-t-il comment\u00e9 sur Telegram.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv publie des images de la zone industrielle de la ville bombard\u00e9e","dateModified":"2022-07-27T10:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T09:52:43+00:00","articleBody":"     La Russie va entraver le \u00ab\u00a0travail des m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb sur son territoire, en repr\u00e9sailles \u00e0 la d\u00e9cision de la justice europ\u00e9enne de confirmer la suspension de la diffusion de la cha\u00eene d\u2019information russe, RT France, a fait savoir mercredi le Kremlin.          \u00ab\u00a0Nous allons prendre des mesures de pression similaires visant les m\u00e9dias occidentaux qui travaillent chez nous dans le pays. Nous n\u2019allons pas non plus les laisser travailler dans notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension de RT France\u00a0: en repr\u00e9sailles, la Russie va entraver \u00ab\u00a0le travail des m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-27T10:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T09:33:31+00:00","articleBody":"     La justice europ\u00e9enne a rejet\u00e9 mercredi la demande de la cha\u00eene d\u2019information RT France (ex-Russia Today) d\u2019annuler la suspension de sa diffusion d\u00e9cid\u00e9e dans le cadre des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre Moscou, selon un arr\u00eat consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.          Dans sa d\u00e9cision, le tribunal de l\u2019UE argue notamment que cette \u00ab\u00a0interdiction temporaire\u00a0\u00bb ne remet \u00ab\u00a0pas en cause\u00a0\u00bb la libert\u00e9 d\u2019expression \u00ab\u00a0en tant que telle\u00a0\u00bb, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirmait le m\u00e9dia d\u2019Etat russe, sanctionn\u00e9 apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Le m\u00e9dia a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e qu\u2019il allait faire appel de la d\u00e9cision.          Accus\u00e9s d\u2019\u00eatre des instruments de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb du Kremlin, les m\u00e9dias Sputnik et RT ont \u00e9t\u00e9 interdits de diffusion dans les pays membres de l\u2019UE \u00e0 partir du 2\u00a0mars, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision comme sur Internet, \u00e0 la suite d\u2019un accord des Vingt-Sept peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre.          Le tribunal de l\u2019UE estime dans son arr\u00eat que \u00ab\u00a0les limitations \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression de RT France (\u2026) sont proportionn\u00e9es, en ce qu\u2019elles sont appropri\u00e9es et n\u00e9cessaires, aux buts recherch\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir emp\u00eacher la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb en faveur de \u00ab\u00a0l\u2019agression militaire de l\u2019Ukraine par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb lors \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9missions diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et sur Internet par un m\u00e9dia enti\u00e8rement financ\u00e9 par l\u2019Etat russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice europ\u00e9enne confirme la suspension du m\u00e9dia russe RT France, qui va faire appel","dateModified":"2022-07-27T10:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#605009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T09:10:30+00:00","articleBody":"                     Des pompiers travaillent dans un champ qui br\u00fble, apr\u00e8s une frappe militaire dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, en Ukraine, le le 27 juillet 2022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/e48feba_1658912994233-296974.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie r\u00e9p\u00e8te que la baisse de l\u2019approvisionnement de gaz est li\u00e9e \u00e0 u...","dateModified":"2022-07-27T09:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T08:59:47+00:00","articleBody":"     Mardi, les Vingt-Sept sont parvenus \u00e0 s\u2019entendre pour r\u00e9duire de fa\u00e7on coordonn\u00e9e leur consommation de gaz, afin de remplir leurs stocks au maximum et de mieux se pr\u00e9parer \u00e0 un hiver sans hydrocarbure russe.          L\u2019accord conclu pr\u00e9voit un dispositif \u00e0 double d\u00e9tente. Tout d\u2019abord, entre le 1er\u00a0ao\u00fbt et le 31\u00a0mars\u00a02023, chaque Etat membre devra faire son possible pour r\u00e9duire d\u2019au moins 15\u00a0% sa consommation de gaz par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur cette m\u00eame p\u00e9riode. Dans un second temps, en cas de grave p\u00e9nurie, l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte pourra \u00eatre d\u00e9clench\u00e9 sur d\u00e9cision des Etats membres pour que cet objectif devienne contraignant, avec quelques variables d\u2019ajustement selon les pays.          Analyse et d\u00e9cryptage des enjeux et du contenu de cet accord, par notre correspondante \u00e0 Bruxelles, Virginie Malingre\u00a0:                    Lire aussi :  Face aux menaces de la Russie, les Etats membres de l\u2019UE s\u2019entendent pour r\u00e9duire de 15\u00a0% leur consommation de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: ce que contient l\u2019accord conclu...","dateModified":"2022-07-27T09:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T08:52:39+00:00","articleBody":"     Les livraisons de gaz avec le gazoduc Nord Stream ont baiss\u00e9 mercredi matin de pr\u00e8s de 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s, comme annonc\u00e9 lundi, selon les donn\u00e9es de l\u2019op\u00e9rateur Gascade, qui g\u00e8re le r\u00e9seau sur le territoire allemand. Cette baisse de livraison de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe renforce les risques de p\u00e9nurie cet hiver sur le continent.          Quelque 17,3\u00a0gigawatt heures (GWh) sont arriv\u00e9s en Allemagne depuis la Russie entre\u00a08\u00a0heures et\u00a09\u00a0heures (heure \u00e0 Paris), contre pr\u00e8s de 29\u00a0GWh par heure en moyenne ces derniers jours. Le groupe italien ENI a, en parall\u00e8le, annonc\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par Gazprom que les livraisons de gaz seraient limit\u00e9es \u00e0 27\u00a0millions de m\u00e8tres cubes mercredi, contre 34\u00a0millions \u00ab\u00a0ces derniers jours\u00a0\u00bb.          Avant la guerre en Ukraine, la Russie repr\u00e9sentait jusqu\u2019\u00e0 environ 40\u00a0% des importations gazi\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Nord Stream transportait quelque 73\u00a0GWh par heure, approvisionnant l\u2019Allemagne \u2013 particuli\u00e8rement d\u00e9pendante du gaz russe \u2013, mais aussi d\u2019autres pays europ\u00e9ens gr\u00e2ce \u00e0 la liaison passant sous la mer baltique.          L\u2019approvisionnement avec Nord Stream avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 40\u00a0% de la normale \u00e0 la mi-juin avant un arr\u00eat complet pendant dix jours pour une maintenance annuelle entre\u00a0le 11 et\u00a0le 21\u00a0juillet. Les flux ont ensuite repris, avant que lundi Gazprom annonce qu\u2019ils allaient encore \u00eatre divis\u00e9s par deux d\u00e8s mercredi, invoquant une op\u00e9ration de maintenance sur une turbine.          Un porte-parole du Kremlin a estim\u00e9 mardi que la r\u00e9duction de d\u00e9bit s\u2019expliquait par les sanctions occidentales prises contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019y avait pas eu ces restrictions, tout aurait \u00e9t\u00e9 accompli (\u2026) dans les d\u00e9lais habituels\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Mais les Europ\u00e9ens r\u00e9futent le motif technique et accusent Moscou d\u2019utiliser le gaz comme arme \u00e9conomique et politique.          Pour tenter de pr\u00e9venir les risques de p\u00e9nuries cet hiver, les Vingt-Sept se sont accord\u00e9s mardi sur un plan pr\u00e9voyant que chaque pays fasse \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire, entre\u00a0ao\u00fbt\u00a02022 et\u00a0mars\u00a02023, sa consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream\u00a0: les livraisons de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe ont baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 20\u00a0% de ses capacit\u00e9s, co...","dateModified":"2022-07-27T10:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T08:12:32+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont frapp\u00e9 mardi soir le pont Antonivsky sur le Dniepr donnant acc\u00e8s la ville de Kherson et le d\u00e9truisant partiellement. Ce dernier est strat\u00e9gique et essentiel \u00e0 Moscou pour approvisionner ses forces occupant la ville du sud-est du pays car il est le seul la reliant \u00e0 la rive sud du fleuve et au reste de la r\u00e9gion.          L\u2019information a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du chef du cabinet de Volodymyr Zelensky, par Natalia Goumeniouk, porte-parole du commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes, ainsi que par le chef adjoint de l\u2019administration nomm\u00e9 par Moscou pour la r\u00e9gion de Kherson, Kyrylo Stremooussov.          Ce dernier a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse russe que le pont \u00e9tait toujours debout mais que son tablier \u00e9tait perc\u00e9 de trous, emp\u00eachant les v\u00e9hicules de le traverser. Les forces ukrainiennes ont utilis\u00e9 les lance-roquettes multiples Himars, fournis par les \u00c9tats-Unis pour frapper le pont, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stremooussov.          \u00ab\u00a0Ceux qui ont tir\u00e9 sur le pont ont juste rendu la vie un peu plus difficile \u00e0 la population\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le repr\u00e9sentant des autorit\u00e9s russes dans la r\u00e9gion de Kherson, tout en minimisant l\u2019impact de la fermeture du pont. \u00ab\u00a0Cela n\u2019aura aucune influence sur l\u2019issue des combats\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9, arguant que \u00ab\u00a0tout est pr\u00e9vu\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe va installer des pontons et ponts militaires pour permettre la travers\u00e9e du fleuve.          Le pont, long de 1,4 kilom\u00e8tre, a subi de graves dommages lors de pr\u00e9c\u00e9dentes frappes ukrainiennes la semaine derni\u00e8re. Il \u00e9tait, depuis, ferm\u00e9 aux camions mais \u00e9tait rest\u00e9 ouvert aux v\u00e9hicules particuliers jusqu\u2019\u00e0 mardi soir et la nouvelle frappe.          \u00ab\u00a0Les occupants doivent apprendre \u00e0 nager pour traverser le Dniepr. Ou quitter Kherson tant qu\u2019ils le peuvent\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, commentant la frappe contre le pont Antonivsky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine frappe un pont important de la ville occup\u00e9e de Kherson ","dateModified":"2022-07-27T13:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T07:55:45+00:00","articleBody":"     A Bakhmout, les forces russes ont vis\u00e9 un h\u00f4tel, selon le gouverneur de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. \u00ab\u00a0Selon les informations pr\u00e9liminaires, il y a des morts et des bless\u00e9s, l\u2019op\u00e9ration de sauvetage se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram. Le gouverneur a ajout\u00e9 que les forces russes avaient tir\u00e9 \u00ab\u00a0trois missiles sur Toretsk et un sur Avdi\u00efvka\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un h\u00f4tel vis\u00e9 par des tirs \u00e0 Bakhmout, selon le gouverneur de Donetsk","dateModified":"2022-07-27T09:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T07:45:48+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha sont deux s\u0153urs ukrainiennes. La premi\u00e8re a 34\u00a0ans et est caviste \u00e0 Paris, o\u00f9 elle habite depuis sept ans. La seconde, \u00e2g\u00e9e de 33\u00a0ans, vit \u00e0 Kiev, comme sa m\u00e8re et son compagnon, Viktor. Depuis peu, elle travaille \u00e0 distance pour une agence fran\u00e7aise de communication num\u00e9rique. Les deux s\u0153urs ont accept\u00e9, depuis le d\u00e9but du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga a fini par r\u00e9server un billet pour aller retrouver les siens \u00e0 Kiev. Pour la plus grande joie \u2013 teint\u00e9e d\u2019inqui\u00e9tude \u2013 de Sasha, qui souffre d\u2019un violent mal de dos.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens adorent regarder des Russes mourir frapp\u00e9s par des armes am\u00e9ricaines. \u00c7a me fait peur. Car dans ces cas-l\u00e0, on devient comme eux\u00a0: des barbares\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avant la guerre, 1 euro \u00e9quivalait \u00e0 28 hryvnias, l\u00e0, c\u2019est presque 40. Je ne sais pas comment ma...","dateModified":"2022-07-27T07:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T07:15:56+00:00","articleBody":"     Selon Reuters, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9pos\u00e9 une motion visant \u00e0 nommer Andriy Kostin, un d\u00e9put\u00e9 du parti politique du pr\u00e9sident, au poste de prochain procureur g\u00e9n\u00e9ral du pays. Volodymyr Zelensky a soumis une demande formelle au Parlement pour que l\u2019Assembl\u00e9e vote pour confirmer la nomination de Kostin. Il remplacerait Iryna Venediktova, d\u00e9mise de ses fonctions de procureure g\u00e9n\u00e9rale au d\u00e9but du mois.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: accus\u00e9s de collaboration et de trahison, deux hauts responsables ukrainiens limog\u00e9s par Volodymyr Zelensky                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a d\u00e9pos\u00e9 une motion visant \u00e0 nommer Andriy Kostin au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral de...","dateModified":"2022-07-27T07:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T06:46:43+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin publi\u00e9 mercredi matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique d\u00e9clare que \u00ab\u00a0la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe Wagner a probablement r\u00e9ussi \u00e0 faire des avanc\u00e9es tactiques dans le Donbass autour de la centrale \u00e9lectrique de\u00a0Vouhlehirsk et du village voisin de Novolouhanske\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re ajoute que \u00ab\u00a0certaines forces ukrainiennes se sont probablement retir\u00e9es de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e russe Wagner a probablement r\u00e9ussi \u00e0 faire des avanc\u00e9es tactiques da...","dateModified":"2022-07-27T06:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T05:53:00+00:00","articleBody":"     Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine situ\u00e9e dans le nord-est du pays, aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par une attaque \u00e0 la roquette russe, selon le maire de la ville. \u00ab\u00a0A 4\u00a0h\u00a025, le quartier industriel de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 [par] deux missiles S-300. Les sauveteurs sont sur place pour trier les d\u00e9bris. Selon eux, il n\u2019y a pas de victimes, mais ce ne sont que des informations pr\u00e9liminaires\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Ihor Terekhov sur Telegram. \u00ab\u00a0Sur le bombardement de la zone industrielle. Il y a quand m\u00eame six bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 un peu plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par une roquette russe, selon le maire","dateModified":"2022-07-27T05:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T05:30:50+00:00","articleBody":"     Les combats se sont poursuivis mardi en Ukraine, o\u00f9 les r\u00e9gions du sud ont fait l\u2019objet de bombardements russes \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb, notamment sur un village baln\u00e9aire pr\u00e8s d\u2019Odessa et sur le port de Mykola\u00efv, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Nous riposterons bien s\u00fbr \u00e0 cela, quels que soient les mensonges du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur ces frappes\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 dans son message vid\u00e9o du soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Il a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une nouvelle augmentation provoqu\u00e9e des prix du gaz\u00a0\u00bb visant les Europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Il est clair pour tout le monde qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une terreur des prix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de la Russie contre l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0En utilisant Gazprom, Moscou fait tout afin que cet hiver soit le plus dur pour les pays europ\u00e9ens. Il faut r\u00e9pondre \u00e0 la terreur, r\u00e9pondre par des sanctions\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Zelensky.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0En utilisant Gazprom, Moscou fait tout afin que cet hiver soit le plus dur pour les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a...","dateModified":"2022-07-27T05:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T04:05:04+00:00","articleBody":"     Les prochains mois vont \u00eatre \u00ab\u00a0sombres et plus incertains\u00a0\u00bb, avertit le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), dans ses pr\u00e9visions actualis\u00e9es, publi\u00e9es mardi 26 juillet. L\u2019institution financi\u00e8re table sur une croissance mondiale de 3,2 % en 2022, en recul de 0,4 point de pourcentage par rapport \u00e0 ses pr\u00e9visions d\u2019avril, puis de 2,9 % en 2023, soit un fort ralentissement apr\u00e8s les 6,1 % enregistr\u00e9s en 2021, la premi\u00e8re ann\u00e9e de sortie de la pand\u00e9mie de Covid-19. Le produit int\u00e9rieur brut (PIB) mondial a m\u00eame subi une contraction au deuxi\u00e8me trimestre 2022, juste apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre russe en Ukraine.                    Lire aussi :  Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses perspectives de croissance mondiale avant des mois \u00ab\u00a0sombres et plus incertains\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cons\u00e9quences de la guerre un Ukraine, le FMI revoit ses perspectives de croissance \u00e0 la baisse","dateModified":"2022-07-27T04:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T04:01:03+00:00","articleBody":"      Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne sont parvenus, mardi, \u00e0 un accord sur une r\u00e9duction de la consommation de gaz l\u2019hiver prochain, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire leur d\u00e9pendance envers Moscou, apr\u00e8s la nouvelle baisse s\u00e9v\u00e8re des livraisons russes. Les march\u00e9s boursiers mondiaux ont recul\u00e9 mardi, inquiets pour l\u2019approvisionnement en gaz de l\u2019Europe et les cons\u00e9quences de l\u2019inflation sur les \u00e9conomies occidentales en pleine p\u00e9riode de r\u00e9sultats d\u2019entreprises.          L\u2019\u00e9conomie russe est moins p\u00e9nalis\u00e9e que pr\u00e9vu par les sanctions, a annonc\u00e9 mardi le Fonds mon\u00e9taire international (FMI). Le Produit int\u00e9rieur brut de la Russie devrait se contracter de 6\u00a0% en\u00a02022, anticipe le Fonds mon\u00e9taire international, soit bien moins que le plongeon de 8,5\u00a0% sur lequel l\u2019institution tablait lors de ses pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9visions publi\u00e9es en avril. Les pays europ\u00e9ens, en revanche, en souffrent plus que pr\u00e9vu, rel\u00e8ve le FMI.          Un quartier r\u00e9sidentiel de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans le nord-est du pays, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 mardi selon son maire, Ihor Terekhov. La Russie a tir\u00e9 des missiles S\u2212300 depuis Belgorod, a affirm\u00e9 Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0l\u2019un a touch\u00e9 le terrain de foot des enfants\u00a0; le second, [une zone] pr\u00e8s de l\u2019entr\u00e9e du m\u00e9tro\u00a0\u00bb.          Une \u00ab\u00a0frappe massive\u00a0\u00bb a touch\u00e9 Mykola\u00efv, mardi matin, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional de la ville, en publiant une vid\u00e9o, o\u00f9 l\u2019on voit de nombreuses explosions et de la fum\u00e9e noire. Une installation d\u2019infrastructure critique et une entreprise automobile auraient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es sans faire de victimes. Des missiles ont \u00e9galement vis\u00e9 la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville, et il y a eu des tentatives d\u2019endommager les installations portuaires.          La Russie va arr\u00eater d\u2019exploiter la Station spatiale internationale (ISS) \u00ab\u00a0apr\u00e8s 2024\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi le patron de l\u2019Agence spatiale russe (Roscosmos), Iouri Borissov, qui a affich\u00e9 les ambitions spatiales de son pays. Apr\u00e8s cette annonce, la NASA a toutefois fait savoir ne pas encore avoir re\u00e7u notification officielle de cette d\u00e9cision.          Les Etats-Unis ont exhort\u00e9 mardi l\u2019Ukraine \u00e0 choisir un procureur g\u00e9n\u00e9ral capable de lutter contre la corruption pour remplacer Iryna Venediktova, r\u00e9cemment renvoy\u00e9e pour ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 lutter contre l\u2019espionnage au profit de la Russie au sein de son service. \u00ab\u00a0Nous nous joignons au peuple ukrainien pour souligner l\u2019importance d\u2019une nomination transparente d\u2019un nouveau procureur g\u00e9n\u00e9ral hautement qualifi\u00e9 et r\u00e9ellement ind\u00e9pendant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 27\u00a0juillet\u00a02022","dateModified":"2022-07-27T05:17:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html#604705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/27/guerre-en-ukraine-en-direct-les-europeens-sont-ils-prets-a-se-passer-du-gaz-russe-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6136273_3210.html","datePublished":"2022-07-27T04:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/357/0/4040/2020/1342/671/60/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-27T04:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/4040/2734/1342/908/3/0/31753b1_1658936495072-000-par2353824.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/27/18-4">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Des membres de la défense territoriale tentent de déjouer les opérations d’infiltration russe après l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes   Par Florence Aubenas   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h18     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDes membres de la défense territoriale tentent de déjouer les opérations d’infiltration russe après l’invasion de l’Ukraine.           La route des villages, qui mène tout droit de l’Ukraine vers la Russie, ils la connaissent par cœur. Ils ont chassé dans ces bois. Ils ont travaillé la terre de ce champ. Ils ont fait leurs courses dans ce magasin-là, celui qui est complètement explosé près d’un immeuble, dévasté lui aussi, où une journaliste, très blonde et très maquillée, enregistrait un direct en gilet pare-balles, l’autre jour, pour la télévision polonaise. « Vous auriez imaginé que la guerre viendrait ici ? », demande Schmidt, qui fait office de chef, à ses deux collègues de la défense territoriale, surnommés « Gris », pour le plus vieux, et « Vert », pour le plus jeune.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe                 Ici, dans la région de Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, 30 % du territoire est toujours occupé par les troupes russes. Pour préparer l’invasion, des militaires se sont introduits clandestinement du côté ukrainien, quelques mois avant le début de la guerre. Ces « saboteurs » étaient des dizaines, certains sont venus en couple, tous n’ont sans doute pas encore été identifiés. C’est resté un traumatisme, voire une faute que paient aujourd’hui les autorités locales : le chef de la sécurité vient d’être limogé à Kharkiv. Les visas pour les Russes sont désormais obligatoires, bloquant officiellement les entrées. Et, partout, tout le temps, des patrouilles sont lancées : la traque des « saboteurs » est devenue une obsession.                              Le véhicule de patrouille blindé de « Schmidt », « Gris » et « Vert », membres de la défense territoriale, dans la région de Kharkiv, le 17 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                                   Les champs séparent les positions russes des positions ukrainiennes dans la région de Kharkiv, le 17 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Au poste de contrôle, Schmidt glisse le mot de passe au planton. La ligne de front est à une vingtaine de kilomètres, la frontière à quarante. Quelques tournants, un pont écroulé, une longue ligne droite et l’estafette de Schmidt bascule d’un monde à l’autre, brutalement. Plus de voitures, plus d’êtres humains, plus rien qui bouge, seulement des ruines et des bombardements en bande-son. Dans les villages éventrés se devine parfois une ombre, celle d’une sentinelle ukrainienne en planque, si furtive qu’elle paraît un mirage. Poil blanc en touffes ébouriffées, costume impeccable, la silhouette d’un vieil homme glisse le long d’une usine abandonnée. Plus loin, un scooter sort de nulle part, chevauché par un quadragénaire, avec le crâne rasé et des lunettes de soleil.               Deux soldats en uniforme, silencieux comme des chats, se faufilent jusqu’à l’estafette. « Vous avez de l’eau ? », réussit à articuler l’un d’eux, à travers ses lèvres craquelées. Un groupe de « saboteurs » a été signalé, une quinzaine de bonshommes à bord d’un minibus, déguisés en militaires ukrainiens et parlant la langue pour certains. La journée s’annonce superbe, avec du vent, ce qui empêche les Russes d’envoyer des drones. « Passe-moi une mandarine », glisse « Gris » à « Vert ». L’autre sort une grenade de sa poche.        Il vous reste 62.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/ukraine-en-patrouille-dans-les-bois-de-kharkiv-avec-les-chasseurs-de-saboteurs_6136338_3210.html"},"headline":"Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes","dateCreated":"2022-07-27T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-27T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:18:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des membres de la d\u00e9fense territoriale tentent de d\u00e9jouer les op\u00e9rations d\u2019infiltration russe apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/195/0/3543/1771/1342/671/60/0/83a445d_1658607020604-kharkiv-saboteurs-gratacap-02.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-5">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ A l’occasion de la visite d’Emmanuel Macron à Cotonou, l’ancien ministre Rogatien Biaou rappelle, dans une tribune au « Monde », le « terrible recul observé depuis 2016 en matière de démocratie et de droits humains ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        Débats         « La France n’apporte pas un vrai soutien au Bénin quand elle ferme les yeux sur la persécution des opposants »   Tribune        Rogatien Biaou        A l’occasion de la visite d’Emmanuel Macron à Cotonou, l’ancien ministre Rogatien Biaou rappelle, dans une tribune au « Monde », le « terrible recul observé depuis 2016 en matière de démocratie et de droits humains ».   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                      Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Les président français, Emmanuel Macron, et béninois, Patrice Talon, au palais de l’Elysée, à Paris, le 9 novembre 2021.  SARAH MEYSSONNIER / REUTERS               Le président Emmanuel Macron arrive ce mercredi 27 juillet au Bénin pour une visite à Cotonou, où il doit rencontrer le président Patrice Talon. Il s’agit pour la France d’une occasion d’exprimer l’inquiétude de la communauté internationale face au terrible recul observé au Bénin depuis 2016 en matière de démocratie et de droits humains.               Jusqu’à peu, le Bénin était considéré comme un exemple démocratique en Afrique de l’Ouest, avec la construction d’une démocratie stable à partir de 1991, date à laquelle le président Mathieu Kérékou a cédé pacifiquement le pouvoir. Nous étions fiers de contribuer à la vague de démocratisation qui s’est produite dans la région après la guerre froide, fiers de devenir l’une des démocraties les plus stables d’Afrique subsaharienne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron au Cameroun et au Bénin, une tournée à risque                 Malheureusement, depuis 2016, nous assistons à la démolition de cette précieuse démocratie. Le président Talon a utilisé la justice pour attaquer ses adversaires politiques, tandis que de nouvelles règles électorales et des mesures répressives contre ses rivaux politiques lui ont permis de consolider son pouvoir en 2021. Des violences policières meurtrières ont été commises contre des manifestants.          Des accusations fallacieuses          Sous son régime, nous avons vu disparaître toute possibilité d’opposition légitime. Il a arrêté des personnes qui publiaient des messages critiques à son sujet sur Facebook, emprisonné des journalistes et fermé des journaux et des stations de radio importantes. De nombreux critiques soulignent que parmi les personnes qu’il poursuit pour « corruption », la plupart sont dans l’opposition et l’on pense que les accusations sont fallacieuses.              Ce mois-ci encore, l’organisation bruxelloise Human Rights Without Frontiers (HRWF) a déposé un rapport sur le Bénin auprès de l’Examen périodique universel du Conseil des droits de l’homme de l’ONU. Ce document exige la libération des opposants Reckya Madougou et Joël Aïvo, respectivement condamnés à vingt et dix ans de prison. HRWF a alerté la communauté internationale sur le fait qu’ils ne figuraient pas sur une liste de 17 détenus devant être libérés temporairement après une rencontre, le 13 juin, entre Patrice Talon et l’ancien président Thomas Boni Yayi (2006-2016). Que le président Macron quitte le Bénin sans exiger la libération des prisonniers politiques Madougou et Aïvo auprès du président Talon serait honteux.        Il vous reste 46.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/27/la-france-n-apporte-pas-un-vrai-soutien-au-benin-quand-elle-ferme-les-yeux-sur-la-persecution-des-opposants_6136320_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La France n\u2019apporte pas un vrai soutien au B\u00e9nin quand elle ferme les yeux sur la pers\u00e9cution des opposants\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-27T11:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-27T11:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"keywords":["International","Politique","B\u00e9nin","D\u00e9bats","Tribunes","Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"description":"A l\u2019occasion de la visite d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Cotonou, l\u2019ancien ministre Rogatien Biaou rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le \u00ab\u00a0terrible recul observ\u00e9 depuis 2016 en mati\u00e8re de d\u00e9mocratie et de droits humains\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Rogatien Biaou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/5248/2624/1342/671/60/0/8745470_1658910473842-2021-11-09t121024z-353834787-rc2yqq9ss0se-rtrmadp-3-france-benin-art.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-debats/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-6">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Du fait du manque de lits et de médecins, les malades, même dans un état grave, peuvent patienter des heures avant d’être admis à l’hôpital.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, les services d’ambulances, partie émergée d’un système de santé en crise      Du fait du manque de lits et de médecins, les malades, même dans un état grave, peuvent patienter des heures avant d’être admis à l’hôpital.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 10h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un soignant devant l’entrée des urgences de l’hôpital Victoria, à Blackpool (Royaume-Uni),  le 17 juin 2020.  LYNSEY ADDARIO / GETTY IMAGES               « Tant que cela ne vous est pas arrivé à vous directement ou à quelqu’un de proche, vous ne réalisez pas à quel point notre système de santé est sur les genoux », témoigne la Britannique Debby Blouet. Début juillet, son père, un habitant des environs de Stroud (dans le Gloucestershire, au sud de l’Angleterre), âgé de 76 ans, s’est soudain trouvé mal, avec de grandes difficultés pour respirer. « Il ne pouvait même plus se lever et faire deux pas sans être très essoufflé. Il a appelé le 999 [le numéro des urgences], où on lui a dit qu’il n’y avait pas d’ambulances de disponible pour l’amener à l’hôpital. Il a fallu que ma sœur, qui habite plus près que moi de chez lui, à environ vingt minutes en voiture, le conduise elle-même. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La grande pénurie de soignants est une réalité dans toute l’Europe                 En arrivant à l’hôpital, vers 18 heures, la fille et son père trouvent le parking rempli d’ambulances, avec leurs patients à l’intérieur, dans l’attente qu’un lit ou qu’un brancard se libère aux urgences. Le père de Debbie Blouet a dû patienter jusqu’à 4 heures du matin pour voir un médecin, qui l’a renvoyé chez lui. Il lui a fallu attendre le lendemain pour être hospitalisé. « Il va mieux, heureusement. Mais des gens vont mourir à cause de nos urgences saturées », s’inquiète Mme Blouet.               Le sacro-saint NHS, le système de santé public et gratuit britannique, vit une profonde crise : épuisé par la pandémie et, avant elle, par dix années de sous-investissements, il lui manque jusqu’à 50 000 infirmiers et 12 000 médecins rien qu’en Angleterre. L’accès aux médecins généralistes devient de plus en plus compliqué – 6,2 millions de Britanniques sont sur des listes d’attente, en attente d’un traitement du cancer ou d’une opération. Mais ce sont les services d’ambulances qui, désormais, constituent la partie émergée de la crise, le premier goulot d’étranglement des malades juste en amont des urgences hospitalières.          Une attente parfois fatale          Que serait-il arrivé au père de Mme Blouet si sa fille n’avait pas pu le transporter ? De plus en plus de Britanniques se trouvent démunis, alors que les onze sociétés d’ambulances travaillant pour le NHS en Angleterre et au Pays de Galles répondent de moins en moins vite, voire plus du tout, à l’appel. Les pénuries de personnels, liées aux bas salaires ou à la résurgence du Covid-19, sont aggravées par cette habitude de garder les malades dans les véhicules le temps que des lits se libèrent. Les sociétés d’ambulances britanniques ont toutes, simultanément, déclaré un « accident critique » le 12 juillet, signifiant qu’elles étaient incapables de faire face à la demande.        Il vous reste 53.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/au-royaume-uni-les-services-d-ambulances-partie-emergee-d-un-systeme-de-sante-en-crise_6136315_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, les services d\u2019ambulances, partie \u00e9merg\u00e9e d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 en crise","dateCreated":"2022-07-27T10:57:12+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:57:12+02:00","dateModified":"2022-07-27T10:58:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Sant\u00e9","Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"Du fait du manque de lits et de m\u00e9decins, les malades, m\u00eame dans un \u00e9tat grave, peuvent patienter des heures avant d\u2019\u00eatre admis \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/3cad3b1_1658843212919-gettyimages-1303391032.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-7">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La privatisation du système de santé, et de son financement, s’est accélérée ces vingt dernières années en Suède, remettant en cause le principe d’un modèle universel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Suède             L’émergence d’un système de santé à deux vitesses en Suède      La privatisation du système de santé, et de son financement, s’est accélérée ces vingt dernières années en Suède, remettant en cause le principe d’un modèle universel.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 14h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une infirmière effectue des tests dans une tente sur le terrain de l’hôpital privé de Sophiahemmet,  à Stockholm, en Suède, le 22 avril 2020.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               En France, Camilla Läckberg est connue pour ses romans policiers, vendus à près de 30 millions d’exemplaires dans une soixantaine de pays. En Suède, cette influenceuse aux 296 000 followers sur Instagram, diplômée de l’école de commerce de Göteborg, est aussi une redoutable businesswoman, aux intérêts multiples. C’est ainsi qu’en décembre 2019 elle annonçait, à grand renfort de publicité, son incursion dans le secteur de la santé, avec l’ouverture d’une clinique privée, Hedda Care, à Stockholm, réservée aux femmes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, 157 euros pour une consultation dans la clinique privée de Camilla Läckberg, la reine du polar                 En quelques jours, ce projet est devenu le symbole de toutes les dérives d’un système de santé à deux vitesses, de plus en plus éloigné du modèle universel qui a fait la fierté des Suédois. Car la clinique de la reine du polar, installée dans le quartier chic de Stureplan, est réservée à un public bien particulier : celui des patientes ayant souscrit une assurance-santé privée, capable de couvrir le tarif exorbitant des consultations.               En 2000, autour de 100 000 Suédois avaient souscrit une assurance-santé privée. Aujourd’hui, ils sont sept fois plus, dans un pays de 10 millions d’habitants. Dans 60 % des cas, l’assurance est payée par l’employeur. Selon l’organisation des assureurs suédois Svensk Försäkring, le tarif peut varier de 300 à 600 couronnes en moyenne par mois. L’avantage en cas de problèmes de santé : la possibilité d’obtenir une consultation rapidement, en évitant les longues files d’attente          Ouverture à la concurrence des cabinets médicaux          Rien d’exceptionnel jusque-là. Sauf qu’en Suède, une grosse majorité des cliniques privées, en contact avec les compagnies d’assurances, sont aussi sous contrat avec les régions, chargées de la santé, et donc largement financées par l’argent des contribuables. Or, si la plupart des établissements le démentent, plusieurs enquêtes journalistiques ont révélé ces dernières années que les patients dotés d’une assurance privée obtenaient, en général, un rendez-vous en priorité.          « Cela va à l’encontre de la loi sur la santé, qui dit que les soins doivent être fournis en fonction des besoins », constate John Lapidus, professeur d’économie à l’université de Göteborg. Ce spécialiste de l’Etat-providence suédois critique une privatisation « qui est en train de créer progressivement une équipe A et une équipe B dans le secteur de la santé ». Il dénonce un système qui se mord la queue : « Plus le secteur de la santé est privatisé, plus il a recours à des financements privés, et plus les assurances se développent, plus il y a une pression pour ouvrir des cliniques privées. »        Il vous reste 59.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/en-suede-l-emergence-d-un-systeme-de-sante-a-deux-vitesses_6136314_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00e9mergence d\u2019un syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 deux vitesses en Su\u00e8de","dateCreated":"2022-07-27T10:44:45+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:44:45+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:57:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de","Sant\u00e9"],"description":"La privatisation du syst\u00e8me de sant\u00e9, et de son financement, s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es en Su\u00e8de, remettant en cause le principe d\u2019un mod\u00e8le universel.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/422/0/5063/2531/1342/671/60/0/2686d2d_1658841891280-000-1qr54c.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-8">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La scène, filmée par une caméra de vidéosurveillance dans un bar du Henan relance, une nouvelle fois, le débat sur les violences faites aux femmes et sur la sécurité dans le pays en général.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Chine             Une nouvelle violente agression contre une femme choque après sa diffusion en ligne en Chine      La scène, filmée par une caméra de vidéosurveillance dans un bar du Henan relance, une nouvelle fois, le débat sur les violences faites aux femmes et sur la sécurité dans le pays en général.          Par Simon Leplâtre         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 14h58    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Capture d’écran des images de l’agression de deux femmes dans un restaurant dans la ville de Tangshan (Chine), le 10 juin 2022.  EYEPRESS NEWS / REUTERS               Les images de vidéosurveillance ont choqué les internautes chinois : dans un bar du Henan, dans le centre de la Chine, la porte des toilettes s’ouvre d’un coup et une jeune femme tente de s’enfuir avant d’être rattrapée par un homme qui l’agrippe, puis la traîne par les cheveux vers les toilettes avant de refermer la porte.          Les clients, tous des hommes, hésitent. Jusqu’à ce qu’une femme décide d’ouvrir la porte à coups de pied, bientôt aidée par d’autres clients. Le soir des faits, l’agresseur et la victime ont été entendus par la police, et relâchés dans la foulée. Il a fallu que les images de vidéosurveillance soient diffusées en ligne, suscitant l’indignation du public chinois, pour que la police relance l’enquête.               Pour nombre de Chinois, ces images étaient d’autant plus douloureuses qu’elles en rappelaient d’autres : le 10 juin, au milieu de la nuit, plusieurs femmes avaient été prises à partie par un groupe d’hommes éméchés dans un restaurant à Tangshan, à l’est de Pékin. Après avoir refusé leurs avances, elles avaient subi un véritable déchaînement de violence.          L’acharnement des agresseurs, filmé par les caméras de surveillance omniprésentes en Chine, et l’impunité dont ils semblaient jouir (ils n’ont été arrêtés qu’après la diffusion des images au grand public, le lendemain des faits) avait suscité un important débat, portant à la fois sur les violences faites aux femmes et sur la sécurité dans le pays en général. Les autorités justifient en effet les limites aux libertés individuelles et la surveillance généralisée, comme un sacrifice nécessaire pour assurer la sécurité du peuple.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La vague #metoo s’éveille doucement en Chine… mais le parti veille                 Une affirmation remise en cause par ces faits divers réguliers. A Tangshan, la police a été critiquée pour avoir mis plus d’une demi-heure à intervenir. Neuf personnes ont certes été interpellées les jours suivants, mais les internautes ont remarqué leur style mafieux et le fait que l’un d’entre eux au moins était déjà connu des services de police pour des faits de violence, séquestration et paris illégaux. Après cette attaque, au retentissement considérable, la police de Tangshan avait mené une grande démonstration de force et limogé un responsable de la police.          D’importantes lacunes          Dans le sillage du mouvement #metoo, la question des violences contre les femmes est un sujet de plus en plus discuté en Chine, mais considéré comme sensible par les autorités, qui regardent avec méfiance tout mouvement de défense des droits. A Tangshan, les médias d’Etat ont préféré insister sur le hooliganisme et les gangs mafieux, que la Chine cherche à « éradiquer », que de parler de la sécurité des femmes en particulier.            Il vous reste 38.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/en-chine-une-nouvelle-agression-en-public-relance-le-debat-sur-les-violences-faites-aux-femmes_6136313_3210.html"},"headline":"Une nouvelle violente agression contre une femme choque apr\u00e8s sa diffusion en ligne en Chine","dateCreated":"2022-07-27T10:40:00+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:40:00+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:58:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Egalit\u00e9 femmes-hommes","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"La sc\u00e8ne, film\u00e9e par une cam\u00e9ra de vid\u00e9osurveillance dans un bar du Henan relance, une nouvelle fois, le d\u00e9bat sur les violences faites aux femmes et sur la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays en g\u00e9n\u00e9ral.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/60/0/1920/960/1342/671/60/0/4ae3979_1658877208601-2022-06-13t101323z-1366759682-mt1eyeim249609-rtrmadp-3-nine-men-arrested-in-assaulting-women-in-china.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-9">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Nathan Stephenson, biologiste et chercheur émérite à l’Institut d’études géologiques des Etats-Unis, explique, dans un entretien au « Monde », que 13 % à 19 % des séquoias géants de Californie, donc du monde, ont été détruits par le feu depuis 2020.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Planète       Climat             Incendies : en Californie, « on ne trouve pas d’indice que des feux aussi sévères ont eu lieu dans les mille dernières années »      Nathan Stephenson, biologiste et chercheur émérite à l’Institut d’études géologiques des Etats-Unis, explique, dans un entretien au « Monde », que 13 % à 19 % des séquoias géants de Californie, donc du monde, ont été détruits par le feu depuis 2020.          Propos recueillis par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 12h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un pompier débroussaille la végétation près d’un séquoia géant, dans le bosquet Mariposa Grove du parc national de Yosemite, en Californie, aux Etats-Unis, en juillet 2022. Photo fournie par le Service des parcs nationaux des Etats-Unis.  GARRETT DICKMAN / AP               Nathan Stephenson, biologiste, chercheur émérite au Centre de recherches écologiques sur l’Ouest américain de l’Institut d’études géologiques des États-Unis, étudie les séquoias géants (Sequoiadendron giganteum) depuis plus de trente ans. Ces arbres millénaires ne poussent que sur le versant occidental de la Sierra Nevada, en Californie, entre 1 500 et 2 100 mètres d’altitude. Ils sont répartis en 75 futaies, dispersées sur 350 kilomètres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Californie, « Oak Fire » met fin aux espoirs de retour à une situation normale, sans mégafeux                 Depuis 2014, vous étudiez les répercussions de la sécheresse en Californie sur les séquoias géants. Qu’avez-vous constaté ?          J’avais été alerté par le fait que les séquoias perdaient des feuilles en hauteur pour la première fois. C’était une manière intelligente de réagir au stress : en se débarrassant de certaines feuilles, ils réduisaient leurs besoins en eau et conservaient leurs jeunes feuilles, plus productives. D’ailleurs, dès l’année suivante, ils sont revenus à la normale.                           Lire aussi :  Les séquoias géants, trésor national, sous haute protection                 Mais, au même moment, 33 séquoias sont morts. Nous avons déterminé qu’ils avaient été tués par les bark beetles [scolytes, des insectes coléoptères]. Jusque-là, jamais ces insectes n’avaient réussi à s’attaquer aux séquoias. En soi, perdre 33 arbres n’est pas un phénomène inquiétant. Si l’hiver est extrêmement rigoureux, cela peut arriver. Mais cet exemple nous a montré que, si l’élévation des températures continue, les scolytes vont réussir à tuer nos séquoias.          Et puis, les feux ont commencé…          En 2015, un grand incendie a tué au moins une centaine de séquoias. Le record précédent datait de 1987 : quatorze arbres, et ça nous avait paru énorme ! En 2017, deux autres incendies ont abattu 120 arbres, au moins. Ces dernières années, 2020 et 2021, ont vu une hécatombe : en deux étés, nous avons perdu de 13 % à 19 % de tous les séquoias géants de la Sierra Nevada, c’est-à-dire du monde ! Avant, nous avions 75 000 séquoias de plus de 1 mètre de diamètre. Jusqu’à 14 000 d’entre eux ont été détruits. Quand on étudie les anneaux de croissance des arbres, on ne trouve aucun indice que des feux aussi sévères ont eu lieu dans les mille dernières années et probablement avant cela.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incendies : « Ce qui pouvait s’apparenter à l’exceptionnel est désormais régulier en 2022, et sera sans doute notre quotidien en 2023 »                 Nous avons aussi noté un autre phénomène : certains des incendies qui ont décimé les séquoias étaient des « feux de couronne » [crown fire, qui se propagent de cime en cime]. Même les feuilles qui se trouvent à 90 mètres de haut ont été atteintes. Le feu a brûlé les cônes. Ceux-ci sont tombés, détruisant la source des graines qui permettent à de nouveaux arbres de pousser. Il est à craindre que la régénération des futaies soit menacée dans certains endroits.        Il vous reste 44.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/27/en-californie-on-ne-trouve-pas-d-indice-que-des-feux-aussi-severes-ont-eu-lieu-dans-les-mille-dernieres-annees_6136309_3244.html"},"headline":"Incendies\u00a0: en Californie, \u00ab\u00a0on ne trouve pas d\u2019indice que des feux aussi s\u00e9v\u00e8res ont eu lieu dans les mille derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-27T10:37:42+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:37:42+02:00","dateModified":"2022-07-27T12:20:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Climat","Biodiversit\u00e9","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"Nathan Stephenson, biologiste et chercheur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes g\u00e9ologiques des Etats-Unis, explique, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que 13\u00a0% \u00e0 19\u00a0% des s\u00e9quoias g\u00e9ants de Californie, donc du monde, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par le feu depuis 2020.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/625/0/2500/1250/1342/671/60/0/a51e508_2db46492c38f446eb24e8df6dd69769b-2db46492c38f446eb24e8df6dd69769b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-10">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La grande ville de l’Ouest n’est pas toujours tolérante vis-à-vis des populations qui continuent de parler la langue de Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans la ville ukrainienne de Lviv, l’intégration parfois difficile des déplacés russophones   Par Jean-Baptiste Chastand (Lviv (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 17h17     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa grande ville de l’Ouest n’est pas toujours tolérante vis-à-vis des populations qui continuent de parler la langue de Vladimir Poutine.           Sur la porte de ce centre d’accueil de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, qui héberge surtout des déplacés russophones de l’est du pays, le message imprimé sur fond jaune et bleu est très clair : « Parlez l’ukrainien ! La langue, c’est important. » A l’intérieur de la salle commune qui sert à la fois de réfectoire et de salle de cours d’ukrainien, les grandes dates de l’histoire nationale sont soigneusement placardées à côté d’affiches qui listent toutes les (mauvaises) raisons qui ont poussé la Russie à envahir l’Ukraine.                              Des affiches indiquant des dates-clés historiques ukrainiennes ou encore énumérant les « raisons » de la guerre placardées dans un centre de réfugiés de la ville, accueillant majoritairement des déplacés venus de l’est de l’Ukraine. Lviv, Ukraine, le 23 juillet 2022.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »               « Les gens qui se sont réfugiés ici ont compris que la langue russe est la langue de l’ennemi », affirme, convaincu, Volodymyr Holovatyi, le coordinateur de ce centre de réfugiés. En temps de paix, cet homme calme et bienveillant est juriste à la mairie de Lviv, mais, depuis mai, il s’occupe de ce village de conteneurs propret qui a été ouvert entre les barres d’immeubles de ce quartier périphérique de la grande ville, connue à la fois pour son nationalisme fervent et pour avoir accueilli des centaines de milliers de déplacés depuis le début de la guerre, le 24 février.                              Volodymyr Holovatyi, coordinateur du centre de réfugiés et juriste de profession. Lviv, Ukraine, le 23 juillet 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Venus des régions à dominante russophone de l’est de l’Ukraine, frontalières de la Russie, ces déplacés essayent de s’intégrer, vu que le conflit se prolonge et que l’espoir de rentrer chez eux s’éloigne. Mais Lviv n’est pas toujours tolérante pour les Ukrainiens qui continuent de parler la langue de Vladimir Poutine. Surtout dans un pays où l’ukrainien a été progressivement rendu obligatoire dans les écoles et dans toutes les entreprises de services, ces dernières années, par réaction au danger représenté par une Russie toujours prête à manipuler ce sujet sensible. « Dans ce quartier, les gens sont très ukrainophones, donc quand les déplacés vont au supermarché, ils essayent de parler en ukrainien », reconnaît ainsi M. Holovatyi, tout en condamnant aussi « les rares cas isolés de personnes qui insultent des russophones, alors que ce sont des gens qui ont tout perdu dans leur vie ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes                 Des professeurs engagés          Entre les conteneurs où les déplacés dorment par quatre dans des chambres minuscules, les familles venues de Kharkiv ou du Donbass continuent d’échanger dans leur langue maternelle. La plupart comprennent aussi parfaitement l’ukrainien, mais elles le pratiquent parfois avec plus de difficultés. « Même quand on va se réfugier avec les habitants du quartier dans les abris antibombardement des immeubles, ils nous aident énormément », assure Natasha Stoïuchko, arrivée de Kramatorsk, dans le Donbass, avec sa fille de 2 ans et demi.        Il vous reste 62.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/guerre-en-ukraine-a-lviv-l-integration-parfois-difficile-des-deplaces-russophones_6136308_3210.html"},"headline":"Dans la ville ukrainienne de Lviv, l\u2019int\u00e9gration parfois difficile des d\u00e9plac\u00e9s russophones","dateCreated":"2022-07-27T10:33:45+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:33:45+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:17:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La grande ville de l\u2019Ouest n\u2019est pas toujours tol\u00e9rante vis-\u00e0-vis des populations qui continuent de parler la langue de Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Lviv (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/597/0/3982/1991/1342/671/60/0/8b981e7_1658850165124-csharrock-ua-russophoneslviv-23.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-11">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le président américain Joe Biden prévoit de s’entretenir avec son homologue chinois Xi Jinping dès jeudi 28 juillet, selon l’agence Bloomberg.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       États-Unis             Le projet de voyage contesté de Nancy Pelosi à Taïwan inquiète la Maison Blanche      Le président américain Joe Biden prévoit de s’entretenir avec son homologue chinois Xi Jinping dès jeudi 28 juillet, selon l’agence Bloomberg.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant) et Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 10h31    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, à Washington, le 14 juillet 2022.  MARIAM ZUHAIB / AP               Le projet de Nancy Pelosi, la présidente (speaker) de la Chambre des représentants, de se rendre à Taïwan ne suscite pas seulement la condamnation de Pékin. Il agace passablement la Maison Blanche et le Pentagone. « Je crois que les militaires pensent que ce n’est pas une bonne idée maintenant », a déclaré le président Joe Biden le 20 juillet. Le porte-parole du ministère chinois des affaires étrangères, Zhao Lijian, a dénoncé une telle visite, qui « porterait gravement atteinte à la souveraineté et à l’intégrité territoriale de la Chine, affecterait gravement les fondations de l’alliance sino-américaine ».          Mme Pelosi, 82 ans, devait initialement se rendre en avril sur l’île mais avait dû reporter son voyage après avoir été diagnostiquée positive au Sars-CoV-2. Il s’agirait de la première visite d’un président de la Chambre depuis celle du républicain Newt Gingrich, en 1997. La réponse de la parlementaire à Joe Biden a plutôt accentué le problème : « Je pense que ce que le président disait, c’est peut-être que l’armée avait peur que mon avion soit abattu. » La pratique veut que ce genre de voyage ait lieu à bord d’un avion de l’armée américaine.          Dissension inhabituelle          La Maison Blanche, selon le New York Times, préférerait que Mme Pelosi annule son voyage, craignant des erreurs d’interprétation et risques d’incidents alors que le président chinois Xi Jinping prépare le 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC). Nul ne sait quand le voyage aura lieu alors que l’agence Bloomberg annonce que M. Biden devrait s’entretenir avec le président Xi ce jeudi 28 juillet, entretien qui était dans les tuyaux depuis dix jours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Etats-Unis et l’Union européenne renforcent leur coopération avec Taïwan                 Cette dissension publique est inhabituelle, la politique américaine vis-à-vis de la Chine faisant l’objet, depuis de nombreuses années, y compris sous le mandat de Donald Trump, d’un fort consensus transpartisan. Il se conjugue avec une dispute annexe, mais révélatrice de la fébrilité américaine, sur la possible infiltration de la Fed, la réserve fédérale américaine, par les Chinois. Un rapport, publié lundi 25 juillet, se penche sur treize personnes d’intérêt identifiées en 2015 par la Fed elle-même, mais il a été rédigé par les employés de la minorité républicaine du Sénat et a suscité une violente réaction du président de la banque centrale, Jerome Powell : « Nous sommes profondément troublés par ce que nous pensons être des insinuations injustes, non fondées et non vérifiées du rapport concernant certains membres du personnel », écrit M. Powell.             Il vous reste 63.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/le-projet-de-voyage-conteste-de-nancy-pelosi-a-taiwan-inquiete-la-maison-blanche_6136307_3210.html"},"headline":"Le projet de voyage contest\u00e9 de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan inqui\u00e8te la Maison Blanche","dateCreated":"2022-07-27T10:31:49+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:31:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Diplomatie","Joe Biden","Politique","Ta\u00efwan","Asie-Pacifique","Chine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden pr\u00e9voit de s\u2019entretenir avec son homologue chinois Xi Jinping d\u00e8s jeudi 28 juillet, selon l\u2019agence Bloomberg.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/399/0/4938/2469/1342/671/60/0/6dbe8bc_1658874710902-475367.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-12">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Ce partenariat fait suite à une série d’accords bilatéraux dans des domaines aussi divers que la défense et la sécurité, l’économie et l’industrie, les technologies, la culture ou le sport.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             Le Maroc et Israël instaurent leur première coopération juridique      Ce partenariat fait suite à une série d’accords bilatéraux dans des domaines aussi divers que la défense et la sécurité, l’économie et l’industrie, les technologies, la culture ou le sport.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h25    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les ministres de la justice d’Israël, Gideon Saar (à gauche), et du Maroc, Abdellatif Ouahbi, à Rabat, le 26 juillet 2022.  STR / AFP                 Le Maroc et Israël ont convenu d’établir une coopération juridique, nouvelle étape de la rapide normalisation entre les deux pays alliés, mardi 26 juillet lors d’une visite du ministre israélien de la justice, Gideon Saar, à Rabat. Ce partenariat s’inscrit à la suite d’une série d’accords bilatéraux dans des domaines aussi divers que la défense et la sécurité, l’économie et l’industrie, les technologies, la culture ou encore le sport.            La coopération juridique, scellée par la signature d’un protocole d’accord entre Gideon Saar et son homologue marocain, Abdellatif Ouahbi, est la première du genre depuis la reprise des liens diplomatiques entre Israël et le Maroc, fin 2020. Elle doit se traduire notamment par un « partage d’expertise » et une modernisation des systèmes judiciaires grâce à la numérisation, selon un communiqué conjoint. Les deux parties prévoient aussi de lutter de concert contre le crime organisé, le terrorisme et la traite humaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et Israël, le « coming out » d’une relation très spéciale                   Parallèlement, le ministre israélien de la coopération régionale, Issawi Frej, en visite au Maroc lui aussi, a rencontré mardi le ministre marocain de la jeunesse et de la culture, Mehdi Bensaïd, pour élaborer un programme d’échanges culturels entre jeunes Marocains et Israéliens. « Avec le ministre Bensaïd, nous allons œuvrer pour rapprocher les citoyens et les deux sociétés » du Maroc et d’Israël, a déclaré M. Frej, un Arabe israélien, musulman et dont la famille est d’origine marocaine, dans un entretien avec le site semi-officiel Le360.            Alliance militaire            La communauté juive marocaine, estimée aujourd’hui à 3 000 personnes, reste la plus importante d’Afrique du Nord, malgré un départ massif vers Israël après la création de l’Etat hébreu en 1948.                 Ces deux visites la même semaine s’ajoutent à un flux de plus en plus régulier de délégations israéliennes dans le royaume chérifien. La semaine dernière, les deux pays ont consolidé leur alliance stratégique et militaire à l’occasion du déplacement du chef d’état-major de l’armée israélienne, Aviv Kochavi – une première –, sur fond de tensions sécuritaires régionales.                             Lire aussi :  Israël va faire venir des travailleurs du Maroc dans les secteurs de la construction et des soins infirmiers                   Israël et le Maroc ont normalisé leurs relations diplomatiques en décembre 2020 dans le cadre des accords d’Abraham, un processus entre l’Etat hébreu et plusieurs pays arabes soutenu par Washington. En contrepartie, l’administration Trump avait reconnu la souveraineté du Maroc sur le territoire disputé du Sahara occidental.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le génie Chaplin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/27/le-maroc-et-israel-instaurent-leur-premiere-cooperation-juridique_6136306_3212.html"},"headline":"Le Maroc et Isra\u00ebl instaurent leur premi\u00e8re coop\u00e9ration juridique","dateCreated":"2022-07-27T10:25:45+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:25:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Ce partenariat fait suite \u00e0 une s\u00e9rie d\u2019accords bilat\u00e9raux dans des domaines aussi divers que la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019\u00e9conomie et l\u2019industrie, les technologies, la culture ou le sport.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/917/0/5500/2750/1342/671/60/0/f45d40b_1658910063612-000-32fh3wg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-13">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le vice-président sortant, William Ruto, s’est retrouvé seul face aux journalistes après que son principal adversaire, Raila Odinga, a décidé de boycotter le rendez-vous.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Politique             Election présidentielle au Kenya : un « débat » avec un seul candidat      Le vice-président sortant, William Ruto, s’est retrouvé seul face aux journalistes après que son principal adversaire, Raila Odinga, a décidé de boycotter le rendez-vous.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        William Ruto, vice-président sortant et candidat à l’élection présidentielle au Kenya, lors du « débat » télévisé, à Nairobi, le 26 juillet 2022.  THOMAS MUKOYA / REUTERS                 Deux pupitres, un candidat : le « débat » prévu entre les deux principaux candidats à l’élection présidentielle du 9 août au Kenya s’est transformé en interview, mardi 26 juillet, deux jours après que l’un d’entre eux a annoncé qu’il boycotterait ce traditionnel rendez-vous pré-électoral.            Raila Odinga, figure historique de la politique kényane soutenu par le président sortant, Uhuru Kenyatta, a annoncé dimanche qu’il ne participerait pas au débat, accusant son rival, le vice-président William Ruto, de vouloir éluder certains thèmes, comme la corruption. Odinga, 77 ans, a fait de la lutte contre celle-ci un de ses principaux thèmes de campagne face à un Ruto à la réputation sulfureuse et qui fait l’objet d’accusations de corruption dans une affaire en cours depuis l’an dernier.                             Lire aussi :  Elections au Kenya : TikTok accusé de propager désinformation et discours de haine                   Les organisateurs du débat avaient toutefois annoncé que le rendez-vous – qui précède chaque élection depuis 2013 – était maintenu selon les règles prévues, c’est-à-dire en abordant de nombreux thèmes et sans faire préalablement part des questions aux candidats, espérant convaincre Odinga de changer d’avis.            « Ce n’est pas le vrai candidat »            Mais mardi soir, William Ruto était seul sur la scène de l’auditorium de l’Université catholique d’Afrique de l’Est, un pupitre vide à ses côtés, pour répondre aux questions de deux journalistes sur les sujets du pouvoir d’achat, de la dette, de la sécurité, de la gouvernance, de l’éthique… Le vice-président a déclaré : « Mon concurrent n’est pas là parce qu’il n’a pas de plan », puis il a renouvelé ses attaques contre Odinga, présenté comme une marionnette du président Kenyatta dans le cadre d’une alliance des « dynasties » de la politique kényane.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, les failles de la biométrie électorale                   « Mon concurrent n’est pas là car il ne veut pas répondre à des questions difficiles […] En fait, mon concurrent n’a pas pu venir ici car ce n’est pas le vrai candidat […] Ce sont des prétextes, il esquive les questions difficiles », a-t-il poursuivi. Interrogé sur les accusations de corruption et d’appropriation de terres par la force portées contre lui, il a juré : « Tout terrain que je possède est légalement acquis. » « Je propose dans mon manifeste de traiter fermement, clairement, institutionnellement de la lutte contre la corruption », a-t-il ajouté.                 Si quatre candidats sont en lice, l’élection présidentielle du 9 août s’annonce comme un duel entre l’opposant historique de la politique kényane, Raila Odinga, et le vice-président sortant, William Ruto.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le génie Chaplin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/27/election-presidentielle-au-kenya-un-debat-avec-un-seul-candidat_6136300_3212.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle au Kenya\u00a0: un \u00ab\u00a0d\u00e9bat\u00a0\u00bb avec un seul candidat","dateCreated":"2022-07-27T10:00:47+02:00","datePublished":"2022-07-27T10:00:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"Le vice-pr\u00e9sident sortant, William Ruto, s\u2019est retrouv\u00e9 seul face aux journalistes apr\u00e8s que son principal adversaire, Raila Odinga, a d\u00e9cid\u00e9 de boycotter le rendez-vous.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/144/0/3999/1999/1342/671/60/0/37eed0d_1658908333606-2022-07-26t193022z-1868446617-rc2sjv94xrkw-rtrmadp-3-kenya-election-debate.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-14">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La présence de la mission de l’ONU, accusée d’inefficacité dans la lutte contre les groupes armés qui sévissent dans l’est du pays, est violemment contestée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        International             RDC : trois membres de la Monusco et douze manifestants tués à Butembo et Goma      La présence de la mission de l’ONU, accusée d’inefficacité dans la lutte contre les groupes armés qui sévissent dans l’est du pays, est violemment contestée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants protestent contre la Monusco, la mission des Nations unies en RDC, à Goma, le 26 juillet 2022.  MICHEL LUNANGA / AFP                 Trois membres de la mission de l’ONU et au moins douze manifestants ont été tués dans deux villes de l’est de la République démocratique du Congo (RDC), mardi 26 juillet, au deuxième jour de manifestations contre les Nations unies, accusées d’inefficacité dans la lutte contre les groupes armés.            A Butembo, troisième ville de la province du Nord-Kivu, « trois morts parmi les membres de la Monusco, deux Indiens et un Marocain, et un blessé » ont été recensés ; et « côté manifestants, sept morts et plusieurs blessés », a déclaré à l’AFP le colonel Paul Ngoma, chef de la police urbaine.                             Lire aussi :  En RDC, des manifestations contre la mission de l’ONU à Goma tournent au pillage                   Il s’agit d’« un casque bleu » et de « deux membres de la police des Nations unies », a précisé la Monusco dans un communiqué, ajoutant que « des assaillants ont violemment arraché des armes à des éléments de la police nationale congolaise et tiré à bout portant sur nos forces de maintien de la paix ». La mission onusienne « condamne fermement cette attaque, que rien ne justifie », a-t-elle ajouté.                 Lors d’une conférence de presse conjointe avec le numéro deux de la Monusco à Kinshasa, le porte-parole du gouvernement, Patrick Muyaya, a confirmé le bilan de quinze morts et fait état de 61 blessés dans les récents troubles. « En aucun cas la violence n’est justifiée », a-t-il dit, ajoutant qu’« une enquête conjointe » serait menée.            Une situation « très instable »            Farhan Haq, un porte-parole de l’ONU, a déclaré aux journalistes à New York que la situation sur le terrain était « très instable » et que « des renforts sont en train d’être mobilisés ».            A Butembo, important carrefour commercial où sept personnes ont été tuées, les activités ont été paralysées durant toute la journée. Devant une base de la Monusco, des manifestants ont été dispersés par les forces de sécurité, selon plusieurs témoins. « Parmi ces jeunes gens, on trouve des armes », avait déploré plus tôt le colonel Ngoma.                             Lire aussi :  Denis Mukwege critique la « diplomatie » du président Tshisekedi, source d’« instabilité » dans l’est de la RDC                   A Goma, la capitale provinciale, les incidents ont fait « cinq morts » parmi les manifestants, selon M. Muyaya. Un correspondant de l’AFP sur place a constaté la mort d’un manifestant, atteint à la tête par une balle apparemment tirée de l’intérieur de la base logistique de la Monusco vers 11 heures. Une ambulance de l’armée congolaise est ensuite passée prendre le corps.                Tôt le matin, des centaines de manifestants avaient envahi les abords de la base logistique de la Monusco à Goma et attaqué le camp de transit de la mission situé hors du centre-ville. « Nous ne voulons plus de la Monusco », « Bye bye Monusco », scandaient des affiches. Les forces de sécurité congolaises contenaient difficilement la foule aux abords de la base logistique.            A Beni, ville située à 350 km de la capitale du Nord-Kivu, les activités étaient également paralysées par des manifestants anti-Monusco. Dans plusieurs quartiers, les protestataires ont brûlé des pneus. Des stations-service sont restées fermées, ainsi que les boutiques et les marchés. Des militaires étaient déployés sur la route nationale N° 4, qui conduit vers la base locale de Monusco.            Plus de 14 000 casques bleus            En RDC, des manifestations sont régulièrement organisées pour exiger le départ des casques bleus, accusés d’inefficacité dans la lutte contre des dizaines de groupes armés locaux et étrangers qui déstabilisent l’est du pays depuis près de trente ans.                Des centaines des manifestants étaient déjà descendus dans la rue lundi à Goma, à l’appel des organisations de la société civile et de l’Union pour la démocratie et le progrès social (UDPS), le parti du président Félix Tshisekedi. Après avoir pris d’assaut le quartier général de la Monusco et sa base logistique, ils avaient cassé des vitres, des murs et pillé des ordinateurs, des chaises, des tables et des objets de valeur. Le gouvernement congolais avait condamné « toute forme d’attaque contre le personnel et les installations des Nations unies », promettant que « les responsables [seraient] poursuivis et sévèrement sanctionnés ».                              Lire aussi   A l’est de la RDC, la mission des Nations unies face à ses limites                   Présente en RDC depuis 1999, la Monuc (Mission de l’ONU au Congo), qui est devenue la Monusco (Mission de l’ONU pour la stabilisation en RDC) en 2010, compte actuellement plus 14 000 soldats de la paix. C’est l’une des plus importantes et des plus coûteuses missions de l’ONU au monde, avec un budget annuel d’un milliard de dollars. « Notre souhait le plus ardent c’est de voir l’est [de la RDC] stabilisé », a assuré Khassim Diagne, chef adjoint de la Monusco, lors de la conférence de presse conjointe.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le génie Chaplin  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/27/rdc-trois-membres-de-la-monusco-et-douze-manifestants-tues-a-butembo-et-goma_6136295_3212.html"},"headline":"RDC\u00a0: trois membres de la Monusco et douze manifestants tu\u00e9s \u00e0 Butembo et Goma","dateCreated":"2022-07-27T09:40:18+02:00","datePublished":"2022-07-27T09:40:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"La pr\u00e9sence de la mission de l\u2019ONU, accus\u00e9e d\u2019inefficacit\u00e9 dans la lutte contre les groupes arm\u00e9s qui s\u00e9vissent dans l\u2019est du pays, est violemment contest\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/431/0/3600/1800/1342/671/60/0/80427e0_1658907174731-000-32fh962.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-15">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le chef de l’Eglise catholique enjoint aux catholiques de « ne pas décider pour les autres, de ne pas ranger tout le monde dans des schémas prédéterminés ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Religions             Au Canada, le pape François veut ouvrir un processus de « guérison » avec les communautés autochtones      Le chef de l’Eglise catholique enjoint aux catholiques de « ne pas décider pour les autres, de ne pas ranger tout le monde dans des schémas prédéterminés ».          Par Cécile Chambraud(Lac Sainte-Anne (Canada), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 07h22    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape François, au sanctuaire de Sainte-Anne (Canada), le 26 juillet 2022.  COLE BURSTON / AFP               Après les excuses, comment repartir du bon pied ? Le pape François a n’a pas voulu limiter sa visite au Canada à la demande de pardon présentée lundi 25 juillet aux représentants des Premières Nations, des Métis et des Inuits, au premier jour de son « pèlerinage pénitentiel » d’une semaine. Mardi, il a esquissé des pistes qui pourraient ouvrir un processus de « guérison » entre des communautés encore largement traumatisées par les conséquences des politiques d’assimilation qualifiées par François de « dévastatrices », et l’Eglise catholique, qui les a mises en œuvre avec zèle et brutalité pendant plus de cent ans dans les « pensionnats indiens ». L’une de ces pistes consiste à essayer de comprendre pourquoi cela est arrivé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pape François demande « pardon » pour la participation de catholiques à la politique « dévastatrice » envers les autochtones au Canada                 Quel cadre plus indiqué, pour renouer avec une histoire commune, que les rives sereines du lac Sainte-Anne, à l’ouest d’Edmonton (province d’Alberta) ? Plusieurs Premières Nations, dont les Nakota Sioux et les Cris, le tiennent depuis des siècles pour un lieu de guérison. Au XIXe siècle, les missionnaires catholiques y ont vu un instrument tout trouvé d’évangélisation et, en 1842, un prêtre y a établi une mission permanente et l’a rebaptisé du nom de la grand-mère de Jésus, la mère de Marie, figure importante pour les autochtones chrétiens. De lieu de dévotion des Premières Nations, le lac est devenu aussi l’un des plus importants lieux de pèlerinage catholiques nord-américains.           « Nous te présentons les disharmonies de notre histoire, les effets terribles de la colonisation, la douleur inextinguible de tant de familles. Aide-nous à guérir de nos blessures ». Le pape François          C’est là que le pape s’est rendu, alors que de nombreux pèlerins autochtones convergeaient en cette fête de la sainte Anne, nombre d’entre eux portant un tee-shirt orange, symbole des survivants des pensionnats, avec la phrase : « Chaque enfant compte. » Poussé dans sa chaise roulante (une douleur aiguë au genou l’empêche de marcher depuis trois mois), des chefs des Premières Nations marchant à ses côtés, il s’est avancé vers le lac, accompagné par des chants traditionnels et des tambours.               Puis, dans des gestes conjuguant traditions autochtones et rites catholiques, il a fait le signe de la croix vers les quatre points cardinaux, il a béni l’eau du lac qui avait été placée dans un vase et a béni les fidèles avec. « En ce lieu béni, où règnent l’harmonie et la paix, nous te présentons les disharmonies de notre histoire, les effets terribles de la colonisation, la douleur inextinguible de tant de familles, de grands-parents et d’enfants. Aide-nous à guérir de nos blessures », a-t-il déclaré.        Il vous reste 52.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/au-canada-le-pape-francois-veut-ouvrir-un-processus-de-guerison-avec-les-communautes-autochtones_6136285_3210.html"},"headline":"Au Canada, le pape Fran\u00e7ois veut ouvrir un processus de \u00ab\u00a0gu\u00e9rison\u00a0\u00bb avec les communaut\u00e9s autochtones","dateCreated":"2022-07-27T07:22:32+02:00","datePublished":"2022-07-27T07:22:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Religions"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","International","Am\u00e9riques"],"description":"Le chef de l\u2019Eglise catholique enjoint aux catholiques de \u00ab\u00a0ne pas d\u00e9cider pour les autres, de ne pas ranger tout le monde dans des sch\u00e9mas pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9s\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud","description":"Lac Sainte-Anne (Canada), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/423/0/5082/2541/1342/671/60/0/9ac9e5b_5807326-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-16">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Que ce soit dans les hôpitaux ou en médecine de ville, les pays européens vivent les mêmes difficultés que la France. La population est vieillissante, elle va nécessiter des soins, mais il manque de plus en plus de personnel et de moyens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Santé             La grande pénurie de soignants est une réalité dans toute l’Europe      Que ce soit dans les hôpitaux ou en médecine de ville, les pays européens vivent les mêmes difficultés que la France. La population est vieillissante, elle va nécessiter des soins, mais il manque de plus en plus de personnel et de moyens.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen), Marina Rafenberg(Athènes, correspondance), Sandrine Morel(Madrid, correspondante), Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale), Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante), Thomas Wieder(Berlin, correspondant) et Delphine Roucaute         Publié aujourd’hui à 06h45, mis à jour à 16h30    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’entrée des ambulanciers paramédicaux de l’hôpital Blackpool Victoria à Blackpool (Angleterre), le 17 juin 2020.  LYNSEY ADDARIO / GETTY IMAGES               La pénurie de soignants est généralisée, étendue au monde entier. L’Organisation mondiale de la santé (OMS) estime qu’il manquera 15 millions de professionnels de la santé d’ici à 2030. Si les pays à revenu faible sont particulièrement touchés, tous les pays, quel que soit leur niveau de développement, sont confrontés à des difficultés en matière de formation, de recrutement et de répartition de leur main-d’œuvre.          La tendance est connue depuis plusieurs années et les causes sont bien identifiées : la population mondiale est vieillissante, ce qui va nécessiter de plus en plus de soins, tout comme l’augmentation des maladies chroniques, alors qu’en parallèle le personnel de santé ne se renouvelle pas assez à la suite de départs en retraite, et que les capacités de formation sont limitées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De la pénurie de généralistes jusqu’aux urgences, le système de soins à l’hôpital est au bord de la noyade                 Tout cela a, de plus, été renforcé et aggravé par la crise sanitaire liée au Covid-19. Une étude de l’OMS publiée en juillet montre qu’au début de l’épidémie, en Europe, les services hospitaliers, les soins dentaires et les services de santé mentale ont été les plus perturbés. Désormais, ce sont les soins primaires et les soins d’urgence qui paient les conséquences de la crise. Tous les pays d’Europe sont concernés par cette désorganisation des soins et la pénurie de soignants. Tour d’horizon des principaux enjeux de la région.          En Allemagne, recours massif à la main-d’œuvre étrangère          En Allemagne, le manque de personnels soignants n’est pas un problème nouveau, mais il s’est aggravé au cours des dernières années. Selon une récente étude réalisée par le Centre de compétences pour travailleurs qualifiés pour le ministère de l’économie allemand, plus de 35 000 postes étaient inoccupés dans l’ensemble du secteur fin 2021, soit une augmentation d’environ 40 % en l’espace d’une décennie.                           Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : A l’hôpital de Munich, « nous en sommes à prioriser des patients, à bricoler à droite à gauche »                 « La situation des personnels dans nos hôpitaux, nos maisons de retraite et nos centres de soins se détériore à vue d’œil. Si rien n’est fait, le système risque de s’effondrer », a alerté le président de la Chambre fédérale des médecins, Klaus Reinhardt, lors du dernier congrès annuel de la profession, en novembre 2021.               Face à cette pénurie, le recours à la main-d’œuvre étrangère est massif. Outre-Rhin, un médecin en exercice sur cinq est né à l’étranger. Les Syriens forment le groupe le plus important avec 5 000 médecins. Dans les maisons de retraite, plus du tiers des aides-soignants et des infirmiers vient de l’étranger, principalement des pays d’Europe de l’Est et du Sud, mais aussi du Vietnam et des Philippines.        Il vous reste 80.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/27/crise-des-systemes-de-sante-en-europe-la-grande-penurie-de-soignants_6136283_3210.html"},"headline":"La grande p\u00e9nurie de soignants est une r\u00e9alit\u00e9 dans toute l\u2019Europe","dateCreated":"2022-07-27T06:45:06+02:00","datePublished":"2022-07-27T06:45:06+02:00","dateModified":"2022-07-27T16:30:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sant\u00e9"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Que ce soit dans les h\u00f4pitaux ou en m\u00e9decine de ville, les pays europ\u00e9ens vivent les m\u00eames difficult\u00e9s que la France. La population est vieillissante, elle va n\u00e9cessiter des soins, mais il manque de plus en plus de personnel et de moyens.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Delphine Roucaute"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/3cad3b1_1658843212919-gettyimages-1303391032.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-17">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’incendie, qui a détruit quelque 7 200 hectares de forêt ainsi que 41 maisons, n’est pas encore considéré comme un mégafeu, mais son comportement « sans précédent » inquiète, alors que l’Etat de l’Ouest des Etats-Unis subit une sécheresse historique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Planète       États-Unis             En Californie, « Oak Fire » met fin aux espoirs de retour à une situation normale, sans mégafeux      L’incendie, qui a détruit quelque 7 200 hectares de forêt ainsi que 41 maisons, n’est pas encore considéré comme un mégafeu, mais son comportement « sans précédent » inquiète, alors que l’Etat de l’Ouest des Etats-Unis subit une sécheresse historique.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h39, mis à jour à 14h01    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur les lieux de l’incendie « Oak Fire », près de Mariposa, en Californie, le 24 juillet 2022.  DAVID MCNEW / AFP               Sur le front des incendies, le début de l’été était étrangement calme en Californie. Le San Francisco Chronicle en faisait la remarque, le 20 juillet : depuis le début de l’année, les feux n’avaient détruit que 14 000 hectares, soit moins de 20 % de la superficie dévastée pendant la même période de 2021, et 10 % de la moyenne sur cinq ans. Les spécialistes, cités par le quotidien, se demandaient si l’Etat n’allait pas revenir à une situation « normale », loin des mégafeux des dernières années, alimentés par la sécheresse et le changement climatique.          Vœu pieux. L’encre était à peine sèche sur l’article du Chronicle que l’incendie « Oak Fire » se déclenchait, le 22 juillet, dans la région de Mariposa, à l’entrée de la sierra Nevada, mettant fin à la période de « feux relativement modestes et non destructeurs » que connaissait la Californie, selon le climatologue Daniel Swain. L’incendie s’est propagé à vive allure dans la zone d’interface entre la forêt et les habitations, à Midpines, à 35 kilomètres du parc national de Yosemite, prenant de court les pompiers.          Etat d’urgence          Dans les premières heures, l’embrasement a été si intense que la fumée a été observée de l’espace, recouvrant une superficie de la taille du quartier de Manhattan, à New York. En trois jours, le feu a quadruplé en superficie, passant de 1 600 hectares à 6 000 hectares dimanche soir 24 juillet. Les pompiers ont décrit un incendie au comportement « sans précédent », projetant des étincelles à plus de 1 mile (1,6 km) à la ronde. Quelque 3 800 résidents ont dû fuir leur maison. Le gouverneur de Californie, Gavin Newsom, a aussitôt déclaré l’état d’urgence, ce qui lui a permis de solliciter les ressources fédérales. « Dès le début, on a donné tout ce qu’on avait », a expliqué le responsable local de l’agence de lutte contre les incendies Cal Fire, Mike Van Loben Sels, au Los Angeles Times.                           Lire aussi :  Aux Etats-Unis, malgré l’action efficace des pompiers, « Oak Fire » continue d’inquiéter                 Dès lundi 25 juillet, Cal Fire a pu faire état de « succès » dans la lutte contre l’avancée du feu – celui-ci n’avait progressé que de 485 hectares. Le résultat d’un effort intensif : 3 000 pompiers mobilisés, ainsi que 24 hélicoptères qui ont déversé plus d’un million de litres d’eau en vingt-quatre heures sur les flammes. Les pilotes ont, surtout, effectué pour la première fois des vols de nuit, grâce à l’un des douze nouveaux Firehawk dont la Californie s’est équipée.               Le Golden State a tiré la leçon des saisons 2020 et 2021, qui ont vu des destructions record dans la Napa Valley et les contreforts de la sierra : 417 898 hectares en 2020, alors qu’il y a vingt ans, la moyenne des zones dévastées n’excédait pas 174 000 hectares. Grâce à un excédent budgétaire historique, l’assemblée de Californie a adopté, fin 2021, un budget de lutte contre les incendies de 2 milliards de dollars (1,97 milliard d’euros) qui a permis de remplacer les hélicoptères Huey datant de la guerre du Vietnam.        Il vous reste 46.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/27/en-californie-oak-fire-met-fin-aux-espoirs-de-retour-a-une-situation-normale-sans-megafeux_6136281_3244.html"},"headline":"En Californie, \u00ab\u00a0Oak Fire\u00a0\u00bb met fin aux espoirs de retour \u00e0 une situation normale, sans m\u00e9gafeux","dateCreated":"2022-07-27T06:39:08+02:00","datePublished":"2022-07-27T06:39:08+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:01:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Incendies","Climat","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te","International"],"description":"L\u2019incendie, qui a d\u00e9truit quelque 7\u00a0200\u00a0hectares de for\u00eat ainsi que 41\u00a0maisons, n\u2019est pas encore consid\u00e9r\u00e9 comme un m\u00e9gafeu, mais son comportement \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb inqui\u00e8te, alors que l\u2019Etat de l\u2019Ouest des Etats-Unis subit une s\u00e9cheresse historique.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/835/0/5000/2500/1342/671/60/0/b515040_1658893585814-858364.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-18">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Dans ce village, près d’une vingtaine de femmes ayant fui la guerre en Ukraine sont employées dans deux hôtels de luxe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             JEROME GENCE POUR « LE MONDE »                         Société       Guerre en Ukraine         A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces   Par Sofia Fischer   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 15h19     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans ce village, près d’une vingtaine de femmes ayant fui la guerre en Ukraine sont employées dans deux hôtels de luxe.           Ce sont des repaires pour les habitués des séjours de luxe sur la Côte d’Azur. Suspendus sur les falaises, baignant dans l’air plus frais des hauteurs, les châteaux cinq étoiles d’Eze (Alpes-Maritimes), à quelques kilomètres de Nice, dominent toute la baie. Côté cour, l’ombre des ruelles tortueuses du village médiéval. Côté terrasses, les étoilés au Michelin offrent tous une vue renversante sur la Méditerranée et les reliefs de l’arrière-pays. Les clients sillonnent la région, se prennent en photo avec des magnums de champagne, parlent le chinois, l’anglais, le suédois. Le genre d’établissement où le personnel salue tous les « hôtes » par leur nom, et où le majordome peut s’occuper de réserver un yacht à la journée, repas et service inclus.          Au début du printemps, pourtant, la saison s’annonçait maussade. Cela faisait d’ailleurs la « une » des journaux : dans l’hôtellerie-restauration, environ 200 000 postes étaient non pourvus. La pénurie de personnel, fléau national du secteur, menaçait aussi les activités de La Chèvre d’or et du Château Eza, ces établissements prestigieux du village. Mais, dès le mois de mars, des femmes ukrainiennes à la recherche d’emploi ont débarqué sur la côte. Sur les hauteurs d’Eze, elles sont désormais près d’une vingtaine, femmes de chambre ou aides en cuisine.                              Tatyana travaille à La Chèvre d’or, à Eze (Alpes-Maritimes), qui donne sur la presque-île de Saint-Jean-Cap-Ferrat. Ici, le 29 juin 2022.  JEROME GENCE POUR « LE MONDE »               Il y a Liubov, qui astique les carreaux, Tatyana, qui repasse les nappes et sert le café, Luba, qui installe le champagne dans les chambres, Alla, qui fait la poussière de la suite présidentielle. Dans leur vie d’avant, elles étaient psy, cheffe de marketing, infirmière ou encore designeuse de mode. Des femmes que les gouvernantes et directeurs d’établissements décrivent tous comme « travailleuses » et qui, surtout, selon eux, « mesurent la chance qu’elles ont ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Hôtellerie-restauration : « un univers de petits salaires, d’horaires éprouvants et de précarité permanente »                 « C’est simple, sans elles, on aurait clairement dû revoir à la baisse nos taux de remplissage », explique Jérémy Silman, maître d’hôtel du restaurant gastronomique La Chèvre d’or. Dans l’ambiance feutrée de la moquette gris et rouge et les notes de jazz, le jeune homme détaille la manière dont les nouveaux apprentis envisagent leur vie professionnelle, qui explique, selon lui, la pénurie actuelle de personnel : « Ils souhaitent des horaires corrects, une vie de famille, des évolutions rapides, un meilleur salaire… »                Comme beaucoup d’autres dans le secteur, le maître d’hôtel estime que le confinement a beaucoup joué dans la perception du métier : « Désormais, les gens se demandent pourquoi ils triment, alors qu’ils pourraient être chez eux tous les soirs à dîner avec leur femme et leurs gosses. » Elle est loin, « l’époque où on restait bosser pendant que les autres partaient en vacances, où on savait que c’était en faisant les vitraux à la brosse à dents qu’on apprenait le métier ».        Il vous reste 74.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/27/a-eze-sur-la-riviera-les-petites-mains-ukrainiennes-font-tourner-les-palaces_6136279_3224.html"},"headline":"A Eze, sur la Riviera, les petites mains ukrainiennes font tourner les palaces","dateCreated":"2022-07-27T06:30:07+02:00","datePublished":"2022-07-27T06:30:07+02:00","dateModified":"2022-07-27T15:19:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Dans ce village, pr\u00e8s d\u2019une vingtaine de femmes ayant fui la guerre en Ukraine sont employ\u00e9es dans deux h\u00f4tels de luxe.","author":[{"@type":"Person","name":"Sofia Fischer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/250/0/2999/1499/1342/671/60/0/613e04d_1658841964117-jerome-gence-de-la-guerre-a-la-vie-de-palace-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-19">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Un tremblement de terre a frappé l’île de Luçon, une région montagneuse du nord de l’archipel, faisant au moins trois morts et des dizaines de blessés mercredi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Philippines             Aux Philippines, un séisme de magnitude 7 sème la panique      Un tremblement de terre a frappé l’île de Luçon, une région montagneuse du nord de l’archipel, faisant au moins trois morts et des dizaines de blessés mercredi.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 06h10, mis à jour à 09h19    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un bâtiment endommagé à Bangued, dans la province d’Abra, à la suite du violent séisme ayant touché les Philippines, mercredi 27 juillet.  AP                 Un violent séisme de magnitude 7 a frappé, mercredi 27 juillet, une région montagneuse du nord des Philippines, faisant au moins trois morts, des dizaines de blessés et faisant trembler les immeubles jusque dans la capitale, Manille, à 300 km de là.            Selon l’Institut sismologique américain (USGS), la secousse a été enregistrée à 8 h 43 (2 h 43 à Paris), à une profondeur relativement faible de 10 km dans la province d’Abra, sur l’île principale de Luçon. L’USGS a révisé la magnitude à 7, contre 7,1 auparavant.                 Un villageois est mort écrasé, les dalles de ciment de sa maison s’étant effondrées. Le drame a eu lieu à Abra, où au moins 25 autres personnes ont été blessées, ont annoncé des responsables.            A Bangued, capitale de la province d’Abra, une femme de 23 ans est morte écrasée par la chute d’un mur. Au moins 62 personnes ont été blessées dans cette province.            Un ouvrier de 25 ans est mort quand l’immeuble de trois étages sur lequel il travaillait s’est effondré à La Trinidad, capitale de la province de Benguet, selon la police. Au moins huit blessés ont été recensés.                           Une équipe de secours déplaçant le corps d’un ouvrier sur le site d’un immeuble effondré à La Trinidad, dans la province de Benguet, le 27 juillet 2022.  HANDOUT / AFP                 Dans la ville de Dolores, située tout près de l’épicentre, des habitants terrifiés ont couru hors de chez eux et les vitres du marché local ont volé en éclats, a raconté à l’Agence France-Presse (AFP) le commandant de la police locale, Edwin Sergio.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Philippines, Bongbong Marcos joue la fermeté face à la Chine                   « Le tremblement de terre était très fort », a déclaré M. Sergio. « Les tables de fruits et légumes sur le marché ont été renversées », a-t-il poursuivi, ajoutant que des fissures étaient apparues sur les murs du commissariat. Un autre commandant de la police, Nazareno Emia, a expliqué à l’AFP que plusieurs blessés avaient été conduits à l’hôpital. « Certains bâtiments ont des fissures. L’électricité et Internet sont coupés », a déclaré M. Emia. Le député Ching Bernos, qui représente le district de Lone à Abra, a dit que le séisme avait « causé des dégâts à de nombreux logements et entreprises », sans plus de détails.            Des monuments historiques endommagés            A Vigan, dans la province voisine d’Ilocos Sur, des bâtiments datant de la période coloniale espagnole (1565-1898) ont été endommagés. Des vidéos publiées sur Facebook et vérifiées ont notamment montré des dégâts sur le clocher historique de Bantay, une attraction touristique.            Vigan's iconic Bantay Bell Tower captured dangerously shaking in today's earthquake.


<article-nb="2022/07/27/18-20">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Plusieurs feux s’étaient déclarés lundi soir dans la province de Larache, dans le nord du Maroc, une région déjà éprouvée par les flammes plus tôt en juillet. Au total, quatre personnes ont trouvé la mort dans les incendies marocains depuis la mi-juillet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Maroc             Au Maroc, deux morts dans de nouveaux incendies      Plusieurs feux s’étaient déclarés lundi soir dans la province de Larache, dans le nord du Maroc, une région déjà éprouvée par les flammes plus tôt en juillet. Au total, quatre personnes ont trouvé la mort dans les incendies marocains depuis la mi-juillet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h47, mis à jour à 11h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sur cette capture d’écran tirée des réseaux sociaux, un conducteur filme les incendies de forêt de Larache (Maroc), le 14 juillet 2022.  REUTERS                 Deux femmes sont décédées par « asphyxie » après le départ, lundi 25 juillet au soir, de plusieurs feux de forêt dans la province de Larache, dans le nord du Maroc, ont annoncé mardi les autorités locales. Ces décès portent à quatre le nombre de personnes qui ont trouvé la mort à cause des feux dans le nord du royaume depuis la mi-juillet.            Les deux dernières victimes « n’ont pas voulu répondre aux appels des autorités locales à évacuer les habitations menacées par les feux », ont expliqué à l’Agence France-Presse les autorités provinciales de Larache.                             Lire aussi :  Au Maroc, de violents feux de forêt font un mort et des centaines de déplacés                   La veille, un bénévole avait péri dans la province de Taounate (Nord) alors qu’il combattait les flammes aux côtés des équipes d’intervention mobilisées pour éteindre un incendie qui a ravagé au moins trente-trois hectares de terres boisées, essentiellement plantées de pins. Une autre personne, victime des flammes, était décédée dans la province de Larache à la mi-juillet.                 Dans cette même zone, où des milliers d’hectares ont été dévastés récemment par des feux de forêt, plus de sept cents familles, originaires d’une douzaine de villages, ont dû être déplacées depuis lundi, à titre préventif. Quatre foyers étaient encore actifs tard mardi soir dans la région de Larache, au sud de Tanger.            Les services de lutte anti-incendie au sol y sont secondés par quatre bombardiers d’eau Canadair qui s’approvisionnent dans un barrage voisin et au large du port méditerranéen de Tanger.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les mégafeux, des phénomènes appelés à se multiplier sous l’effet du dérèglement climatique                   Plus de dix mille hectares touchés            Quatre autres sinistres, attisés par des vents violents, se propagent toujours dans la province de Tanouate, selon les autorités locales. Un village menacé a été sécurisé. Enfin, un autre incendie a détruit, depuis lundi soir, 35 hectares de terres boisées dans la province de Fahs-Anjra, également au Nord, d’après les mêmes sources.                Vendredi, le gouvernement marocain a débloqué une aide d’urgence de près de 30 millions d’euros pour mettre en œuvre des mesures en faveur des victimes des feux de forêts et réduire leur impact sur l’activité agricole et l’environnement.            Selon le ministre de l’agriculture, Mohamed Sadiki, la superficie totale touchée par les feux de forêts survenus récemment dans plusieurs régions septentrionales du royaume a atteint 10 300 hectares. A titre de comparaison, 2 782 hectares de forêt avaient été ravagés par 285 incendies de janvier à septembre 2021, en particulier dans la région montagneuse du Rif (Nord).            Le Maroc est frappé depuis plusieurs semaines par des températures caniculaires, dans un contexte de sécheresse hors norme et de stress hydrique.                             Lire aussi :  Feux de forêt : les mots pour comprendre la lutte contre les incendies                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/27/au-maroc-deux-morts-dans-de-nouveaux-incendies_6136263_3244.html"},"headline":"Au Maroc, deux morts dans de nouveaux incendies","dateCreated":"2022-07-27T03:47:19+02:00","datePublished":"2022-07-27T03:47:19+02:00","dateModified":"2022-07-27T11:23:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Maroc"],"keywords":["Incendies","Maroc","Climat","Le Monde Afrique","Plan\u00e8te","International"],"description":"Plusieurs feux s\u2019\u00e9taient d\u00e9clar\u00e9s lundi soir dans la province de Larache, dans le nord du Maroc, une r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9e par les flammes plus t\u00f4t en juillet. Au total, quatre personnes ont trouv\u00e9 la mort dans les incendies marocains depuis la mi-juillet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/428/0/1258/629/1342/671/60/0/3b599a8_1658888061562-2022-07-17t210737z-1-lynxmpei6g0ag-rtroptp-4-morocco-fire-yk2-1.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  
