<FILE-date="2022/07/27/18">

<article-nb="2022/07/27/18-1">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Le club a été sauvé mercredi d’une rétrogradation administrative en National 1 par la Fédération française de football. Malgré des difficultés financières persistantes, il peut désormais se projeter dans la nouvelle saison, qui commence dès samedi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Ligue 2             Finalement maintenus en Ligue 2, les Girondins de Bordeaux envisagent à nouveau un avenir sportif      Le club a été sauvé mercredi d’une rétrogradation administrative en National 1 par la Fédération française de football. Malgré des difficultés financières persistantes, il peut désormais se projeter dans la nouvelle saison, qui commence dès samedi.          Par Denis Ménétrier         Publié aujourd’hui à 17h50, mis à jour à 17h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’entraîneur bordelais David Guion transmet des consignes à ses joueurs lors du match de Ligue 1 entre Bordeaux et Saint-Etienne, le 20 avril 2022, à Bordeaux.  ROMAIN PERROCHEAU / AFP                 Dans l’expectative depuis plus d’un mois, Vital N’Simba va enfin pouvoir se projeter sur la saison prochaine. Arrivé de Clermont en juin pour signer aux Girondins de Bordeaux, le défenseur congolais de 29 ans s’entraîne depuis plusieurs semaines avec le club au scapulaire – sans contrat. Il attend son homologation depuis la décision prise le 14 juin par la direction nationale du contrôle de gestion (DNCG), le gendarme financier du football français, de rétrograder administrativement les Girondins en National 1.            La décision prise par le comité exécutif de la Fédération française de football (FFF), mercredi 27 juillet, vient éclaircir l’avenir de N’Simba, comme celui de tous les joueurs de l’effectif bordelais. L’instance de la FFF a décidé de réintégrer les Girondins en Ligue 2, allant dans le sens de la conciliation proposée lundi par le Comité national olympique et sportif français (CNOSF).                 Pour le club centenaire, monument historique du football français, cette décision est à la fois un immense soulagement – elle permet d’éviter un dépôt de bilan qui semblait inéluctable en cas de rétrogradation dans le monde amateur – et une victoire au terme de plusieurs semaines d’intenses tractations. Après la confirmation en appel par la DNCG de la rétrogradation administrative le 5 juillet, Gérard Lopez, le président des Girondins, a trouvé des accords pour démontrer la capacité financière du club à poursuivre son activité la saison prochaine.            𝙇𝙚 𝙁𝘾 𝙂𝙞𝙧𝙤𝙣𝙙𝙞𝙣𝙨 𝙙𝙚 𝘽𝙤𝙧𝙙𝙚𝙖𝙪𝙭 𝙢𝙖𝙞𝙣𝙩𝙚𝙣𝙪 𝙚𝙣 𝙇𝙞𝙜𝙪𝙚 𝟮 𝘽𝙆𝙏


<article-nb="2022/07/27/18-2">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ La capitaine de la Frauen-Mannschaft, qui défie l’équipe de France, mercredi, en demi-finale de l’Euro de football, participe pour la première fois à la compétition à l’âge de 31 ans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : une première expérience pour Alexandra Popp, à la pointe de l’attaque allemande      La capitaine de la Frauen-Mannschaft, qui défie l’équipe de France, mercredi, en demi-finale de l’Euro de football, participe pour la première fois à la compétition à l’âge de 31 ans.          Par Arthur Verdelet         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Alexandra Popp célèbre, en compagnie de Jule Brand, son but contre l’Autriche en quart de finale de l’Euro 2022, le 21 juillet 2022, à Brentford (Angleterre).  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Elle sera l’une des menaces principales pour les Bleues et leur sélectionneuse, Corinne Diacre, lors de la demi-finale de l’Euro de football entre la France et l’Allemagne, mercredi 27 juillet, à 21 heures. Pourtant, Alexandra Popp a bien failli ne pas jouer. Testée positive au Covid-19 le 15 juin, trois semaines avant le début de la compétition, la capitaine de la Frauen-Mannschaft, qui a démarré le tournoi sur le banc, ne doit son salut qu’au forfait de sa coéquipière Lea Schüller, à son tour touchée par le virus.            « Lea Schüller était clairement l’attaquante numéro un au départ, explique Jan Göbel, journaliste pour l’hebdomadaire Der Spiegel. Je suis impressionné de voir à quel point elle a été remplacée par Popp. » Buteuse de la tête lors des trois matchs de poules de l’Allemagne – face au Danemark (4-0), à l’Espagne (2-0), puis à la Finlande (3-0) –, Alexandra Popp a encore marqué dans les dernières minutes du quart de finale contre l’Autriche (2-0).            4 - Alexandra Popp has become the second player to score in four consecutive appearances at the UEFA Women's Euros,… https://t.co/SW960Daa8V— OptaJoe (@OptaJoe)              L’histoire de la joueuse du VfL Woflsburg avec l’Euro se résumait jusque-là à une liste de rendez-vous manqués. Alexandra Popp, qui cumule plus de cent sélections avec l’Allemagne, dispute en effet à 31 ans son premier tournoi européen. Absente en 2013 et en 2017 en raison de blessures, l’attaquante n’a échappé à une passe de trois malchanceuse que grâce au report d’un an de l’édition 2021 pour cause de pandémie.                 Touchée au cartilage du genou en avril de la même année, « Poppi » a subi quelques semaines plus tard une intervention chirurgicale qui devait une nouvelle fois l’empêcher de participer à la compétition au cours de l’été 2021. Le report d’un an de l’Euro masculin, prévu à l’origine en juin 2020, a eu des conséquences sur le tournoi des femmes, décalé d’une année en conséquence. Une opportunité pour l’Allemande, qui se disait alors « incroyablement reconnaissante de pouvoir rejouer au football et de poursuivre cette passion ».            Un pont entre les générations            Avec 118 sélections et 57 buts marqués,Alexandra Popp est la joueuse la plus expérimentée du groupe, dirigé depuis 2018 par Martina Voss-Tecklenburg. Elle fait partie d’un groupe dont le tiers des joueuses sont nées après l’an 2000. En l’absence des deux milieux références que sont Dzsenifer Marozsan et Melanie Leupolz, la capitaine joue un rôle de « leader incontestée et très populaire » auprès de ses jeunes partenaires, selon le journaliste allemand Jan Göbel.            Elle multiplie notamment les conseils à sa partenaire en attaque, la très prometteuse Klara Bühl, tout juste 21 ans, qui sera toutefois absente contre les Bleues puisque testée positive au Covid-19 mardi. « Sa compatriote Lina Magull trouve que Popp entraîne tout le monde avec sa mentalité, ajoute Jan Göbel. Sur le terrain, elle représente le pressing agressif, elle attaque à tout moment, et avec cette présence, il est actuellement impossible d’imaginer l’équipe sans elle. »                Pas avare d’efforts sur le terrain, la capitaine sait « hausser le ton » quand il le faut, ou au contraire « donner un soutien plus silencieux à ses coéquipières », comme elle s’en explique sur le site de la Fédération allemande. Au terme du quart de finale maîtrisé contre l’Autriche, c’est elle qui a enchaîné, tout sourire, les prises de parole face aux médias. L’occasion de placer un léger tacle aux critiques de la sélection allemande. « Nous avons démarré ce tournoi, et tout le monde pensait que nous n’allions nulle part, a-t-elle rappelé au micro de DW Sports. Mais, maintenant, nous sommes en demi-finale. L’équipe le mérite parce que nous déployons énormément d’énergie sur le terrain. »            🗣️ "We came into the tournament and everyone thought we wouldn't get anywhere, and now we're in the semifinal."


<article-nb="2022/07/27/18-3">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le club bordelais, en difficultés financières et menacé de relégation en National, a été repêché in extremis, à trois jours du début de la nouvelle saison.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football             Les Girondins de Bordeaux maintenus en Ligue 2, après décision de la Fédération française de football      Le club bordelais, en difficultés financières et menacé de relégation en National, a été repêché in extremis, à trois jours du début de la nouvelle saison.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h34, mis à jour à 14h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La décision marque la fin d’un long feuilleton pour les Girondins de Bordeaux. Mercredi 27 juillet, le club a été officiellement repêché en Ligue 2 (L2) sur décision du conseil exécutif de la Fédération française de football (FFF), à trois jours du début de la saison.            Le club doit également être convoqué par la Direction nationale de contrôle et de gestion (DNCG) « pour juger de toute mesure immédiate de suivi et de contrôle à son encontre », et les Girondins seront sous « un contrôle financier renforcé et régulier durant la saison 2022-2023 », précise un communiqué de la FFF.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La chute des Girondins de Bordeaux, un monument du football français                   Après plusieurs recours, Bordeaux, relégué sportivement en L2 puis rétrogradé administrativement en National (3e division) par la DNCG, est donc autorisé à disputer la nouvelle saison en Ligue 2, qui commence samedi, contre Valenciennes.            Une décision conforme à l’avis du Comité national olympique            « Nous saluons cette décision qui est un immense soulagement pour le club, nous, joueurs et joueuses, ainsi que pour nos 300 salariés et nos partenaires et supporteurs », s’est félicité dans un communiqué Thomas Jacquemier, le directeur général délégué du club.                 « C’est enfin une excellente nouvelle. Les Girondins de Bordeaux sont sauvés, souffle de son côté Alain Anziani, le président (PS) de Bordeaux Métropole. Tous ceux qui se sont mobilisés pour parvenir à ce résultat doivent en être remerciés. Il faut maintenant se tourner vers l’avenir et écrire une nouvelle histoire sportive. »            En proie à de grandes difficultés budgétaires, les Girondins ont été sauvés in extremis par la FFF, qui a réuni en urgence mercredi matin son « Comex ». Les dirigeants sont revenus sur la décision émise et confirmée en appel par la DNCG, qui condamnait les Girondins à démarrer la saison 2022-2023 en National, au risque d’un dépôt de bilan du club.            Le Comex a suivi la proposition de conciliation du Comité national olympique et sportif français. Lundi, ce dernier avait en effet rendu un avis consultatif favorable au maintien en Ligue 2 des Girondins de Bordeaux.                Pas encore concrétisées au moment des auditions à la DNCG, en juillet, les garanties apportées depuis par le club ont fini par convaincre la Fédération et son président Noël Le Graët, qui avait été très critique sur la gestion du club six fois champion de France.                             Lire aussi :  Qui possède les clubs de foot français ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/football-les-girondins-de-bordeaux-maintenus-en-ligue-2-apres-decision-de-la-federation-francaise-de-football_6136339_3242.html"},"headline":"Les Girondins de Bordeaux maintenus en Ligue\u00a02, apr\u00e8s d\u00e9cision de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football","dateCreated":"2022-07-27T14:34:03+02:00","datePublished":"2022-07-27T14:34:03+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:56:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Le club bordelais, en difficult\u00e9s financi\u00e8res et menac\u00e9 de rel\u00e9gation en National, a \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 in extremis, \u00e0 trois jours du d\u00e9but de la nouvelle saison.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/24/360/0/4343/2171/1342/671/60/0/c83d2db_5885211-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-4">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Accusé de « corruption » et d’« escroquerie » comme les autres prévenus, « Ney » sera jugé aux côtés des anciens présidents du Barça, Josep Maria Bartomeu et Sandro Rosell, un mois avant la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Transferts             Neymar jugé en octobre pour des irrégularités lors de son transfert à Barcelone en 2013      Accusé de « corruption » et d’« escroquerie » comme les autres prévenus, « Ney » sera jugé aux côtés des anciens présidents du Barça, Josep Maria Bartomeu et Sandro Rosell, un mois avant la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h14, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant brésilien du Paris-Saint-Germain Neymar, lors du match contre le Gamba Osaka, au stade Suita d’Osaka, le 25 juillet 2022.  KAZUHIRO NOGI / AFP                 Le footballeur brésilien du Paris-Saint-Germain Neymar sera jugé du 17 au 31 octobre à Barcelone pour des irrégularités présumées commises lors de son transfert de Santos au FC Barcelone en 2013, a appris l’Agence France-Presse, mercredi 27 juillet, auprès de la justice espagnole.            Accusé de « corruption » et d’« escroquerie » comme les autres prévenus, « Ney » sera jugé aux côtés de ses parents et des anciens présidents du Barça, Josep Maria Bartomeu et Sandro Rosell, un mois avant la Coupe du monde au Qatar (du 21 novembre au 18 décembre). Le parquet a requis deux ans de prison à son encontre.                 Ancien détenteur partiel des droits du joueur, le groupe brésilien DIS est à l’origine de cette affaire. Il s’était estimé lésé lors du transfert de l’attaquant et avait porté plainte contre Neymar, son père, le club de Santos, le Barça et leurs dirigeants.                             Lire aussi :  Neymar risque jusqu’à six ans de prison pour son transfert au FC Barcelone, selon un magistrat espagnol                   Saga judiciaire            Le Barça avait officiellement chiffré le transfert du joueur à 57,1 millions d’euros : 40 millions pour la famille de Neymar et 17,1 millions pour Santos. Mais, selon la justice, il a, en réalité, coûté au moins 83,3 millions.            DIS, qui avait reçu 6,8 millions d’euros sur les 17,1 millions versés à Santos, accuse donc Neymar et le Barça de lui avoir caché le montant réel pour lui reverser moins d’argent. Le groupe brésilien s’est dit dans un communiqué « satisfait » de l’annonce du calendrier du procès.                Les années de Neymar à Barcelone ont été également au centre d’une saga judiciaire entre le club catalan et l’attaquant brésilien.            « Ney » et le Barça avaient fini par signer en juillet 2021 un accord pour mettre fin « à l’amiable » aux litiges financiers les opposant notamment autour de la prime de prolongation promise par le club avant le transfert record du Brésilien au PSG en 2017 pour 222 millions d’euros.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Feuilleton Neymar Jr : du casse du siècle à l’exfiltration avortée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/neymar-juge-en-octobre-pour-des-irregularites-lors-de-son-transfert-a-barcelone-en-2013_6136336_3242.html"},"headline":"Neymar jug\u00e9 en octobre pour des irr\u00e9gularit\u00e9s lors de\u00a0son transfert \u00e0\u00a0Barcelone en\u00a02013","dateCreated":"2022-07-27T13:14:45+02:00","datePublished":"2022-07-27T13:14:45+02:00","dateModified":"2022-07-27T14:31:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Transferts"],"keywords":["Transferts","Sport","Football"],"description":"Accus\u00e9 de \u00ab\u00a0corruption\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb comme les autres pr\u00e9venus, \u00ab\u00a0Ney\u00a0\u00bb sera jug\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des anciens pr\u00e9sidents du Bar\u00e7a, Josep Maria Bartomeu et Sandro Rosell, un mois avant la Coupe du monde au Qatar (du\u00a021\u00a0novembre au\u00a018\u00a0d\u00e9cembre).","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/414/0/4974/2487/1342/671/60/0/723f71d_5797922-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transferts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transferts/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-5">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ La coureuse suisse de la formation SD Worx a remporté en solitaire la 4ᵉ étape dans les rues de Bar-sur-Aube. La Néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France Femmes 2022 : Marlen Reusser s’impose dans la poussière des chemins de vigne La coureuse suisse de la formation SD Worx a remporté en solitaire la 4ᵉ étape dans les rues de Bar-sur-Aube. La Néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire pour Marlen Reusser, le maillot jaune toujours sur les épaules de Marianne Vos         Elle a attaqué sur le plat à une vingtaine de kilomètres de l’arrivée et plus personne ne l’a revue. La Suissesse Marlen Reusser (SD Work) a remporté en solitaire la quatrième étape du Tour de France Femmes 2022 à Bar-sur-Aube. La Française Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope) s’offre la deuxième place en remportant le sprint des poursuivantes devant la Biélorusse Alena Amialiusik (Canyon//Sram Racing), encore à l’attaque.          Cette étape dans la poussière des chemins de vigne de l’Aube promettait des surprises, elle a surtout piégé l’Espagnole Margarita Victoria Garcia Cañellas (UAE Team ADQ). Victime de plusieurs ennuis mécaniques, la championne d’Espagne a ensuite chuté en percutant l’avant de la voiture de son directeur sportif. A l’arrivée, elle a franchi la ligne à 3 minutes 11 secondes de Marlen Reusser. Au classement général, « Mavi » Garcia pointe désormais à 2 minutes 26 secondes de Marianne Vos (Jumbo-Visma), 5e à l’arrivée et toujours leader.          Les autres prétendantes au podium ont fini dans le groupe maillot jaune, dont la Française Juliette Labous (DSM) ou encore la Néerlandaise Annemiek van Vleuten (Movistar), que l’on avait vue en difficulté en début de semaine.          Pas de changement à signaler concernant les maillots distinctifs : Marianne Vos garde le vert du classement par points ; Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) celui à pois de meilleure grimpeuse ; et Julie De Wilde (Plantur-Pura) le blanc de la meilleure jeune.                La Suissesse Marlen Reusser célèbre sa victoire d’étape sur le podium à Bar-sur-Aube. JEFF PACHOUD / AFP                     17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la cinquième étape du Tour et dès ce soir pour la demi-finale des Bleues à l’Euro féminin de football !                         17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du classement général à l’issue de la 4e étape :                               16:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci Florian ! Bonne soirée ! Sur le live France/Allemagne ?    kopiste de tjrs          Merci ! Ce soir, pour moi, ce sera massage et cryothérapie. Pour la demi-finale des Bleues, je vais passer le relais aux sémillants Vincent et Denis, les habitués des soirées nocturnes de l’Euro féminin de football.                    16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Juliette Labous toujours dans le peloton maillot jaune ?    pour savoir          Affirmatif, la Française de l’équipe DSM a franchi la ligne dans le même temps que Marianne Vos. Elle profite des malheurs de Margarita Victoria García Cañellas pour grapiller une place au classement général (7e, à 1 minute 05 secondes de la leader).                    16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Margarita Victoria García Cañellas grande perdante du jour         La championne d’Espagne a franchi la ligne à 3 minutes 11 secondes de Marlen Reusser. Au classement général, elle recule du 6e au 11e rang et pointe désormais à 2 minutes 26 secondes de Marianne Vos.          Victime de plusieurs ennuis mécaniques, elle a ensuite chuté en percutant l’avant de la voiture de son directeur sportif.          On revoit le moment où l’Espagnole a changé de vélo quand Alexandra Manly revenait de l’arrière, provoquant cette chute involontaire :                              16:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 5 à l’arrivée de cette 4e étape :          Marlen Reusser (SD Worx)        Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 24 s        Alena Amialiusik (Canyon//Sram Racing), à 1 min 24 s        Veronica Ewers (EF Education-Tibco-SVB), à 1 min 24 s        Marianne Vos (Jumbo-Visma), à 1 min 40 s                     16:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marianne Vos conserve son maillot jaune        La Néerlandaise (Jumbo-Visma) gagne en prime le sprint pour la cinquième place. Le podium du classement général reste figé.                    16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une Française deuxième         Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope) remporte le sprint des poursuivantes.                    16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un trio pour deux places sur le podium        L’Américaine Veronica Ewers (EF Education -Tibco), la Biélorusse Alena Amialiusik (Canyon / SRAM Racing) ou la Française Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope) ?                    16:30   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marlen Reusser vainqueure à Bar-sur-Aube !        La championne d’Europe du contre-la-montre a fait parler ses qualités de rouleuses dans le final de cette quatrième étape du Tour de France. C’est le premier succès d’une coureuse échappée sur cette Grande Boucle.                              16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marlen Reusser passe sous la flamme rouge        Sauf accident, la Suissesse de l’équipe SD Worx va remporter la victoire d’étape à Bar-sur-Aube. La Française Evita Muzic va disputer une place sur le podium.                    16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'écart se Reusser ?    Curieux         C’est tout le contraire !                    16:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marlen Reusser en tête au sommet de la côte du Val Perdu        La Suissesse bascule avec presque 1 minute et 10 secondes d’avance sur ses premières poursuivantes avant d’entamer la descente vers Bar-sur-Aube.                    16:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La française Evita sur le Perón de la victoire d'étape ?    on y croit          Le jeu de mots est très technique, mais ça va être compliqué de rattraper la Suissesse. Même en buvant un bidon de maté.                    16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marlen Reusser se rapproche de la victoire        A 7 kilomètres de l’arrivée, la rouleuse suisse compte désormais 50 secondes d’avance sur un trio. En effet, l’Américaine Veronica Ewers (EF Education -Tibco) a fait la jonction avec la Biélorusse Alena Amialiusik (Canyon / SRAM Racing) et la Française Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope).                              16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un duo derrière Marlen Reusser        La Française Evita Muzic vient de rattraper la Biélorusse Alena Amialiusik dans la côte des Bergères, mais l’écart grandit avec la tête de la course.                    16:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les écarts à 10 kilomètres de l’arrivée         Marlen Reusser (SD Work)        Alena Amialiusik (Canyon / SRAM Racing), à 30 s        Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope), à 40 s        Le groupe maillot jaune, à 54 s                     16:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Margarita Victoria García Cañellas victime d’une lourde chute !        Sacrée frayeur ! La championne d’Espagne a percuté l’avant de la voiture de son équipe en se rabattant à droite de la route. Heureusement, le chauffeur a pu freiner pour éviter de l’écraser. La leader de l’équipe UAE Team ADQ a pu repartir avec le dossard déchirée.          Sale journée pour l’Espagnole, déjà victime de plusieurs incidents mécaniques.                              16:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Environ 30 secondes d’avance pour Marlen Reusser        La Suissesse peut espérer la victoire à Bar-sur-Aube. Il lui reste à franchir la Côte des Bergères (« bonus ») et la Côte du Val Perdu (4e catégorie) dans les 15 derniers kilomètres.                                   Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  La Suissesse Marlen Reusser s’est imposé dans la 4e étape du Tour de France femmes, à Bar-sur-Aube, mercredi 27 juillet.   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la quatrième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une quatrième étape de 126,8 kilomètres, reliant Troyes à Bar-sur-Aube, au profil accidenté. Outre les cinq côtes répertoriées au classement de la montagne (en 3e et 4e catégories) plus une côte dite « bonus », c’est-à-dire attribuant des bonifications en temps, les coureuses vont pédaler dans la poussière des chemins blancs (quatre secteurs de graviers d’une distance totale de 12,5 km).         Où ? Le peloton part de Troyes pour arriver à Bar-sur-Aube.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 15, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 15 et 16 h 35.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias, sur les routes et les chemins blancs de l’Aube.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 8 h 30 min 36 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 16 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 16 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 21 s         5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), à 51 s         6- Margarita Garcia Cañellas (UAE Team ADQ), à 55 s         7- Demi Vollering (SD Worx), à 57 s         8- Juliette Labous (DSM), à 1 min 5 s         9- Annemiek van Vleuten (Movistar), à 1 min 14 s         10- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), à 1 min 48 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleure grimpeuse) : Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Julie De Wilde (Plantur-Pura)         Ce dont on ne parlera pas ? De Maïté, la cuisinière du dimanche qui a fait revenir le terroir à la télévision         A lire en attendant :         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         3e étape : à Epernay, le sursaut d’orgueil de Cecilie Ludwig         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Tour de France femmes 2022 : le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-27T14:51:37+00:00","coverageEndTime":"2022-07-28T02:51:37+00:00","headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne","description":"La coureuse suisse de la formation SD Worx a remport\u00e9 en solitaire la 4\u1d49\u00a0\u00e9tape dans les rues de Bar-sur-Aube. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":[" Tour de France Femmes 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes 2022 : Marlen Reusser s’impose dans la poussière des chemins de vigne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La coureuse suisse de la formation SD Worx a remport\u00e9 en solitaire la 4\u1d49\u00a0\u00e9tape dans les rues de Bar-sur-Aube. La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) conserve le maillot jaune.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/5174/3369/1342/873/3/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-27T14:51:37+00:00"
,"endDate":"2022-07-28T02:51:37+00:00"
  Elle a attaqu\u00e9 sur le plat \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et plus personne ne l\u2019a revue. La Suissesse Marlen Reusser (SD Work) a remport\u00e9 en solitaire la quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 \u00e0 Bar-sur-Aube. La Fran\u00e7aise Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope) s\u2019offre la deuxi\u00e8me place en remportant le sprint des poursuivantes devant la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik (Canyon\/\/Sram Racing), encore \u00e0 l\u2019attaque.          Cette \u00e9tape dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne de l\u2019Aube promettait des surprises, elle a surtout pi\u00e9g\u00e9 l\u2019Espagnole Margarita Victoria Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ). Victime de plusieurs ennuis m\u00e9caniques, la championne d\u2019Espagne a ensuite chut\u00e9 en percutant l\u2019avant de la voiture de son directeur sportif. A l\u2019arriv\u00e9e, elle a franchi la ligne \u00e0 3 minutes 11 secondes de Marlen Reusser. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00ab\u00a0Mavi\u00a0\u00bb Garcia pointe d\u00e9sormais \u00e0 2 minutes 26 secondes de Marianne Vos (Jumbo-Visma), 5e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e et toujours leader.          Les autres pr\u00e9tendantes au podium ont fini dans le groupe maillot jaune, dont la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM) ou encore la N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten (Movistar), que l\u2019on avait vue en difficult\u00e9 en d\u00e9but de semaine.          Pas de changement \u00e0 signaler concernant les maillots distinctifs\u00a0: Marianne Vos garde le vert du classement par points\u00a0; Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) celui \u00e0 pois de meilleure grimpeuse\u00a0; et Julie De Wilde (Plantur-Pura) le blanc de la meilleure jeune.                La Suissesse Marlen Reusser c\u00e9l\u00e8bre sa victoire d\u2019\u00e9tape sur le podium \u00e0 Bar-sur-Aube. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/7b075ae_5810931-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire pour Marlen Reusser, le maillot jaune toujours sur les \u00e9paules de Marianne Vos ","dateModified":"2022-07-27T15:14:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T15:10:10+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis. On se retrouve demain pour vivre la cinqui\u00e8me \u00e9tape du Tour et d\u00e8s ce soir pour la demi-finale des Bleues \u00e0 l\u2019Euro f\u00e9minin de football\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne","dateModified":"2022-07-27T15:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T15:00:45+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/d2d66c9_1658934029445-gei-nei-ral-4.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 4e \u00e9tape\u00a0:","dateModified":"2022-07-27T15:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:53:21+00:00","articleBody":"    Merci Florian ! Bonne soir\u00e9e ! Sur le live France\/Allemagne ?    kopiste de tjrs          Merci\u00a0! Ce soir, pour moi, ce sera massage et cryoth\u00e9rapie. Pour la demi-finale des Bleues, je vais passer le relais aux s\u00e9millants Vincent et Denis, les habitu\u00e9s des soir\u00e9es nocturnes de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne","dateModified":"2022-07-27T15:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:49:28+00:00","articleBody":"    Juliette Labous toujours dans le peloton maillot jaune ?    pour savoir          Affirmatif, la Fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9quipe DSM a franchi la ligne dans le m\u00eame temps que Marianne Vos. Elle profite des malheurs de Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas pour grapiller une place au classement g\u00e9n\u00e9ral (7e, \u00e0 1 minute 05 secondes de la leader).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne","dateModified":"2022-07-27T14:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:41:53+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Espagne a franchi la ligne \u00e0 3 minutes 11 secondes de Marlen Reusser. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, elle recule du 6e au 11e rang et pointe d\u00e9sormais \u00e0 2 minutes 26 secondes de Marianne Vos.          Victime de plusieurs ennuis m\u00e9caniques, elle a ensuite chut\u00e9 en percutant l\u2019avant de la voiture de son directeur sportif.          On revoit le moment o\u00f9 l\u2019Espagnole a chang\u00e9 de v\u00e9lo quand Alexandra Manly revenait de l\u2019arri\u00e8re, provoquant cette chute\u00a0involontaire :                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas grande perdante du jour ","dateModified":"2022-07-27T14:47:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:38:17+00:00","articleBody":"      Marlen Reusser (SD Worx)          Evita Muzic (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 24 s          Alena Amialiusik (Canyon\/\/Sram Racing), \u00e0 1 min 24 s          Veronica Ewers (EF Education-Tibco-SVB), \u00e0 1 min 24 s          Marianne Vos (Jumbo-Visma), \u00e0 1 min 40 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de cette 4e \u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-27T14:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:33:35+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise (Jumbo-Visma) gagne en prime le sprint pour la cinqui\u00e8me place. Le podium du classement g\u00e9n\u00e9ral reste fig\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos conserve son maillot jaune","dateModified":"2022-07-27T14:35:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:32:33+00:00","articleBody":"     Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope) remporte le sprint des poursuivantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une Fran\u00e7aise deuxi\u00e8me ","dateModified":"2022-07-27T14:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:31:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine Veronica Ewers (EF Education -Tibco), la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik (Canyon \/ SRAM Racing) ou la Fran\u00e7aise Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope)\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un trio pour deux places sur le podium","dateModified":"2022-07-27T14:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:30:44+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Europe du contre-la-montre a fait parler ses qualit\u00e9s de rouleuses dans le final de cette quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France. C\u2019est le premier succ\u00e8s d\u2019une coureuse \u00e9chapp\u00e9e sur cette Grande Boucle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser vainqueure \u00e0 Bar-sur-Aube\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T14:36:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:30:16+00:00","articleBody":"     Sauf accident, la Suissesse de l\u2019\u00e9quipe SD Worx va remporter la victoire d\u2019\u00e9tape \u00e0 Bar-sur-Aube. La Fran\u00e7aise Evita Muzic va disputer une place sur le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser passe sous la flamme rouge","dateModified":"2022-07-27T14:30:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:28:53+00:00","articleBody":"    L'\u00e9cart se Reusser ?    Curieux         C\u2019est tout le contraire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne","dateModified":"2022-07-27T14:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:26:14+00:00","articleBody":"     La Suissesse bascule avec presque 1 minute et 10 secondes d\u2019avance sur ses premi\u00e8res poursuivantes avant d\u2019entamer la descente vers Bar-sur-Aube.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te du Val Perdu","dateModified":"2022-07-27T14:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:24:53+00:00","articleBody":"    La fran\u00e7aise Evita sur le Per\u00f3n de la victoire d'\u00e9tape ?    on y croit          Le jeu de mots est tr\u00e8s technique, mais \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 de rattraper la Suissesse. M\u00eame en buvant un bidon de mat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne","dateModified":"2022-07-27T15:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:22:21+00:00","articleBody":"     A 7 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la rouleuse suisse compte d\u00e9sormais 50 secondes d\u2019avance sur un trio. En effet, l\u2019Am\u00e9ricaine Veronica Ewers (EF Education -Tibco) a fait la jonction avec la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik (Canyon \/ SRAM Racing) et la Fran\u00e7aise Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser se rapproche de la victoire","dateModified":"2022-07-27T14:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:18:14+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Evita Muzic vient de rattraper la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik dans la c\u00f4te des Berg\u00e8res, mais l\u2019\u00e9cart grandit avec la t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un duo derri\u00e8re Marlen Reusser","dateModified":"2022-07-27T14:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:15:52+00:00","articleBody":"      Marlen Reusser (SD Work)          Alena Amialiusik (Canyon \/ SRAM Racing), \u00e0 30 s          Evita Muzic (FDJ Suez Futuroscope), \u00e0 40 s          Le groupe maillot jaune, \u00e0 54 s       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts \u00e0 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-27T14:16:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#606013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:12:57+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9e frayeur\u00a0! La championne d\u2019Espagne a percut\u00e9 l\u2019avant de la voiture de son \u00e9quipe en se rabattant \u00e0 droite de la route. Heureusement, le chauffeur a pu freiner pour \u00e9viter de l\u2019\u00e9craser. La leader de l\u2019\u00e9quipe UAE Team ADQ a pu repartir avec le dossard d\u00e9chir\u00e9e.          Sale journ\u00e9e pour l\u2019Espagnole, d\u00e9j\u00e0 victime de plusieurs incidents m\u00e9caniques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas victime d\u2019une lourde chute\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T14:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:07:54+00:00","articleBody":"     La Suissesse peut esp\u00e9rer la victoire \u00e0 Bar-sur-Aube. Il lui reste \u00e0 franchir la C\u00f4te des Berg\u00e8res (\u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb) et la C\u00f4te du Val Perdu (4e cat\u00e9gorie) dans les 15 derniers kilom\u00e8tres.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 30 secondes d\u2019avance pour Marlen Reusser","dateModified":"2022-07-27T14:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:05:17+00:00","articleBody":"     Ce dernier chemin blanc fait des d\u00e9g\u00e2ts\u00a0! Marianne Vos en profite pour acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 l\u2019avant de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents m\u00e9caniques pour Annemiek van Vleuten et Elisa Balsamo\u00a0","dateModified":"2022-07-27T14:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T14:02:20+00:00","articleBody":"     C\u2019est le dernier chemin de vigne de la journ\u00e9e. Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas part \u00e0 l\u2019attaque... avant de crever un pneu\u00a0! Les malheurs se suivent pour l\u2019Espagnole qui est ensuite heurt\u00e9e par une concurrente.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe maillot jaune roule sur le chemin blanc de Vitry ","dateModified":"2022-07-27T14:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:59:42+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Europe du contre-la-montre a r\u00e9ussi \u00e0 sortir du peloton sur le plat. A 20 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la Suissesse ouvre d\u00e9sormais la route dans la c\u00f4te de Vitry. Derri\u00e8re, les favoris sont group\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marlen Reusser seule \u00e0 l\u2019avant ","dateModified":"2022-07-27T14:08:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:57:27+00:00","articleBody":"     \u00c7a s\u2019est jou\u00e9 \u00e0 quelques boyaux\u00a0: la N\u00e9erlandaise Mischa Bredewold a battu la Suissesse Elise Chabbey au sprint au sommet de la troisi\u00e8me difficult\u00e9 du jour. La premi\u00e8re a d\u00e9fendu le maillot \u00e0 pois de sa co\u00e9quipi\u00e8re chez Parkhotel Valkenburg, Femke Markus.          Les points au sommet de la c\u00f4te de Ma\u00eetre Jean (4e cat\u00e9gorie, km 98,6)\u00a0:1. Bredewold, 2 pts2. Chabbey, 1 pt                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mischa Bredewold en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te de Ma\u00eetre Jean","dateModified":"2022-07-27T13:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:51:59+00:00","articleBody":"     A moins de 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, la championne du Danemark et la championne d\u2019Espagne ont r\u00e9ussi \u00e0 rattraper le groupe maillot jaune suite \u00e0 leurs ennuis m\u00e9caniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ludwig et Garcia Ca\u00f1ellas de retour dans le peloton","dateModified":"2022-07-27T13:51:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:50:14+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende \u00e0 cette photo insolite de Cecilie Ludwig, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la troisi\u00e8me \u00e9tape hier \u00e0 Epernay. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation\u00a0!                 JEFF PACHOUD \/ AFP          JSUL: Le sprint m'a coup\u00e9 les jambes    Kwiss        #JSUL Pendant ce temps, le Tour de France Femmes des \u00e9goutiers se passe bien.    EK        #JSUL Pr\u00eate pour encha\u00eener sur le ventriglisse !     cleb     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/f0aaf20_5803980-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont...","dateModified":"2022-07-27T13:50:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:45:32+00:00","articleBody":"    La championne d'Australie qui a percut\u00e9 \u00e0 grande vitesse une co\u00fbteuse \u00e0 telle fait l'objet d'une \u00e9valuation quant \u00e0 son exclusion pour faute grave par les commissaires de course ?    Serrurier noir         Lundi, lors de la 2e \u00e9tape, la championne d\u2019Australie Nicole Frain a percut\u00e9 \u00e0 pleine vitesse l\u2019Italienne Marta Cavalli, qui \u00e9tait au sol suite \u00e0 une chute. Cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon alors que Nicole Frain a pu continuer la course.          Le lendemain, Stephen Delcourt, le manager de la FDJ-Suez-Futuroscope (l\u2019\u00e9quipe de Marta Cavalli) s\u2019\u00e9tait \u00e9tonn\u00e9 que l\u2019Australienne puisse \u00eatre au d\u00e9part de la 3e \u00e9tape. \u00ab\u00a0Mais je ne suis pas elle, ni son directeur [d\u2019\u00e9quipe, Parkhotel Valkenburg], ni l\u2019organisation\u00a0\u00bb, rappelait le directeur de la formation fran\u00e7aise.          La championne d\u2019Australie avait post\u00e9 un message sur Twitter apr\u00e8s l\u2019accident o\u00f9 elle pr\u00e9sentait ses excuses et pr\u00e9cisait que ce n\u2019\u00e9tait pas intentionnel. C\u2019est cette ligne qui a \u00e9t\u00e9 retenue par les commissaires de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne","dateModified":"2022-07-27T13:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:40:03+00:00","articleBody":"     La championne d\u2019Espagne a connu \u00e0 son tour des ennuis m\u00e9caniques. Elle est seule dans la poussi\u00e8re du chemin blanc du plateau de Blu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas distanc\u00e9e \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-27T13:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:38:34+00:00","articleBody":"    Qelles sont, selon vous, les trois favorites pour la victoire finale ?    Sandre         Allez, on se mouille avec ce trio\u00a0: l\u2019Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), la N\u00e9erlandaise Demi Vollering (SD Worx) et la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM).          Les autres t\u00eates d\u2019affiche sont Annemiek van Vleuten (Movistar), Marianne Vos (Jumbo-Visma) ou Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne","dateModified":"2022-07-27T13:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:35:09+00:00","articleBody":"     La championne du Danemark a subi une crevaison dans le chemin blanc du plateau de Blu (4400m). Mauvaise nouvelle pour la leader de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope, vainqueure hier \u00e0 Epernay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cecilie Ludwig retard\u00e9e ","dateModified":"2022-07-27T13:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:33:10+00:00","articleBody":"     La Francilienne Coralie Demay (St Michel - Auber93 WE) a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par le peloton dans le chemin blanc du plateau de Blu (4400m).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echapp\u00e9e termin\u00e9e ","dateModified":"2022-07-27T13:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:31:42+00:00","articleBody":"    Je viens de voir que Juliette Labous n'a que 23 ans. Pourquoi n'est-elle pas maillot blanc ?    CestVraimentTropInjuste         C\u2019est juste, sauf que sur ce Tour de France Femmes, le maillot blanc r\u00e9compense les coureuses de moins de 23\u00a0ans (n\u00e9es depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02000) et non pas les moins de 25 ans comme sur le Tour masculin. C\u2019est donc la Belge Julie De Wilde (Plantur-Pura), 13e au g\u00e9n\u00e9ral, qui endosse actuellement la tunique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne","dateModified":"2022-07-27T13:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:25:44+00:00","articleBody":"    Salut le Live !\r\nJulliette Labous est \u00e0 14 secondes de son objectif annonc\u00e9 du Top 5. C'est encore jouable.\r\nAllez Cocotte !    Mollets de Coq         En l\u2019\u00e9tat, le classement g\u00e9n\u00e9ral est \u00e0 prendre avec des pincettes. La bataille se jouera surtout ce week-end lors des deux \u00e9tapes de montagnes avec notamment l\u2019arriv\u00e9e finale \u00e0 la \u00ab\u00a0Super\u00a0\u00bb planche des Belles Filles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne","dateModified":"2022-07-27T13:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:22:30+00:00","articleBody":"     Ce ne sont pas les pav\u00e9s de Paris-Roubaix, mais \u00e7a y ressemble. Les coureuses doivent s\u2019employer sur le gravier du chemin blanc des Hautes For\u00eats. L\u00e9g\u00e8rement distanc\u00e9e dans le final hier, la N\u00e9erlandaise et favorite \u00e0 la victoire, Annemiek van Vleuten (Movistar), vient de se faire une frayeur en heurtant une concurrente.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne","dateModified":"2022-07-27T13:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:16:58+00:00","articleBody":"     Vous connaissez la tradition\u00a0: voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos meilleurs essais dans le live. On ramasse les copies dans 20 minutes. #JSUL                ? JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/f0aaf20_5803980-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-27T13:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:13:36+00:00","articleBody":"     La rouleuse de l\u2019\u00e9quipe St Michel - Auber93 WE a distanc\u00e9 Laura Asencio dans la c\u00f4te du Val des Clos (3e cat\u00e9gorie). Elle se lance d\u00e9sormais dans le chemin blanc des Hautes For\u00eats. On n\u2019y voit plus rien avec la poussi\u00e8re\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coralie Demay d\u00e9sormais seule en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-27T13:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:11:18+00:00","articleBody":"     Comme lors des jours pr\u00e9c\u00e9dents, les attaques se sont multipli\u00e9es en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape. Un trio a fini par se d\u00e9tacher\u00a0: les Fran\u00e7aises Coralie Demay (St Michel - Auber 93) et Laura Asencio (Ceratizit-WNT), et la Belge Valerie Demey (Liv Racing Xstra). Mais cette derni\u00e8re n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 suivre ses compagnes d\u2019\u00e9chapp\u00e9e dans la c\u00f4te de Celles-sur-Ource. Au sommet de la premi\u00e8re difficult\u00e9 du jour, Laura Asencio a empoch\u00e9 3 points au classement des grimpeuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course ","dateModified":"2022-07-27T13:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T13:02:51+00:00","articleBody":"    a-t-on pens\u00e9 \u00e0 re baptiser ce Tour de France, Tour du Grand Est?    une Lorraine         Le Tour de France Femmes rena\u00eet cette ann\u00e9e avec une course de huit \u00e9tapes effectivement trac\u00e9es dans le nord-est de l\u2019Hexagone. Marion Rousse, la directrice du Tour, justifie ce choix par plusieurs raisons dans les colonnes du magazine Plan\u00e8te Cyclisme\u00a0:           \u00ab\u00a0On veut que le Tour soit encore l\u00e0 dans 100 ans. M\u00eame si \u00e7a va mieux, le syst\u00e8me \u00e9conomique reste assez faible dans le milieu f\u00e9minin et si tu pars sur quinze jours d\u2019entr\u00e9e de jeu et que tu te rends compte dans deux ans que tu ne peux pas tenir la distance, car tu as perdu trop d\u2019argent, ce serait d\u00e9bile. On n\u2019est pas l\u00e0 non plus pour assommer les autres courses. Dans le peloton masculin, ils sont 30 coureurs r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par \u00e9quipe, contre 10-15 max chez les filles.\u00a0\u00bb           Dans le futur, la direction du Tour \u00ab\u00a0ne s\u2019interdit pas\u00a0\u00bb d\u2019augmenter le nombre de jours de courses, ni de programmer une travers\u00e9e des Alpes ou des Pyr\u00e9n\u00e9es. \u00ab\u00a0On ira partout\u00a0\u00bb, assure Marion Rousse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a02022\u00a0: Marlen Reusser s\u2019impose dans la poussi\u00e8re des chemins de vigne","dateModified":"2022-07-27T13:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:58:51+00:00","articleBody":"     A 58 km de l\u2019arriv\u00e9e, les Fran\u00e7aises Coralie Demay (St Michel - Auber 93) et Laura Asencio (Ceratizit-WNT) ouvrent la route du Tour. Elles roulent dans la poussi\u00e8re du premier \u00ab\u00a0chemin blanc\u00a0\u00bb (passage non goudronn\u00e9), le chemin de Celles. Le duo compte environ 1 minute d\u2019avance sur le peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux coureuses en t\u00eate dans le premier chemin de vigne","dateModified":"2022-07-27T12:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:50:08+00:00","articleBody":"            JEFF PACHOUD \/ AFP                  JEFF PACHOUD \/ AFP                  JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/233052e_5803564-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, les \u00e9motions de Cecilie Ludwig, vainqueure hier \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-27T12:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:40:05+00:00","articleBody":"     Entre 1984 et 1989, \u00ab\u00a0l\u2019anc\u00eatre\u00a0\u00bb du premier Tour de France Femmes s\u2019\u00e9lan\u00e7ait (t\u00f4t) en lever de rideau des hommes et tournait \u00e0 un duel franco-italien entre Jeannie Longo et Maria Canins. La Haute-Savoyarde a remport\u00e9 les trois derni\u00e8res \u00e9ditions, mais, alors que l\u2019\u00e9preuve rena\u00eet cette ann\u00e9e, elle risque de devoir attendre encore pour trouver une h\u00e9riti\u00e8re.          Apr\u00e8s des ann\u00e9es de disette, le cyclisme f\u00e9minin tricolore retrouve enfin l\u2019app\u00e9tit, mais pas assez pour rivaliser, pour cette premi\u00e8re \u00e9dition du nouveau Tour, avec la voracit\u00e9 des N\u00e9erlandaises (Demi Vollering, Annemiek van Vleuten) ou des Italiennes (Elisa Longo Borghini, Marta Cavalli).          Principale t\u00eate d\u2019affiche du contingent tricolore au d\u00e9part de Paris, Juliette Labous (DSM) a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle visait le top 5 du classement g\u00e9n\u00e9ral. Retrouvez notre article sur le renouveau du cyclisme f\u00e9minin fran\u00e7ais\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Juliette Labous, le v\u00e9lo fran\u00e7ais esp\u00e8re renouer avec la\u00a0victoire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, la rel\u00e8ve incarn\u00e9e par Juliette Labous","dateModified":"2022-07-27T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:30:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s deux \u00e9tapes de plaine et une \u00e9tape vallonn\u00e9e, le Tour de France Femmes se poursuit dans le Nord-Est avec la travers\u00e9e de l\u2019Aube. Cette 4e \u00e9tape de 126,8 kilom\u00e8tres, reliant Troyes \u00e0 Bar-sur-Aube, propose \u00e0 nouveau un profil accident\u00e9.          Outre les cinq c\u00f4tes r\u00e9pertori\u00e9es au classement de la montagne (en 3e et 4e cat\u00e9gories) plus une c\u00f4te dite \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire attribuant des bonifications en temps, les coureuses vont p\u00e9daler dans la poussi\u00e8re des chemins blancs (quatre secteurs de graviers d\u2019une distance totale de 12,5\u00a0km).          Interrog\u00e9e par le magazine Plan\u00e8te Cyclisme, la directrice du Tour Marion Rousse y voit \u00ab\u00a0un air de classique\u00a0\u00bb (les prestigieuses courses d\u2019un jour), avant de pr\u00e9venir\u00a0: \u00ab\u00a0il n\u2019y aura pas un kilom\u00e8tre de plat\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un profil accident\u00e9 ","dateModified":"2022-07-27T12:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:20:00+00:00","articleBody":"           La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Marianne Vos JEFF PACHOUD \/ AFP                 La N\u00e9erlandaise Femke Gerritse (Parkhotel Valkenburg) JEFF PACHOUD \/ AFP                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/b915fdf_5804764-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs ","dateModified":"2022-07-27T12:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:10:07+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise la mieux class\u00e9e, Juliette Labous (DSM) est 8e et pointe \u00e0 un peu plus d\u2019une minute de la maillot jaune.          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 8 h 30 min 36 s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 16 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 16 s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 21 s          5- Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx), \u00e0 51 s          6- Margarita Garcia Ca\u00f1ellas (UAE Team ADQ), \u00e0 55 s          7- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 57 s          8- Juliette Labous (DSM), \u00e0 1 min 5 s          9- Annemiek van Vleuten (Movistar), \u00e0 1 min 14 s          10- Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope), \u00e0 1 min 48 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 3e \u00e9tape ","dateModified":"2022-07-27T12:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#605263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T12:00:04+00:00","articleBody":"     Journ\u00e9e morose lundi, journ\u00e9e radieuse mardi pour Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope). Hier, la championne du Danemark a largement remport\u00e9 le sprint \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, au terme d\u2019une \u00e9tape au profil accident\u00e9 entre Reims et Epernay (Marne).          La veille, quatre coureuses de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope s\u2019\u00e9taient retrouv\u00e9es \u00e0 terre, dont la Danoise, qui avait conc\u00e9d\u00e9 plus d\u2019une minute et demie sur Marianne Vos (Jumbo-Visma) et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo).                    Deuxi\u00e8me dimanche sur les Champs-Elys\u00e9es et vainqueure ce lundi \u00e0 Provins, Marianne Vos a d\u00e9croch\u00e9 une nouvelle place d\u2019honneur en terminant deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape. La N\u00e9erlandaise conforte ainsi son maillot jaune et son maillot vert (classement par points), tandis que la favorite pour la victoire finale, sa compatriote Annemiek van Vleuten (Movistar), a conc\u00e9d\u00e9 du temps au classement g\u00e9n\u00e9ral.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France femmes\u00a0: \u00e0 Epernay, le sursaut d\u2019orgueil de Cecilie Uttrup Ludwig         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La revanche de Cecilie Ludwig \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-27T12:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html#604942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/27/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-4-etape-en-direct_6136334_3242.html","datePublished":"2022-07-27T11:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0cassures\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0voiture-balai\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 (jusqu\u2019au 31\u00a0juillet).          Pour cette \u00e9tape (126,8\u00a0km) reliant Troyes \u00e0 Bar-sur-Aube, les coureuses vont grimper vont p\u00e9daler dans la poussi\u00e8re des chemins blancs (quatre secteurs de graviers d\u2019une distance totale de 12,5\u00a0km).          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/1210/0/4318/2159/1342/671/60/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-27T11:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/0/0/5174/3369/1342/873/3/0/1c0fd2a_5810814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/27/18-6">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Il faut préserver le secteur du jeu français des dérives des manipulations, notamment financières, rendues possibles par la collecte de données, estime Perrine Pelletier, avocate spécialisée dans les nouvelles technologies, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Débats       Jeux vidéo         « L’addiction aux jeux vidéo entretenue par des algorithmes mérite l’attention du législateur »   Tribune        Perrine Pelletier  Avocate        Il faut préserver le secteur du jeu français des dérives des manipulations, notamment financières, rendues possibles par la collecte de données, estime Perrine Pelletier, avocate spécialisée dans les nouvelles technologies, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 06h26, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    « Oops ! Vous n’avez pas assez de potion. Pour continuer le jeu, achetez une loot box et voyez ce que la chance vous réserve ! » « La partie s’arrête maintenant pour vous. Tentez votre chance et achetez une loot box pour gagner des vies supplémentaires ! » Première industrie culturelle en France, les jeux vidéo déchaînent les passions. Risques d’addiction, déconnexion avec le monde réel, autant de griefs souvent mentionnés pour diaboliser un monde virtuel captivant – pour plus de 3,2 milliards de joueurs dans le monde.          Les clés du succès ? La qualité graphique et créative, les nombreuses références culturelles, les multiples options de jeu conjuguées à des scénarios remarquablement ficelés pour augmenter l’effet ludique… et retenir l’engagement des joueurs. Sans compter l’effet de réseau qui, comme en dehors de l’univers du gaming, a pour résultat de maintenir les joueurs connectés.          D’abord réservé aux jeux vidéo mobiles, gratuits pour le joueur – du moins tant qu’il le souhaite –, un nouvel outil nommé « loot box » s’est développé dans les jeux à gros budget. Une loot box, ou « coffre à butin », contient plusieurs objets virtuels apparentés à des récompenses aléatoires susceptibles d’offrir au joueur des améliorations, allant de la personnalisation des personnages à l’acquisition de nouvelles options, parfois rares, lui permettant d’avancer dans le jeu.                           Lire aussi :  « Loot boxes » dans les jeux vidéo : où en est leur régulation en France ?                 A première vue, il ne s’agit là que d’une simple fonctionnalité qui doit permettre à un joueur de maximiser son expérience ludique. Mais dès lors que ces loot boxes sont payantes, elles se révèlent finalement plus problématiques. Génératrices de gains incertains, fondées sur le hasard, en contrepartie d’une somme d’argent, les loot boxes ont les caractéristiques pour être assimilées à des loteries payantes en ligne, prohibées en France (hors Française des jeux). Car les jeux d’argent et de hasard sont réglementés, dans le monde réel comme dans le monde numérique, afin d’endiguer notamment les risques d’addiction – ce pourquoi les jeux de hasard sont généralement interdits aux personnes mineures en France.           

<article-nb="2022/07/27/18-7">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ La milieu de terrain est devenue une cadre inamovible des Bleues qui affrontent l’Allemagne en demi-finales, mercredi. Un rôle qui ne lui était pas destiné il y a quelques mois.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : Charlotte Bilbault, la sentinelle de l’équipe de France      La milieu de terrain est devenue une cadre inamovible des Bleues qui affrontent l’Allemagne en demi-finales, mercredi. Un rôle qui ne lui était pas destiné il y a quelques mois.          Par Walid Kachour(Londres, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La milieu de terrain française Charlotte Bilbault (à gauche) affronte l’attaquante néerlandaise Anna Miedema lors du quart de finale de l’Euro 2022 contre les Pays-Bas, au New York Stadium, à Rotherham (Angleterre), le 23 juillet 2022.  LINDSEY PARNABY / AFP                 Il n’y a pas si longtemps, elle était classée au rang de « second couteau » des Bleues. Aujourd’hui, c’est parmi les lames affûtées de l’équipe de France féminine de football qu’il convient de la ranger. Charlotte Bilbault en a encore apporté la démonstration depuis le début de l’Euro en Angleterre (du 6 au 31 juillet).            A 32 ans, la native de Saint-Doulchard (Cher) découvre tardivement le plus haut niveau dans la peau d’une titulaire. Mais elle est l’une des trois joueuses de champ – avec Wendie Renard et Kadidiatou Diani – à avoir démarré tous les matchs. Au-delà de cette statistique, elle s’est surtout imposée sur le terrain. Plus exactement en milieu de terrain, où elle évolue dans l’axe, juste devant les défenseuses.            19 ballons récupérés            Avant la demi-finale qui verra les Bleues affronter l’Allemagne mercredi 27 juillet, Charlotte Bilbault totalise 9,50 kilomètres parcourus par match, 19 ballons récupérés – plus que n’importe quelle autre milieu tricolore – et seulement quatre fautes commises en quatre rencontres, autant de données traduisant un gros abattage et une « propreté » dans le jeu.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : l’Angleterre se qualifie pour la finale en écrasant la Suède                   Si la joueuse cultive une certaine discrétion hors du terrain, en match, celle qui fait partie des vice-capitaines (avec Aissatou Tounkara et Marion Torrent) donne volontiers du geste et de la voix à l’intention de ses partenaires. « C’est une joueuse très hargneuse, guerrière sur le terrain. Dans la récupération et la relance, c’est un élément important », développe Ella Palis, camarade de jeu de Charlotte Bilbault à Bordeaux ces deux dernières saisons, présente aussi chez les Bleues.                 « Quand tu l’as au marquage, tu passes un mauvais moment. Elle est rude sur le contact. C’est une travailleuse de l’ombre, au profil très hargneux », confirme l’ancienne internationale Mélissa Plaza, qui a disputé avec Charlotte Bilbault le Mondial des moins de 20 ans au Chili en 2008, et qui également joué avec elle à Montpellier, entre 2010 et 2014.            « Grand ménage »                           La milieu  de terrain Charlotte Bilbault lors des quarts de finale de l’Euro de football 2022 contre les Pays-Bas, au New York Stadium, à Rotherham, le 23 juillet 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Si son ascension a été tardive, c’est que Charlotte Bilbault n’a longtemps pas été dans les petits papiers des différents sélectionneurs. Elle a certes goûté aux joies d’une première cape à 25 ans, en 2015, mais elle ne disputera que sept rencontres en l’espace de trois ans. Un peu plus présente à partir de 2018, elle participera au Mondial 2019 à domicile, mais avec très peu de temps de jeu et en phase de poules uniquement : huit minutes face à la Norvège et une rencontre sans enjeu face au Nigeria, les Bleues étant déjà qualifiées pour les 8es de finale.            C’est le « grand ménage » opéré par la sélectionneuse, Corinne Diacre, après ce Mondial achevé sur une élimination en quarts de finale face aux Etats-Unis, qui l’a mise au centre de l’équipe : la sélectionneuse a écarté plusieurs cadres, à commencer par la milieu de terrain titulaire Amandine Henry, qui avait dénoncé, en novembre 2020, sa façon de gérer l’équipe de France et le climat qui y régnait.             « Je suis en fin de carrière, j’ai envie de profiter du moment présent. On a faim de victoires », Charlotte Bilbault, après le quart de finale face au Pays-Bas (1-0), le 24 juillet            Cette éviction a permis à Charlotte Bilbault, du haut de son 1,69 m, de s’imposer, devenant presque inamovible depuis fin 2019. Et prenant même ponctuellement, le 1er décembre 2020, lors d’un match amical contre le Kazakhstan, le brassard de capitaine jusqu’alors porté par Amandine Henry, qui, ce jour-là, apparaissait pour la dernière fois dans le groupe France.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : la France bat les Pays-Bas 1-0 après prolongation et affrontera l’Allemagne en demi-finale                   Une marque de confiance qui témoigne de l’estime que lui voue la sélectionneuse. « Ce que je sais de Corinne Diacre, c’est qu’elle a toujours aimé les joueuses combatives, qui brillent peut-être un peu moins, mais qui ne lâchent rien et qui répondent présentes dans les duels », témoigne Mélissa Plaza, qui a connu la technicienne en tant qu’adjointe du sélectionneur des Bleus Bruno Bini (entre 2007 et 2013).                « On ne prend pas toujours les meilleures pour pouvoir trouver un équilibre au niveau de l’équipe », expliquait, en avril, Corinne Diacre, attachée aux notions de « dynamique » et « vie de groupe ». « Charlotte est milieu défensive des Bleues, ce n’était peut-être pas vrai par le passé, mais elle a su prouver qu’elle avait les qualités pour répondre à ce poste-là », avait-elle ajouté.            « Aller le plus loin possible »            Charlotte Bilbault, décrite comme « plutôt rigolote » par Mélissa Plaza, entend bien croquer cet Euro à pleines dents et profite de chaque rencontre sous la tunique bleue comme si c’était la dernière. Tout en souhaitant repousser le moment où arrivera cette dernière.            « Personnellement j’ai faim. J’ai 32 ans, je suis en fin de carrière, j’ai envie de profiter du moment présent. Comme le groupe, j’ai envie d’aller le plus loin possible. On en veut encore d’autres, on a faim de victoires », déclarait-elle au lendemain du quart de finale victorieux face au Pays-Bas (1-0), le 24 juillet.                Alors qu’elle sera de retour dans quelques jours dans son ancien club de Montpellier, Charlotte Bilbault se verrait bien, avant de retrouver le championnat de France, ne pas quitter la lumière où l’ont placée ses performances avec les Bleues, et inscrire son nom et celui de ses vingt-deux coéquipières, en haut de l’affiche, le soir du 31 juillet à Wembley.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : la France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale                   Elle l’assure en tout cas, elle est « prête pour le match de mercredi » face à l’Allemagne. Et la Nationalmannschaft der Frauen est prévenue : comme le rappelle Mélissa Plaza, la numéro 14 sur le terrain « ne lâche rien ».                 Walid Kachour(Londres, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/27/euro-de-football-2022-charlotte-bilbault-la-sentinelle-des-bleues_6136274_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: Charlotte Bilbault, la sentinelle de l\u2019\u00e9quipe de France","dateCreated":"2022-07-27T06:00:18+02:00","datePublished":"2022-07-27T06:00:18+02:00","dateModified":"2022-07-27T17:49:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Euro f\u00e9minin de football 2022","Sport"],"description":"La milieu de terrain est devenue une cadre inamovible des Bleues qui affrontent l\u2019Allemagne en demi-finales, mercredi. Un r\u00f4le qui ne lui \u00e9tait pas destin\u00e9 il y a quelques mois.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"Londres, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/3107/1553/1342/671/60/0/32ef721_5783333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-8">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Après avoir subi lors de la première demi-heure de jeu, les Anglaises ont largement pris le dessus dans leur demi-finale face à la Suède (4-0). Elles rejoignent la finale de l’Euro, au cours de laquelle elles affronteront l’Allemagne ou la France.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : l’Angleterre se qualifie pour la finale en écrasant la Suède      Après avoir subi lors de la première demi-heure de jeu, les Anglaises ont largement pris le dessus dans leur demi-finale face à la Suède (4-0). Elles rejoignent la finale de l’Euro, au cours de laquelle elles affronteront l’Allemagne ou la France.          Par Denis Ménétrier         Publié hier à 23h27, mis à jour à 07h06    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les joueuses anglaises célèbrent leur qualification en finale de l’Euro aux dépens de la Suède, le 26 juillet à Sheffield.  RUI VIEIRA / AP                 L’Angleterre poursuit son rêve à domicile. Après avoir lutté jusqu’en prolongation en quarts de finale mercredi 20 juillet pour se défaire de l’Espagne (2-1, a.p.), les Three Lionesses n’ont cette fois fait qu’une bouchée de la Suède en demi-finales (4-0), mardi 26 juillet, dans le stade Bramall Lane de Sheffield, notamment grâce à une splendide deuxième période, dominée de bout en bout. Avec vingt buts inscrits en cinq matchs, pour un seul encaissé, les joueuses anglaises semblent au sommet de leur art et peuvent sereinement envisager la finale qu’elles joueront dimanche contre l’Allemagne ou la France.            Pourtant tout n’a pas été simple pour les joueuses de Sarina Wiegman devant les 28 624 spectateurs présents à Sheffield ce soir. En réalité, les Anglaises ont pu s’estimer heureuses de ne pas être menées tant les Suédoises ont bien démarré la rencontre. Il n’a fallu que 21 secondes de jeu à celles-ci pour mettre en alerte Mary Earps, la gardienne anglaise, bien présente pour repousser la tentative de Stina Blackstenius (1re).            3 - L'Angleterre a atteint la finale de l'EURO pour la 3e fois de son histoire, après avoir perdu contre la Suède e… https://t.co/Gdj75HJJmQ— OptaJean (@OptaJean)              Si l’Angleterre possède une défense aussi imperméable depuis le début de la compétition, c’est en grande partie grâce à la gardienne de Manchester United. Elle a été impériale ce soir, au point d’écœurer Blackstenius. L’attaquante suédoise, remplacée et déçue à quinze minutes de la fin du match, a buté sur une Earps en état de grâce (8ᵉ), même quand elle semblait lobée (65ᵉ). Et quand ce n’était pas la gardienne anglaise, elle est tombée sur la transversale (10ᵉ).                 Dominer n’est pas gagner et les Françaises peuvent en témoigner. Les Bleues de Corinne Diacre, qui ont eu les plus grandes difficultés du monde à concrétiser leur domination face aux Pays-Bas en quarts de finale, ont dû compatir en assistant à la performance des Suédoises. Car ces dernières n’ont pas su profiter de cette première demi-heure.            Mead retrouve le sourire            Redoutables en attaque, les Three Lionesses ont fait parler la complémentarité et la vitesse d’exécution de leur quatuor offensif (Beth Mead, Fran Kirby, Lauren Hemp, Ellen White). Quand celles-ci se trouvent, tout va vite. Trop vite pour les défenseuses suédoises, dépassées une fois de trop après la demi-heure de jeu. Sur le coup, Mead a réalisé un superbe enchaînement sur un centre de Lucy Bronze pour ouvrir le score (34ᵉ).            Discrète contre l’Espagne en quarts de finale, Mead a confirmé son statut de meilleure buteuse de la compétition (6 réalisations). Mais également celui de meilleure passeuse de cet Euro (4 passes) lorsqu’elle a rendu la pareille à Bronze. Sur un corner, l’ancienne latérale de l’Olympique lyonnais a repris de la tête le centre de Mead pour donner un break d’avance aux Anglaises (48ᵉ).                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : la France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale                   Sonnées après le premier but des Lionnes, les Suédoises n’ont ensuite plus réussi grand-chose. Elles ont surtout vu débouler les attaquantes anglaises, avec la transversale trouvée par Hemp (57ᵉ) avant deux chefs-d’œuvre. Le premier réalisé par l’entrante Alessia Russo, autrice d’un but en talonnade, le ballon passant entre les jambes d’Hedvig Lindahl (68ᵉ). Le deuxième pour Kirby, d’un subtil lob sur lequel la gardienne suédoise aurait pu faire mieux (77ᵉ).                Quatre buts, zéro encaissé, en demi-finales d’une grande compétition. Et l’impression que l’Angleterre domine son sujet, malgré un début de match poussif. Les joueuses de Sarina Wiegman semblent prêtes à affronter l’Allemagne ou la France, dimanche à Wembley (Londres), devant plus de 84 000 supporteurs. Un an après la défaite des hommes en finale de l’Euro contre l’Italie, les Three Lionesses veulent faire rêver le peuple anglais. Une nouvelle fois, l’air de Football Is Coming Home est sur toutes les lèvres et la sélection anglaise féminine peut envisager de remporter un premier titre international.                 Denis Ménétrier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/euro-feminin-de-football-2022-l-angleterre-se-qualifie-pour-la-finale-en-ecrasant-la-suede_6136258_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: l\u2019Angleterre se\u00a0qualifie pour la\u00a0finale en\u00a0\u00e9crasant la\u00a0Su\u00e8de","dateCreated":"2022-07-26T23:27:18+02:00","datePublished":"2022-07-26T23:27:18+02:00","dateModified":"2022-07-27T07:06:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Apr\u00e8s avoir subi lors de la premi\u00e8re demi-heure de jeu, les Anglaises ont largement pris le dessus dans leur demi-finale face \u00e0 la Su\u00e8de (4-0). Elles rejoignent la finale de l\u2019Euro, au cours de laquelle elles affronteront l\u2019Allemagne ou la France.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis M\u00e9n\u00e9trier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/301/0/3627/1813/1342/671/60/0/1a537cf_a23ba951fdea47e4a161507d5aadf098-a23ba951fdea47e4a161507d5aadf098-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-9">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ L’Angleterre s’est imposée 4-0 contre la Suède, mercredi à Sheffield, en demi-finales de l’Euro 2022 grâce à des buts de Beth Mead, Lucy Bronze, Alessia Russo et Fran Kirby.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Par ailleurs, déçue que Jean semble aller à Dunkerque à reculons ! J'ai aussi vanté le lieu, et je veux bien donner mon RIB au groupe hôtelier du coin !    kopiste de tjrs          Vous avez raison, Denis est un fin connaisseur du ballon rond.                    22:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois minutes de temps additionnel...        ...avant la délivrance pour les Anglaises.                           Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la demi-finale de l’Euro féminin de football 2022 entre l’Angleterre et la Suède.         De quoi s’agit-il ? De la première demi-finale de cet Euro, entre l’Angleterre, pays-hôte de la compétition, et la Suède, championne d’Europe en 1984.         Où ? Au stade Bramall Lane de Sheffield, en Angleterre.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et Canal+.         Qui live ? Denis Ménétrier et Vincent Daheron formeront la ligne d’attaque du Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Angleterre         Mary Earps – Lucy Bronze, Millie Bright, Leah Williamson (cap.), Rachel Daly – Georgia Stanway, Keira Walsh – Beth Mead, Fran Kirby, Lauren Hemp – Ellen White.         Sélectionneuse : Sarina Wiegman.         Suède         Hedvig Lindahl – Amanda Ilestedt, Linda Sembrant, Magdalena Eriksson, Hanna Glas – Filippa Angeldal, Kosovare Asllani (cap.), Nathalie Björn – Fridolina Rolfö, Stina Blackstenius, Sofia Jakobsson.         Sélectionneuse : Peter Gerhardsson.         Qui arbitre ? La Suissesse Esther Staubli.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De Facebook et sa nouvelle page d’accueil qui relèguent les amis et la famille au second plan.         A lire en attendant         Euro de football 2022 : la Suède et l’art du juste milieu         Euro féminin de football 2022 : la France brise enfin le plafond de verre des quarts de finale         Euro féminin de football 2022 : la France bat les Pays-Bas 1-0 après prolongation et affrontera l’Allemagne en demi-finale         Euro féminin 2022 : Corinne Diacre, de l’adversité à l’apaisement chez les Bleues                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-26T21:09:56+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T09:09:56+00:00","headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","description":"L\u2019Angleterre s\u2019est impos\u00e9e 4-0 contre la Su\u00e8de, mercredi \u00e0 Sheffield, en demi-finales de l\u2019Euro 2022 gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Beth Mead, Lucy Bronze, Alessia Russo et Fran Kirby.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez Angleterre-Suède : les Three Lionesses qualifiées en finale de l’Euro après une victoire facile","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Angleterre s\u2019est impos\u00e9e 4-0 contre la Su\u00e8de, mercredi \u00e0 Sheffield, en demi-finales de l\u2019Euro 2022 gr\u00e2ce \u00e0 des buts de Beth Mead, Lucy Bronze, Alessia Russo et Fran Kirby.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/3700/2463/1342/893/3/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-07-26T21:09:56+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T09:09:56+00:00"
  L\u2019Angleterre poursuit son r\u00eave \u00e0 domicile. Apr\u00e8s avoir lutt\u00e9 jusqu\u2019en prolongation en quart de finale mercredi dernier pour se d\u00e9faire de l\u2019Espagne (2-1, a.p.), les Three Lionesses n\u2019ont cette fois fait qu\u2019une bouch\u00e9e de la Su\u00e8de en demi-finale (4-0), mardi dans le stade Bramall Lane de Sheffield, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une splendide deuxi\u00e8me p\u00e9riode, domin\u00e9e de bout en bout. Avec vingt buts inscrits en cinq matchs, pour un seul encaiss\u00e9, les joueuses anglaises semblent au sommet de leur art et peuvent sereinement envisager la finale qu\u2019elles joueront dimanche contre l\u2019Allemagne ou la France.          Tout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 pourtant simple pour les joueuses de Sarina Wiegman devant les 28 624 spectateurs pr\u00e9sents \u00e0 Sheffield ce soir. En r\u00e9alit\u00e9, les Anglaises ont pu s\u2019estimer heureuses de ne pas \u00eatre men\u00e9es tant les Su\u00e9doises ont bien d\u00e9marr\u00e9 la rencontre. Il n\u2019a fallu que 21 secondes de jeu \u00e0 celles-ci pour mettre en alerte Mary Eearps, la gardienne anglaise, bien pr\u00e9sente pour repousser la tentative de Stina Blackstenius (1\u1d49).          Si l\u2019Angleterre poss\u00e8de une d\u00e9fense aussi imperm\u00e9able depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, c\u2019est en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 la gardienne de Manchester United. Imp\u00e9riale ce soir, elle s\u2019est mise en \u00e9vidence \u00e0 plusieurs reprises, \u00e9c\u0153urant Blackstenius. L\u2019attaquante su\u00e9doise, remplac\u00e9e et d\u00e9\u00e7ue \u00e0 quinze minutes de la fin du match, a but\u00e9 sur une Earps en \u00e9tat de gr\u00e2ce (8\u1d49), m\u00eame quand elle semblait lob\u00e9e (65\u1d49). Et quand ce n\u2019\u00e9tait pas la gardienne anglaise, elle est tomb\u00e9e sur la transversale (10\u1d49).          Dominer n\u2019est pas gagner et les Fran\u00e7aises peuvent en t\u00e9moigner. Les Bleues de Corinne Diacre, qui ont eu les plus grandes difficult\u00e9s du monde \u00e0 concr\u00e9tiser leur domination face aux Pays-Bas en quarts de finale, ont d\u00fb compatir en assistant \u00e0 la performance des Su\u00e9doises. Car ces derni\u00e8res n\u2019ont pas su profiter de cette premi\u00e8re demi-heure de domination et les Anglaises en ont parfaitement profit\u00e9.         Mead retrouve le sourire         Redoutables en attaque, les Three Lionesses ont fait parl\u00e9 la compl\u00e9mentarit\u00e9 et la vitesse d\u2019ex\u00e9cution de leur quatuor offensif (Beth Mead, Fran Kirby, Lauren Hemp, Ellen White). Quand celles-ci se trouvent, tout va vite. Trop vite pour les d\u00e9fenseuses su\u00e9doises, d\u00e9pass\u00e9es une fois de trop apr\u00e8s la demi-heure de jeu. Sur le coup, Mead a r\u00e9alis\u00e9 un superbe encha\u00eenement sur un centre de Lucy Bronze pour ouvrir le score (34\u1d49).          Discr\u00e8te contre l\u2019Espagne en quart de finale, Mead a confirm\u00e9 son statut de meilleure buteuse de la comp\u00e9tition (6 r\u00e9alisations). Mais \u00e9galement celui de meilleure passeuse de cet Euro (4 passes) lorsqu\u2019elle a rendu la pareille \u00e0 Bronze. Sur un corner, l\u2019ancienne lat\u00e9rale de l\u2019Olympique Lyonnais a repris de la t\u00eate le centre de Mead pour donner un break d\u2019avance aux Anglaises (48\u1d49).          Sonn\u00e9es apr\u00e8s le premier but des Lionnes, les Su\u00e9doises n\u2019ont ensuite plus r\u00e9ussi grand chose. Elles ont surtout vu d\u00e9bouler les attaquantes anglaises, avec la transversale trouv\u00e9e par Hemp (57\u1d49) avant deux chefs d\u2019\u0153uvre. Le premier r\u00e9alis\u00e9 par l\u2019entrante Alessia Russo, auteure d\u2019un but en talonnade, le ballon passant entre les jambes d\u2019Hedvig Lindahl (68\u1d49). Le deuxi\u00e8me pour Kirby, d\u2019un subtil lob sur lequel la gardienne su\u00e9doise aurait pu faire mieux (77\u1d49).          Quatre buts, z\u00e9ro encaiss\u00e9, en demi-finales d\u2019une grande comp\u00e9tition. Et l\u2019impression que l\u2019Angleterre domine son sujet, malgr\u00e9 un d\u00e9but de match poussif. Les joueuses de Sarina Wiegman semblent pr\u00eates \u00e0 affronter l\u2019Allemagne ou la France, dimanche \u00e0 Wembley (Londres), devant plus de 84 000 supporteurs. Un an apr\u00e8s la d\u00e9faite des hommes en finale de l\u2019Euro contre l\u2019Italie, les Three Lionesses veulent faire r\u00eaver le peuple anglais. Une nouvelle fois, l\u2019air de \u00ab\u00a0Football Is Coming Home\u00a0\u00bb est de nouveau sur toutes les l\u00e8vres et la s\u00e9lection anglaise f\u00e9minine peut envisager de remporter un premier titre international.                Leah Williamson et Ellen White savourent la qualification de l\u2019Angleterre en finale de l\u2019Euro 2022. RUI VIEIRA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/b725ff4_04b91be5fbb54604876f0c293de8527a-04b91be5fbb54604876f0c293de8527a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Angleterre se qualifie pour la finale de son Euro gr\u00e2ce \u00e0 un large succ\u00e8s contre la Su\u00e8de","dateModified":"2022-07-26T21:12:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T21:09:59+00:00","articleBody":"     Merci beaucoup de nous avoir suivis et surtout merci beaucoup pour vos commentaires et votre bonne humeur. Il est temps de se quitter avant de se retrouver d\u00e8s demain. D\u2019abord pour la 4e \u00e9tape du Tour de France et surtout pour la deuxi\u00e8me demi-finale de l\u2019Euro 2022, celle de l\u2019\u00e9quipe de France contre l\u2019Allemagne. Soyez au rendez-vous\u00a0!          Bonne nuit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne nuit et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T21:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T21:04:05+00:00","articleBody":"    Je vous jure que c\u2019est vrai, apr\u00e8s la Su\u00e8de on part en Allemagne (Hambourg) !\r\nOn a un don pour programmer nos vacances\u2026\r\nMerci pour ce live !!!!\r\n\u00c0 demain     Amoureuse du foot          C\u2019est alors bon signe puisque la Su\u00e8de a perdu ce soir, merci @amoureuse du foot\u00a0! Bonne nuit et \u00e0 demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T21:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T21:01:19+00:00","articleBody":"    Gerhardsson n'a toujours pas trouv\u00e9 la notice de montage de son \u00e9quipe ?    Deux mains gauches         Parole d\u2019un homme qui a r\u00e9cemment d\u00e9m\u00e9nag\u00e9\u00a0: ce n\u2019est pas trouver la notice le plus compliqu\u00e9, c\u2019est de la comprendre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T21:01:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T21:00:45+00:00","articleBody":"    Et la pelote basque! \r\nHaha, je termine la soir\u00e9e un peu moins triste, gr\u00e2ce \u00e0 vous! Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous! \r\nDemain, \u00e0 fond pour les Bleues, je me sentirai un peu seule, vu que j'habite en Allemagne! D'ici l\u00e0, gute Nacht!    isa         Comment ai-je pu oublier la pelote basque\u00a0? Merci beaucoup @isa pour vos complimentes, nous sommes sinc\u00e8rement heureux et honor\u00e9s d\u2019avoir pu vous remonter un peu le moral. Bonne nuit et allez les Bleues\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T21:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:59:30+00:00","articleBody":"    Eh bien voil\u00e0, un magnifique live comme toujours ! Je crois tout de m\u00eame qu'il faudra songer \u00e0 l'inconstance de Jean ! \r\nPour revenir au sujet du live, vous diriez que les Anglaises sont tr\u00e8s dou\u00e9es ou que les Su\u00e9doises ont craqu\u00e9 (comme des allumettes) ?    kopiste de tjrs          Merci beaucoup @kopiste de tjrs, les Anglaises font tr\u00e8s fortes impression, honn\u00eatement. Elles sont r\u00e9alistes, rapides et combinent tr\u00e8s bien offensivement et Mary Earps est imp\u00e9riale dans ses buts, notamment quand le score \u00e9tait encore nul et vierge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:59:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:57:58+00:00","articleBody":"    Bon je tenais \u00e0 vous dire que \u00e7a fait 10min que je cherche une blague \u00e0 base de pi\u00e8ces, montage et IKEA en lien avec la d\u00e9faite. Mais je ne suis pas inspir\u00e9e. Du coup je vais aller me coucher. Merci \u00e0 vous pour le live et \u00e0 demain !    Aller les bleus         La Su\u00e8de, d\u00e9mont\u00e9e comme un meuble IKEA ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:57:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:56:53+00:00","articleBody":"    Ok mais si la France perd vous partez tous \u00e0 Dunkerque avec les momes !\r\nHistoire que je puisse me remettre de mes \u00e9motions     Amoureuse du foot          Deal, c\u2019est la loi du pari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:56:30+00:00","articleBody":"    Jean, il y aussi Vierzon, Honfleur, Hambourg\u2026 comme toujours !    ManuB         Je ne pouvais pas vous laisser sans Jacques Brel avec toutes vos provocations et incitations\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:56:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:55:22+00:00","articleBody":"    St Jean de Luz, la ville de ma maman, o\u00f9 j'ai pass\u00e9 tous mes \u00e9t\u00e9s, petite! Magnifique! Sans h\u00e9sitation, je pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 Dunkerque ou Schalke!\r\nVous \u00eates s\u00fbrs que c'est un live sur le sport ? \ud83d\ude05    isa         Saint-Jean-de-Luz y a du surf, \u00e0 Dunkerque, il y a du handball et du basket, et \u00e0 Schalke, il y a du football. Alors, oui, c\u2019est un live de sport\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:54:09+00:00","articleBody":"    Bonne nuit Denis et Vincent ! Avec vous, on ne voit pas le temps passer. \u00c0 demain, et dire que je ne sais m\u00eame pas pour qui je serai\u2026    ManuB         Vous pouvez \u00eatre pour Denis et Vincent, pas de risque de d\u00e9faite avec nous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:54:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:53:32+00:00","articleBody":"    Si la France gagne, je vais \u00e0 Dunkerque avec les momes \r\n\ud83d\ude2d    Amoureuse du foot          Tout en nous laissant les cl\u00e9s de Montpellier. Vous voyez qu\u2019on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver un accord\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:52:51+00:00","articleBody":"    En tout cas, maintenant, on sait comment gagner contre les Anglaises. \r\nIl suffit de les emp\u00eacher de marquer des buts.\r\nPS : et d'en marquer un.    OM84         Cinq matchs\u00a0: 20 buts marqu\u00e9s, un seul encaiss\u00e9. De quoi classer une \u00e9quipe\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:49:40+00:00","articleBody":"     13 ans plus tard, l\u2019Angleterre retrouve la finale de l\u2019Euro apr\u00e8s sa victoire 4-0 face \u00e0 la Su\u00e8de. Les Three Lionesses affronteront la France ou l\u2019Allemagne, en finale, dimanche, \u00e0 Wembley.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:49:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:48:53+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9\u00a0! L\u2019Angleterre se qualifie en finale\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:47:48+00:00","articleBody":"    Combien de temps additionnel ?    Jb         Trois minutes, il n\u2019en reste plus qu\u2019une\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:47:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:47:38+00:00","articleBody":"    Si la France gagne, je vais \u00e0 Vesoul.    Jean         Le pari est pris\u00a0: Corinne Diacre, envoie-nous Jean \u00e0 Vesoul\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:47:10+00:00","articleBody":"    Bon sang, j\u2019ai tellement suivi ce live que j\u2019ai manqu\u00e9 les messages de ma femme (qui est \u00e0 St Jean de Luz, un peu plus au Sud que Dunkerque)    Comment me justifier??         En lui adressant un message d\u2019amour sur ce live\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:46:46+00:00","articleBody":"    Je disaus que Denis a gagn\u00e9 les pronos car il est au plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9 ! \r\nPar ailleurs, d\u00e9\u00e7ue que Jean semble aller \u00e0 Dunkerque \u00e0 reculons ! J'ai aussi vant\u00e9 le lieu, et je veux bien donner mon RIB au groupe h\u00f4telier du coin !    kopiste de tjrs          Vous avez raison, Denis est un fin connaisseur du ballon rond.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:46:42+00:00","articleBody":"     ...avant la d\u00e9livrance pour les Anglaises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois minutes de temps additionnel...","dateModified":"2022-07-26T20:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:46:16+00:00","articleBody":"    Brest !\r\nIl est chouetter nouveau jeu du live !    Gastounette          J\u2019allais dire \u00ab\u00a0pas touche \u00e0 la Bretagne\u00a0\u00bb, mais en fait, Brest, c\u2019est valid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:45:44+00:00","articleBody":"    Pardon de revenir au foot, mais en fait, j\u2019ai pas bien compris le match : je trouvais que les Su\u00e9doises jouaient bien, et puis\u2026 pschitt.    ManuB         Mais si, vous avez bien compris le match\u00a0: les Bl\u00e5gult avaient commenc\u00e9 fort avant de s\u2019effondrer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:44:59+00:00","articleBody":"    Sinon on envoie les momes \u00e0 Dunkerque avec Vincent et les autres profites de la piscine et des grillades \u2026\r\nD\u00e9sol\u00e9e Vincent mais faut trouver une solution qui b\u00e9n\u00e9ficie au plus grand nombre \u2026 et \u00e0 moi-m\u00eame     Amoureuse du foot          Quand m\u00eame l\u2019impression d\u2019\u00eatre le dindon de la farce dans cette histoire (surtout que je ne vis pas \u00e0 Dunkerque\u00a0!).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:44:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:44:22+00:00","articleBody":"    Je propose d'aller \u00e0 Schalke si l'Allemagne perd demain, en soutenant Jean de toutes mes forces     Schwel          Voici une belle propositin de Schwel pour Jean, mais ce dernier voulait d\u2019abord faire le tour de la France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:44:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:43:30+00:00","articleBody":"    Je me propose de parier sur n'importe quelle ville de France, au tourisme incertain, pour renforcer sa notori\u00e9t\u00e9 dans un m\u00e9dia respect\u00e9.    Jean         C\u2019est tout \u00e0 votre honneur. Quelle ville allez-vous choisir demain pour le match de la France\u00a0? En plus, vous n\u2019aurez pas un centime \u00e0 d\u00e9bourser dans votre aventure gr\u00e2ce \u00e0 la solidarit\u00e9 de @Non \u00e0 la double peine.         On devrait se cotiser pour payer la chambre de Jean \u00e0 Dunkerque    Non \u00e0 la double peine     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:43:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:42:15+00:00","articleBody":"          Mead est remplac\u00e9e par Kelly, Stanway par Scott et Daly par Greenwood.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triple changement c\u00f4t\u00e9 anglais","dateModified":"2022-07-26T20:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:41:07+00:00","articleBody":"    Les liveurs gardent les m\u00f4mes\r\nMoi je vais \u00e0 Dunkerque\r\nPour \u00eatre seule avec moi-m\u00eame\u2026\r\nC\u2018est beau comme du David Castello Lopez, \u00e7a !    Po\u00e8te         Les suiveurs de ce live sont clairement plus talentueux que les liveurs eux-m\u00eames.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:40:35+00:00","articleBody":"          La milieu anglaise est sanctionn\u00e9e pour une faute sur Bennison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton pour Stanway","dateModified":"2022-07-26T20:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:40:08+00:00","articleBody":"    Y a pas moyen de gagner l'Euro en \u00e9vitant l'Angleterre ?    Tag         L\u2019Euro de bilboquet, \u00e9ventuellement, mais sinon ce sera compliqu\u00e9 de les \u00e9viter si on veut gagner la comp\u00e9tition\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:39:13+00:00","articleBody":"    Y\u2019a 2 momes \r\nAdorables \u2026 en plein pr\u00e9 - adolescence \u2026 \u00c7a mange pour 10 et \u00e7a r\u00e2le pour 1000    Amoureuse du foot          Vous savez les vendre vos enfants. Est-ce que \u00e7a vaut vraiment la piscine et les grillades\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:39:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:38:11+00:00","articleBody":"    Un #TSLP n'est m\u00eame plus n\u00e9cessaire, et Denis aura gagn\u00e9 la bataille des pronos d'Austerlitz en \u00e9tant le meilleur ! C'\u00e9tait trop court !    kopiste de tjrs         Denis avait mis 3-1, c\u2019est pas un score exact \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:37:35+00:00","articleBody":"    O\u00f9 se passe le match    Anas         A Sheffield, \u00e0 l\u2019est de Manchester.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:36:51+00:00","articleBody":"    Juste par curiosit\u00e9, vous recevez combien de messages sur un live comme \u00e7a ?     Association des h\u00f4teliers de Dunkerque          Nous en sommes \u00e0 l\u2019instant pr\u00e9cis \u00e0 251\u00a0! Par ailleurs, je vous enverrai mon RIB pour ma commission sur la r\u00e9servation de la chambre d\u2019h\u00f4tel de Jean.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:35:59+00:00","articleBody":"    Pk la Su\u00e8de est men\u00e9e    Ldjd         Car l\u2019Angleterre a mis quatre buts de plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:35:15+00:00","articleBody":"    Faut jamais signer avant de lire le contrat \r\nEn fait vous venez, vous profitez de la piscine, des grillades \u2026 et vous garder les momes !\r\nEt moi je vais \u00e0 Dunkerque pour \u00eatre seule avec moi m\u00eame \ud83e\udd23    Amoureuse du foot          Y en a combien des momes\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:35:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:35:03+00:00","articleBody":"    1 nouvelle publication \r\nJ\u2019abuse, je fais le forcing, on ne sait jamais, \u00e7a peut passer sur un moment d\u2019inattention\u2026    1 nouvelle publication          Une saute de concentration...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:34:52+00:00","articleBody":"    Un coll\u00e8gue de travail venu d'outre-Rhin m'affirme par texto que seule l'Allemagne est capable de battre cette Angleterre-l\u00e0. Que dois-je lui r\u00e9pondre ?    Ligne_bleue_des_Vosges         Que c\u2019est dommage car il n\u2019y aura pas d\u2019Angleterre-Allemagne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:34:33+00:00","articleBody":"    Bon, ben pas besoin de #TSLP ce soir    isa         Non, je crois effectivement qu\u2019on peut s\u2019en passer, et le nouveau JSUL avec du coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:34:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:34:09+00:00","articleBody":"    \u00c0 propos de Football\u2018s coming home, vous aurez not\u00e9 que ce n\u2018est pas The Cup\u2018s coming home. Mais si on peut incontestablement dire que la France est le pays du fromage, il faut quand m\u00eame avouer que l\u2018Angleterre est celui du football (et de plein d\u2018autres sports)\u2026    Pinailleur         Factuellement, vous avez raison. Mais si on ne peut plus chambrer les Anglais...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:34:06+00:00","articleBody":"          Toone remplace Kirby, qui sort sous une ovation du public anglais apr\u00e8s son superbe but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La sortie de la buteuse Kirby","dateModified":"2022-07-26T20:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:32:01+00:00","articleBody":"          C\u2019est une d\u00e9monstration\u00a0! Fran Kirby ajoute un quatri\u00e8me but dans ce match avec un joli lob sur Lindahl. Cette derni\u00e8re touche le ballon mais ne parvient pas \u00e0 le capter. \u00c7a fait 4-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE QUATRI\u00c8ME BUUUUUUT POUR L\u2019ANGLETERRE\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:31:37+00:00","articleBody":"          Sortie de Blackstenius remplac\u00e9e par Hurtig et Sembrant par Bennison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Derniers changements pour la Su\u00e8de","dateModified":"2022-07-26T20:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:31:06+00:00","articleBody":"    En fait les 4 \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour les demi-finales faisaient partie des favorites, pas de surprise de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0, si?    Pseudo         Il y a eu quelques surprises tout de m\u00eame comme l\u2019\u00e9limination en phase de poules de l\u2019Italie ou la Norv\u00e8ge, ou en quarts de finale des Pays-Bas, championnes d\u2019Europe en titre, ou de l\u2019Espagne. Mais ces derni\u00e8res jouaient aussi deux grosses nations pour une place en demi-finales\u00a0: respectivement la France et l\u2019Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:30:05+00:00","articleBody":"     Encore une belle affluence pour le match des Anglaises. Rien \u00e0 voir avec les 84 000 personnes attendues pour la finale \u00e0 Wembley dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"28 624 au Bramall Lane de Sheffield ce soir","dateModified":"2022-07-26T20:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:29:07+00:00","articleBody":"          lI est pour Bj\u00f6rn, qui coupe la course de Stanway alors que les Anglaises avaient une bonne contre-attaque \u00e0 jouer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier avertissement du match","dateModified":"2022-07-26T20:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:28:53+00:00","articleBody":"    Non mais il peut venir dans le Sud apr\u00e8s Vincent ! Avec tous les copains liveurs \r\nVous \u00eates tous inviter \u00e0 Montpellier !!!\r\nGrillades et piscine pour tout le monde !!!    Amoureuse du foot          L\u2019invitation n\u2019est pas tomb\u00e9e dans l\u2019oreille d\u2019un sourd. Ca tombe bien, je suis en vacances dans une semaine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:27:21+00:00","articleBody":"     Le public de Sheffield entonne \u00ab\u00a0Football is coming home\u00a0\u00bb, cocasse pour une s\u00e9lection qui n\u2019a jamais remport\u00e9 de comp\u00e9titions internationales...                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:25:27+00:00","articleBody":"    R\u00e9ponse de ma femme: un bon Brie de Meaux     Schwel          Malmeaux\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:24:29+00:00","articleBody":"    Pauvre Jean, on le croirait condamn\u00e9 au bagne...     Mangeur de patates        Allez, Jean, n'oublie pas qu'il y a l'Euro en jeu !    Schwel         Mais c\u2019est quoi cette fixation sur Dunkerque ? Comme disait Coluche, le climat est tr\u00e8s sain (pour celui qui supporte les bottes en caoutchouc).    ManuB         Un pari perdu par Jean, samedi, qui a promis de visiter la cit\u00e9 de Jean Bart en cas de qualification de la France. Mais par ailleurs, moi (Vincent), doit avouer que le Nord me manque, surtout les frites\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:24:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:23:38+00:00","articleBody":"          Walsh lance Kirby dans la surface de r\u00e9paration. La milieu anglaise trouve Alessia Russo en retrait, qui bute dans un premier sur Hedvig Lindahl. Dos au but, Russo tente alors l\u2019impossible\u00a0: une talonnade, qui passe entre les jambes de la gardienne su\u00e9doise. D\u00e9j\u00e0 le quatri\u00e8me but dans cet Euro pour Russo, deuxi\u00e8me meilleure buteuse de la comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE TROISIEME BUT MAGNIFIIIIIIIQUE DE RUSSO\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:23:15+00:00","articleBody":"          La lat\u00e9rale su\u00e9doise se manque totalement et perd le ballon au profit de Hemp. Cette derni\u00e8re contourne Glas et tente de trouver une co\u00e9quipi\u00e8re dans la surface su\u00e9doise. Mead est trop courte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hemp brise Glas","dateModified":"2022-07-26T20:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:22:56+00:00","articleBody":"    C\u2019est idiot comme expression: \u201cHemp trouve la barre transversale\u201d. Y\u2019a qu\u2019elle qui la cherchait, nous on savait o\u00f9 elle \u00e9tait    Bon sens         Oui, c\u2019est pas faux, elle est assez visible et identifiable en plus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:22:13+00:00","articleBody":"    Plus pr\u00e8s du 3-0 que du 2-1, non ?    A vue de nez         Pas depuis cinq minutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:22:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:21:54+00:00","articleBody":"    Je vous en prie, n\u2019\u00e9ludons pas la seule question qui compte vraiment : Lequel des deux pays l\u2019emporte pour le fromage ?    Beau fort         Nous avons besoin de l\u2019avis de Schwel, ou plut\u00f4t de sa femme\u00a0mi-anglaise, mi-su\u00e9doise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:21:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:20:44+00:00","articleBody":"          Double situation dans la surface anglaise pour la Su\u00e8de\u00a0! Blackstenius d\u00e9vie du genou un centre qui semble lober Mary Earps. La gardienne anglaise parvient \u00e0 se d\u00e9tendre pour d\u00e9tourner le ballon en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enorme arr\u00eat d\u2019Earps\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:21:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:20:14+00:00","articleBody":"    Bonsoir Denis, Vincent ! \r\nJ'esp\u00e8re ne pas avoir un carton rouge du live (que je viens de lire) en arrivant si tard ! Mais je suis si contente de vous retrouver et les contributeurs et contributrices aussi. Allez, je rentre dans le match !    kopiste de tjrs          Bonsoir @kopiste de tjrs,          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que vous arrivez en retard ce mois-ci, mais heureusement pour vous, le compteur des cartons jaunes est remis \u00e0 z\u00e9ro pour les demi-finales. Pas de suspension donc\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:19:16+00:00","articleBody":"    Bonsoir le live, les Scandinaves semblent inspirer les Anglaises, apparemment. Vous y croyez, \u00e0 un deuxi\u00e8me 8:0 ?    ManuB         En effet, contre la Norv\u00e8ge, en phase de poules, les Anglaises avait gagn\u00e9 8-0. Mais contrairement \u00e0 ce soir, elles menaient d\u00e9j\u00e0 6-0 \u00e0 la pause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:19:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:17:30+00:00","articleBody":"    Bonsoir\r\nJe vous rejoins tout juste faute a un reportage sur la Polyn\u00e9sie (r\u00eave de vacances). Le score me va bien surtout si les anglaises perdent en finale (moqueries envers mes anciens coll\u00e8gues anglais bien aim\u00e9s \ud83d\ude01)    Qui aime bien...         Le passage sur la Polyn\u00e9sie, ce n\u2019\u00e9tait pas oblig\u00e9. Nous voil\u00e0 d\u00e9prim\u00e9s, et je n\u2019imagine pas Jean qui se pr\u00e9parer \u00e0 rejoindre Dunkerque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:17:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:16:15+00:00","articleBody":"    Est-ce que Carcassonne est le fils de Carcasse ?    Nom de nom         Oui, mais comme il recevait la 15e \u00e9tape du Tour de France, il ne pouvait pas participer \u00e0 l\u2019Euro avec la Su\u00e8de (ou l\u2019Islande).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:16:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:12:45+00:00","articleBody":"          Quelle entr\u00e9e de Russo qui acc\u00e9l\u00e8re sur le c\u00f4t\u00e9 droit avant de servir Hemp au deuxi\u00e8me poteau. L\u2019aili\u00e8re anglaise reprend le ballon mais trouve la transversale de Lindahl.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hemp trouve la transversale\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:12:16+00:00","articleBody":"          Sortie d\u2019Ellen White remplac\u00e9e par Alessia Russo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier changement pour l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-07-26T20:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:10:43+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le moment stat\u2019","dateModified":"2022-07-26T20:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:10:40+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait quoi vos pronos pour ce match ? Le mien montre ma m\u00e9connaissance flagrante du football (2-1 pour la Su\u00e8de...)    Gros Bisous !         Alors que nous avions vu, ici \u00e0 Austerlitz, une victoire anglaise\u00a0: 3-1 pour Denis, 2-1 pour Vincent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:10:16+00:00","articleBody":"          Ilestedt est remplac\u00e9e par Andersson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau changement pour la Su\u00e8de","dateModified":"2022-07-26T20:10:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:09:44+00:00","articleBody":"    J\u2019attends le JSUL et je vais me coucher, je prends la route de tr\u00e8s bonne heure et pas s\u00fbre de voir le match de la France... pfff.... et non je ne vais pas \u00e0 Dunkerque mais \u00e0 Marseille     axl          Arr\u00eatez, vous allez \u00e9nerver Jean\u00a0! D\u00e9j\u00e0 qu\u2019il ne veut pas se rendre \u00e0 Dunkerque, si vous commencez \u00e0 lui donner envie du sud...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:09:25+00:00","articleBody":"    Priver les Anglaises du titre en finale devant leur public, \u00e7a aurait de la gueule, isn\u2019t it ?    Perfide Alban         Pour une fois, je r\u00eave d\u2019imiter les Italiens, vainqueurs de l\u2019Angleterre \u00e0 Wembley en finale de l\u2019Euro masculin 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:09:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:08:47+00:00","articleBody":"    Si l\u2019Angleterre gagne l\u2019Euro, on se retrouve tous \u00e0 Dunkerque?    Blind date         Et l\u2019objectif est de retrouver dans la ville les autres suiveurs des lives du Monde tout en d\u00e9busquant les liveurs que nous sommes. Une sorte d\u2019escape game en soit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:08:11+00:00","articleBody":"    Bonsoir tout le monde,\r\nAux liveurs : pourrez-vous remercier pour moi votre coll\u00e8gue Florian pour avoir r\u00e9pondu \u00e0 ma question sur le live de cet am ? Je n'ai pas pu rester mais j'ai vu qu'il m'avait r\u00e9pondu, ce chou.\r\n\u00c0 Jean : franchement Dunkerque, c'est plut\u00f4t chouette. J'y suis pass\u00e9e il y a 10 ans, et j'en garde un joli souvenir. \r\n\u00c0 Isa : pareil... \ud83d\ude14\r\nEt aux filles sur le terrain : Tut tut tut  !    Gastounette          Le message sera pass\u00e9 \u00e0 Florian, \u00e0 Jean, et \u00e0 Isa. Mais aussi aux filles avec le fameux tut tut tut. D\u2019autres messages \u00e0 passer\u00a0?           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:08:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:07:50+00:00","articleBody":"          Voil\u00e0 ce qui se passe quand une d\u00e9fenseuse tente d\u2019attaquer, une t\u00eate compl\u00e8tement rat\u00e9e. Au deuxi\u00e8me poteau, Ilestedt ne sait pas si elle doit mettre le pied ou la t\u00eate. \u00c7a passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts d\u2019Earp.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh le gros rat\u00e9 d\u2019Ilestedt","dateModified":"2022-07-26T20:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:07:50+00:00","articleBody":"    Bonsoir tout le monde, je suis en retard, je nourrissais la marmaille. Sont couch\u00e9s !\r\nBon on va partir en Suede d\u00e9but ao\u00fbt (on cherche le frais) et j\u2019aimerais bien qu\u2019on se fasse pas jeter des cailloux du coup j\u2019esp\u00e8re un renversement du match. Et puis c\u2019est mieux pour le suspens !    Amoureuse du foot          Pour l\u2019instant, l\u2019Angleterre a tu\u00e9 le suspense. Mais joli voyage, Jean, pour sa part, a choisi Dunkerque pour fuir la chaleur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:07:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:07:05+00:00","articleBody":"    Pourriez-vous r\u00e9pondre \u00e0 une question cruciale que je me pose depuis le d\u00e9but de cet euro...Est ce une obligation r\u00e9glementaire  que toutes les joueuses portent une queue de cheval ou le chignon, disons,  \"crotte\" ??? Cette uniformit\u00e9 dans la coiffure m'intrigue, pas une n'a les cheveux courts, ou m\u00eame mi-longs. Lib\u00e9rons les footballeuses et permettons de se coiffer comme elles en ont envie !!!    Mimale         Rassurez-vous @Mimale, il n\u2019existe \u00e9videmment aucune obligation d\u2019arborer une coiffure particuli\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:07:04+00:00","articleBody":"          Angeldal est remplac\u00e9e par Seger et Jakobsson par Rytting Kaneryd.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour la Sud\u00e8e","dateModified":"2022-07-26T20:07:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:05:21+00:00","articleBody":"    Quand l'arbitre siffle la pause, \u00e7a veut dire que c'est l'heure du JSUL! :DD    Jsulie         C\u2019est pour cette raison que les suiveurs du live pr\u00e9f\u00e8rent quand c\u2019est la mi-temps. C\u2019en est presque insultant pour nos commentaires du match...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:05:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:05:10+00:00","articleBody":"    Est-ce que le ballon de foot est le m\u00eame pour les hommes? Si non, je trouve \u00e7a un peu sexiste de le mettre flashy rose et bleu pour les femmes...    Hai         Les caract\u00e9ristiques sont ls m\u00eames. En revanche, chaque comp\u00e9tition a son ballon officiel, le ballon utilis\u00e9 pendant cet Euro 2022 est donc unique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:05:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:05:07+00:00","articleBody":"    Merci pour la r\u00e9ponse, maintenant j'ai faim, comme une grosse dahl de lentilles.    #Boulet         Vous voyez, on peut \u00eatre un boulet et apprendre vite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T20:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:05:01+00:00","articleBody":"            JUSTIN TALLIS \/ AFP           Voici les r\u00e9sultats du JSUL, merci de votre participation\u00a0!         JSUL les cheveux su\u00e9dois d\u00e9fient la gravit\u00e9     axl         Jsul: La Su\u00e8de, l'autre pays des paratonnerres.    Georges Washington         JSUL:J'ai la pointe et la boule mais il me manque le fil pour r\u00e9ussir le bilboquet!    cb     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/9f53d3f_5805518-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:05:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:04:44+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre Esther Staubli valide le but en ayant recours \u00e0 l\u2019aide de ses assistantes dans le camion VAR. Les Anglaises m\u00e8nent 2-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but est valid\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:03:10+00:00","articleBody":"          C\u2019est Lucy Bronze qui vient offrir le break aux Lionnes\u00a0! La lat\u00e9rale droite anglaise est au deuxi\u00e8me poteau sur un corner de Beth Mead et vient placer sa t\u00eate que ne peut pas arr\u00eater Lindahl. Mais attention, peut-\u00eatre un hors-jeu potentiel de Hemp qui aurait g\u00ean\u00e9 la gardienne su\u00e9doise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE DEUXI\u00c8ME BUUUUUUUUT POUR L\u2019ANGLETERRE\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:04:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:02:51+00:00","articleBody":"     Kirby sert Hemp sur le c\u00f4t\u00e9 gauche. L\u2019aili\u00e8re anglaise tente le centre en retrait mais bonne intervention d\u00e9fensive de Glas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re situation pour les Anglaises","dateModified":"2022-07-26T20:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T20:00:46+00:00","articleBody":"          Les Su\u00e9doises donnent le coup d\u2019envoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est retipar dans cette demi-finale\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T20:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:47:07+00:00","articleBody":"     Qui dit mi-temps dit JSUL (Je suis une l\u00e9gende). Pour rappel, les r\u00e8gles sont les suivantes\u00a0: l\u00e9gendez la photo ci-dessous avec votre imagination.                 JUSTIN TALLIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/9f53d3f_5805518-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019heure du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T19:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:45:33+00:00","articleBody":"          L\u2019Angleterre m\u00e8ne 1 but \u00e0 0 face \u00e0 la Su\u00e8de dans cette demi-finale, gr\u00e2ce au but de Beth Mead. Mais rien n\u2019est fait, m\u00eame si les Su\u00e9doises ont sembl\u00e9 sonn\u00e9es apr\u00e8s ce but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T19:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:45:25+00:00","articleBody":"    Au milieu Stanway fait ses gammes, ... ou va au paradis, c'est selon si on est fan de Chopin ou de led zep    ch'ti hilare         Ce sera Led Zeppelin ce soir, d\u00e9sol\u00e9 pour Chopin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:45:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:44:32+00:00","articleBody":"          Au tour de Fran Kirby d\u2019essayer la frappe de loin, mais \u00e7a passe largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Les Su\u00e9doises n\u2019y sont plus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe enroul\u00e9e non cadr\u00e9e de Kirby","dateModified":"2022-07-26T19:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:42:10+00:00","articleBody":"    Indien vaut mieux que deux tu l'auras !    Bollywood, \u00e0 votre service.         Maintenant que vous le d\u00eetes, l\u2019indice \u00e9tait dans le pseudonyme...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:42:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:41:45+00:00","articleBody":"    C'est moi ou les gardiennes relancent beaucoup juste devant elles sur l'euro f\u00e9minin ? J'ai pas l'impression que ce soit autant le cas chez les gar\u00e7ons... une analyse footballistique?    Curieux          Je pense que c\u2019est autant le cas chez les gar\u00e7ons. Depuis plusieurs ann\u00e9es, la mode est \u00e0 la relance courte pour construire le jeu par la possession du ballon d\u00e8s le gardien. \u00ab\u00a0Le premier attaquant d\u2019une \u00e9quipe\u00a0\u00bb, aiment rappeler certains entra\u00eeneurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:40:29+00:00","articleBody":"    C'est marrant, parce que moi, je pr\u00e9f\u00e8re souhaiter que l'Angleterre perde plut\u00f4t que la Su\u00e8de gagne. C'est tr\u00e8s diff\u00e9rent dans l'esprit.    Castorp         C\u2019est un esprit fran\u00e7ais quoi, rien de tr\u00e8s surprenant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:40:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:39:54+00:00","articleBody":"    Finalement, on sait si God a sauv\u00e9 the Queen ?    Dr\u00e9sienne         96 ans pour Elizabeth II, \u00e7a y ressemble quand m\u00eame\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:39:03+00:00","articleBody":"          D\u00e9j\u00e0 auteure d\u2019un but sur une frappe de loin contre l\u2019Espagne, Giorgia Stanway s\u2019essaie \u00e0 nouveau, mais \u00e7a passe largement au-dessus. \u00c7a ne peut pas marcher \u00e0 chaque fois...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe au-dessus de Stanway","dateModified":"2022-07-26T19:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:38:50+00:00","articleBody":"    Dunkerque? Et pourquoi pas Montargis ou Laval tant qu'on y est...    Conchita Wurst         Un peu de respect pour Laval et son stade Francis-Le-Basser qui retrouvent la Ligue 2 cette saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:38:13+00:00","articleBody":"    C'est bien, j'ai pas trop le moral ce soir et le live arrive \u00e0 me faire sourire...    isa         Oooh nous sommes l\u00e0 pour \u00e7a. Denis, Vincent et tous les internautes sont l\u00e0 pour vous remonter le moral\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:37:24+00:00","articleBody":"     Rien ne va plus c\u00f4t\u00e9 Su\u00e8de, Stanway tente le centre de la droite, Eriksson intervient. Avec l\u2019effet d\u2019optique, l\u2019on a cru que la d\u00e9fenseuse centrale allait marquer contre-son-camp. Il n\u2019en est rien mais \u00e7a chauffe \u00e0 nouveau pour la Su\u00e8de qui ne dig\u00e8re pas bien ce but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ouh le frisson dans la d\u00e9fense su\u00e9doise","dateModified":"2022-07-26T19:38:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:37:22+00:00","articleBody":"    Le dahl est un d\u00e9licieux plat de lentilles indien!    Je sais!         On rigole, on apprend, les deux en m\u00eame temps\u00a0: le d\u00e9sordre des live du Monde  a du bon je crois\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:36:06+00:00","articleBody":"     Contre l\u2019Espagne, en quart de finale, Beth Mead \u00e9tait sortie \u00e0 l\u2019heure de jeu apr\u00e8s s\u2019\u00eatre montr\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te. Cette fois, la meilleure buteuse de cet Euro a r\u00e9ussi \u00e0 se montrer d\u00e9cisive, avec ce bel encha\u00eenement. Et quand Mead va, l\u2019Angleterre va.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sixi\u00e8me but pour Mead dans cet Euro","dateModified":"2022-07-26T19:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:34:13+00:00","articleBody":"          La meilleure buteuse de la comp\u00e9tition frappe encore\u00a0! Beth Mead est \u00e0 la r\u00e9ception du centre de Bronze et r\u00e9alise un superbe encha\u00eenement pour ouvrir le score d\u2019une belle frappe en demi-vol\u00e9e. \u00c7a fait 1-0 pour les Lionnes, contre le cours du jeu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ANGLETERRE OUVRE LE SCOOOOOOORE\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T19:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:33:13+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit que la Su\u00e8de n'a pas d'impact, car Glas doit \u00eatre remplac\u00e9e.    Dr\u00e9sienne         Erikkson le Glas, \u00e7a marche aussi\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:31:49+00:00","articleBody":"    Vous titrez que le match part dans tous les sens\u2026. Mais votre live aussi!    De l\u2019ordre!!!         Je crains que ce soit ce qui nous d\u00e9finit, pour le meilleur et pour le pire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:31:05+00:00","articleBody":"    Le Live \u00e9tant du football virtuel, j'ai plut\u00f4t pr\u00e9vu une visite virtuelle de Dunkerque. C'est bon comme \u00e7a ?    Jean         Non Jean, vous n\u2019y \u00e9chapperez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:30:51+00:00","articleBody":"    Quelqu'un pour expliquer la blague avec Angeldahl et les lentilles??    #Boulet         @Bollywood est appel\u00e9 \u00e0 la barre,          Mais quand il faut expliquer sa vanne, c\u2019est jamais bon signe...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/306/0/3700/1850/1342/671/60/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html#604371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/angleterre-suede-en-direct-suivez-la-demi-finale-de-l-euro-feminin-2022_6136243_3242.html","datePublished":"2022-07-26T19:29:36+00:00","articleBody":"    Bel appel d'Eriksson!    Jean Bloguin, humoriste          On esp\u00e8re que l\u2019appel n\u2019\u00e9tait pas trop t\u00e9l\u00e9phon\u00e9.                 LENSCAP67       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/71b548b_1658863665923-istockphoto-517341982-1024x1024.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Angleterre-Su\u00e8de\u00a0: les Three Lionesses qualifi\u00e9es en finale de l\u2019Euro apr\u00e8s une victoire fac...","dateModified":"2022-07-26T19:29:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/0/0/3700/2463/1342/893/3/0/4a1cb8e_1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-1705d770537d40ae9f3820f3be16d714-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/27/18-10">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ La Danoise s’est offert la victoire d’étape, mardi, au lendemain d’une « journée de merde » pour son équipe, la FDJ-Suez-Futuroscope.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France femmes : à Epernay, le sursaut d’orgueil de Cecilie Uttrup Ludwig      La Danoise s’est offert la victoire d’étape, mardi, au lendemain d’une « journée de merde » pour son équipe, la FDJ-Suez-Futuroscope.          Par Aude Lasjaunias(Epernay (Marne), envoyée spéciale)         Publié hier à 18h44, mis à jour hier à 19h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Danoise Cecilie Uttrup Ludwig célèbre sa victoire sur la 3e étape du Tour de France entre Reims et Epernay, le 26 juillet 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 « Place à l’étape la plus pétillante de cette édition. » Sur le podium installé à quelques mètres des halles du Boulingrin, en plein centre-ville de Reims, le speaker du Tour de France était visiblement très fier de sa formule, au matin de ce mardi 26 juillet. Après deux premières journées de plaine, le peloton a changé d’ambiance avec une troisième étape au parcours bosselé entre Reims et Epernay : 134 kilomètres à travers les vignobles de la Marne, au cœur de la production du champagne.                             Lire aussi :  Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun temps fort du Tour de France Femmes                   En bonne Charentaise, Pauline Allin est plutôt cognac ou pineau, mais qu’importe : « On est dans une belle région de France et c’est toujours plaisant de circuler au milieu des vignes. Mes parents sont viticulteurs, donc je connais un peu. » La coureuse d’Arkéa connaissait surtout bien les difficultés du tracé pour les avoir repérées par le passé avec une équipe masculine amateur, en amont d’une compétition. Notamment la côte de Mutigny (3e catégorie, avec 900 mètres à 12,2 %) à une quinzaine de kilomètres de l’arrivée. « J’étais dans la voiture de directeur sportif et j’ai déjà trouvé ça raide ! »                 C’est là que, sur le Tour de France masculin, Julian Alaphilippe avait placé une attaque, le 8 juillet 2019, avant de s’emparer du maillot jaune, mettant fin à cinq ans de disette française. Marie Le Net, elle, avait reconnu lundi ne pas avoir vraiment en tête le déroulé précis des huit étapes de ce Tour Femmes. Mais Epernay, oui, « ça parlait » à la rouleuse de la FDJ-Suez-Futuroscope, qui espérait que le lieu porte bonheur aux Françaises et à sa formation, la seule du Women’s World Tour battant pavillon du pays hôte.            A défaut d’une compatriote, c’est une coéquipière que la Bretonne a pu applaudir ce mardi après-midi : Cecilie Uttrup Ludwig. Irrésistible dans les derniers mètres du final de cette étape – avec une inclinaison de 8 % –, la Danoise a pris le meilleur sur un groupe de neuf coureuses, dont la maillot jaune, la Néerlandaise Marianne Vos (2e à 2 secondes). Elle aussi coéquipière de Cecilie Uttrup Ludwig, Evita Muzic avait d’ailleurs prévenu, avant le départ : « C’est une étape qui [lui] correspond sur le papier. Avant-hier déjà, on l’avait cochée. Mais là encore plus, on la veut cette victoire. »                             Revivez la 3e étape du Tour Femmes :  Cecilie Ludwig s’impose à Epernay, Marianne Vos toujours en jaune                   « C’est donc ça l’ascenseur émotionnel du Tour »            Une première sélection s’est opérée dans la fameuse côte de Mutigny. Présente dans un second groupe, la championne du Danemark a profité des chutes de la Néerlandaise Demi Vollering (SD Worx) et de l’Allemande Liane Lippert (DSM) dans la descente, ainsi que de la mésentente des coureuses de tête pour opérer la jonction à six kilomètres de la ligne.                A l’arrivée, Cecilie Uttrup Ludwig n’a pu retenir son émotion : « C’est juste un super retour après la journée de merde d’hier, a déclaré l’intéressée, en larmes. J’ai juste aimé comment l’équipe s’est battue aujourd’hui. J’avais les jambes et je savais que je pouvais gagner. Ça ne peut pas être mieux. »            Victime d’une chute la veille, la Danoise, qui est l’une des candidates annoncées à la victoire finale à la Super Planche des Belles Filles (Haute-Saône) dimanche 31 juillet, avait alors concédé plus d’une minute et demie à ses rivales Marianne Vos (Jumbo-Visma), l’Italienne Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo) et la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM Racing).                             Lire aussi :  Tour de France Femmes : à Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241ᵉ victoire et s’empare du jaune                   Surtout, sa formation avait perdu l’une de ses coureuses clés, l’Italienne Marta Cavalli, percutée à pleine vitesse par la championne d’Australie Nicole Frain et contrainte à l’abandon. « C’est donc ça, l’ascenseur émotionnel du Tour dont parlent les garçons », soufflait à l’arrivée, mardi, Stephen Delcourt, le manager de l’équipe française, lui aussi visiblement gagné par l’émotion.            Les signes de faiblesse d’Annemiek van Vleuten            De cette 3e étape, on retiendra par ailleurs les signes de faiblesse montrés par la grandissime favorite au sacre final, Annemiek van Vleuten. La leader néerlandaise de l’équipe Movistar, lauréate du Giro début juillet, a d’abord marqué le pas dans le mont Bernon (1 km à 4,6 %) à quatre kilomètres de la ligne, où ses adversaires se sont disputé les bonifications.                             Lire aussi :  Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde                   Elle a réussi à recoller, mais a de nouveau cédé dans le final et lâché 20 secondes sur les plus rapides. Déjà piégée par le mouvement de course décisif à 20 kilomètres de l’arrivée à Provins, la veille, la Néerlandaise affiche près d’une minute de retard sur Katarzyna Niewiadoma et Elisa Longo Borghini.                Avec les 126,8 kilomètres de Troyes à Bar-sur-Aube et surtout les quelque 13 kilomètres de chemins blancs, la journée de mercredi aura un « air de classique », prévient la directrice de la course, Marion Rousse. Un rendez-vous redouté par une partie du peloton. « Moi j’aime plutôt bien, ça me rappelle le cyclo-cross. Mais je pense qu’il y aura pas mal de dégâts », résume Evita Muzic.                 Aude Lasjaunias(Epernay (Marne), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/tour-de-france-femmes-a-epernay-le-sursaut-d-orgueil-de-cecilie-uttrup-ludwig_6136240_3242.html"},"headline":"Tour de France femmes\u00a0: \u00e0 Epernay, le sursaut d\u2019orgueil de Cecilie Uttrup Ludwig","dateCreated":"2022-07-26T18:44:26+02:00","datePublished":"2022-07-26T18:44:26+02:00","dateModified":"2022-07-26T19:12:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Cyclisme","Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"description":"La Danoise s\u2019est offert la victoire d\u2019\u00e9tape, mardi, au lendemain d\u2019une \u00ab\u00a0journ\u00e9e de merde\u00a0\u00bb pour son \u00e9quipe, la FDJ-Suez-Futuroscope.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Epernay (Marne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/af4069e_5804126-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-11">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ « Des champions au microscope » (2/7). Le deuxième volet de la série de portraits de sportifs aux capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science, nous fait découvrir une judoka dont l’engagement dans la compétition et dans la recherche de performance est total.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries          Le Royaume-Uni, la France et moi          Trintignant, acteur complexe          Successions                                                          Séries d'été       Des champions au microscope         Amandine Buchard, l’alchimiste du judo   Par Laure Belot   Publié hier à 13h00, mis à jour hier à 18h08     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Des champions au microscope » (2/7). Le deuxième volet de la série de portraits de sportifs aux capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science, nous fait découvrir une judoka dont l’engagement dans la compétition et dans la recherche de performance est total.                               Amandine Buchard, à l’Insep, à Paris, le 22 juin 2022.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               Sans détour, elle vise l’or. Le titre mondial en Ouzbékistan cet automne, puis l’or olympique à Paris en 2024. « J’ai été championne d’Europe, deux fois médaillée mondiale en bronze et vice-championne olympique en individuel », liste sans chichi Amandine Buchard, alias Bubuche. Un palmarès de judoka déjà conséquent qu’elle veut, à 27 ans, compléter par pure gagne. « J’adore me lancer des défis et j’ai l’esprit de compétition depuis que je suis née, précise-t-elle dans un large sourire. C’était le cas à l’école, lorsque je jouais à la PlayStation avec mon père ou encore au foot en bas de ma cité. »          Alors, cet été, pour gagner… elle ne va pas hésiter à aller dormir à l’Hôtel-Dieu avec un casque et des capteurs sur la tête pour comprendre pourquoi elle a des problèmes de sommeil. Mal dormir « peut être un gros facteur de blessure », explique-t-elle. « On va pouvoir me dire quoi faire si à tel moment de ma nuit je me réveille. Je suis toujours partante pour ce genre d’expérience, poursuit-elle. Tout peut m’aider, ne serait-ce qu’un petit détail. Car, parfois, les petits détails font la grande différence. » Amandine et son entourage en appellent à la science pour peaufiner son très haut niveau d’athlète. Mais ce n’est pas qu’une démarche personnelle.               Voici quatre ans, à Montpellier, accompagnée de six membres de l’équipe de France féminine, elle s’est pliée à un exercice mémorable. « On a eu de grosses séances de simulation de compétition : une surface unique, une succession d’adversaires choisis avec des profils particuliers qui nous embêtaient », se souvient la judoka. En fait, pour éprouver l’endurance des athlètes, leurs adversaires changeaient toutes les deux minutes, à mi-parcours des combats. Ceux-ci étaient espacés de quinze minutes, le temps de se reposer – un peu – mais aussi de faire des analyses de force de préhension des mains et des examens sanguins.          Derrière ce scénario minutieusement préparé, un binôme constitué du préparateur physique national Frédéric Roualen et du scientifique Sébastien Ratel, enseignant-chercheur en physiologie de l’exercice. Celui-ci explique : « Un combat se gagne ou se perd dans sa seconde moitié, nous voulions tester par l’intensité des rencontres la fatigabilité des judokas. » De fait, trois d’entre elles, dont Amandine, seront, à la suite de cette expérience, médaillées individuellement aux Jeux olympiques (JO) de Tokyo, une autre deviendra championne du monde.          Mise en place d’un « système tampon »          Les résultats de cette recherche, présentés le 12 juillet à la Fédération française de judo, et en attente de publication dans l’International Journal of Sports Physiology and Performance, décrivent une équipe féminine capable « de maintenir un niveau de force entre 82 % et 88 % après le 4e combat intense, ce qui est exceptionnel », poursuit le scientifique. L’étude démontre notamment que, pendant cet effort, les athlètes réussissent à garder un équilibre sanguin acido-basique – mesuré par le pH – quasi constant. Pour les amateurs de chimie, cela signifie que leur métabolisme met en place un « système tampon » – le sang s’acidifie très peu –, à l’aide d’ions bicarbonates qui captent les protons. Durant les combats simulés de Montpellier, malgré le quintuplement de la concentration sanguine en ions lactates, ceux-ci ne se sont que très peu transformés en acide lactique, donc en potentielle fatigue musculaire.        Il vous reste 69.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/26/amandine-buchard-l-alchimiste-du-judo_6136192_3451060.html"},"headline":"Amandine Buchard, l\u2019alchimiste du judo","dateCreated":"2022-07-26T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-26T13:00:10+02:00","dateModified":"2022-07-26T18:08:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope"],"keywords":["Judo","Sports de combat","Jeux olympiques","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope","Sciences","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0Des champions au microscope\u00a0\u00bb (2\/7). Le deuxi\u00e8me volet de la s\u00e9rie de portraits de sportifs aux capacit\u00e9s physiques et mentales exceptionnelles, scrut\u00e9s par la science, nous fait d\u00e9couvrir une judoka dont l\u2019engagement dans la comp\u00e9tition et dans la recherche de performance est total.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Belot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/869/0/6720/3360/1342/671/60/0/0a35603_1657818658707-t6a5974.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Des champions au microscope","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/des-champions-au-microscope/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-12">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La Danoise Cecilie Ludwig a remporté le sprint de la troisième étape, mardi, à Epernay. La Néerlandaise Annemiek Van Vleuten, l’une des favorites de l’épreuve, a été légèrement distancée dans le final.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France Femmes : Cecilie Ludwig s’impose à Epernay, Marianne Vos toujours en jaune La Danoise Cecilie Ludwig a remporté le sprint de la troisième étape, mardi, à Epernay. La Néerlandaise Annemiek Van Vleuten, l’une des favorites de l’épreuve, a été légèrement distancée dans le final.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 26/07 à 17:20   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La revanche de Cecilie Ludwig         Journée morose hier, journée radieuse aujourd’hui pour Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope). La championne du Danemark a largement remporté le sprint à l’arrivée de la troisième étape du Tour de France Femmes 2022 ce mardi, au terme d’une étape au profil accidenté entre Reims et Epernay (Marne).          La veille, quatre coureuses de l’équipe FDJ-Suez-Futuroscope s’étaient retrouvées à terre, dont la Danoise, qui avait concédé plus d’une minute et demie sur Marianne Vos (Jumbo-Visma) et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo). « J’avais les jambes et je savais que je pouvais jouer la gagne… mais gagner sur le Tour de France avec ce maillot [de championne du Danemark], oh mon Dieu ! Je n’étais pas bien placée avant le dernier virage, mais je me suis battue jusqu’au bout pour gagner », a déclaré Cecilie Ludwig, en larmes, à l’arrivée.          Deuxième dimanche sur les Champs-Elysées et vainqueure ce lundi à Provins, Marianne Vos s’offre une nouvelle place d’honneur en terminant deuxième de l’étape. La Néerlandaise conforte ainsi son maillot jaune et son maillot vert (classement par points).          Un groupe de onze coureuses s’était détaché à l’avant après la dernière ascension du jour, la côte de Mutigny (3e catégorie ; 900 mètres à 12 %), à 16 kilomètres de l’arrivée. Passée en tête au sommet, la Néerlandaise Demi Vollering (SD Worx) est tombée alors qu’elle ouvrait la route dans la descente. Elle termine finalement 8e de l’étape, devant la première Française Juliette Labous (DSM).          Si elle figurait bien dans ce groupe à l’approche d’Epernay, la favorite à la victoire finale, la Néerlandaise Annemiek van Vleuten, a été distancée. Au classement général, la leader de la Movistar pointe à 1 minute 14 secondes de la maillot jaune.          A noter que le maillot blanc à pois rouges reste dans l’équipe Parkhotel Valkenburg, mais passe des épaules de la Néerlandaise Femke Markus à celles de sa compatriote Femke Gerritse.                La Danoise Cecilie Ludwig sur le podium après sa victoire d’étape sur le Tour de France mardi 26 juillet 2022 à Epernay. JEFF PACHOUD / AFP                     Le 26/07 à 17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis ! On se retrouve dès demain pour vivre la 4e étape. A suivre, le compte-rendu de l’étape.                         Le 26/07 à 17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Tour attaque les chemins blancs       Où se passe l'étape de demain ?    Schwel          L’étape de demain reliera Troyes à Bar-sur-Aube au terme de 126,8 kilomètres d’action. Cette journée aura « un air de classique » comme le mentionne justement Marion Rousse, directrice de l’épreuve, dans le magazine Planète cyclisme.  Après un début d’après-midi qui s’annonce calme, il devrait y avoir de l’action à partir du km 68,1. C’est à ce moment précis que « l’alternance va entrer en jeu : ce sera côte, chemin blanc, côte, chemin blanc jusqu’à Bar-sur-Aube », annonce le magazine spécialisé. Ce seront au total quatre chemins blancs d’une distance totale de 12,5 kilomètres qu’emprunteront les coureuses. Le chemin blanc du Plateau de Bleu, le troisième dans l’ordre d’apparition et le plus long du jour, mesurera 4400 mètres de long.                              Le 26/07 à 16:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement général à l’issue de la 3e étape         La favorite du Tour Annemiek van Vleuten (Movistar) pointe désormais à 1 min 14 s de sa compatriote néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma).                 @CAPTURE D’ÉCRAN EUROSPORT                     Le 26/07 à 16:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le sprint à Epernay        On vous fait revivre l’emballage final de l’étape du jour, finalement remportée par Cecilie Ludwig (FDJ Suez Futuroscope).                              Le 26/07 à 16:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quelle place termine la petite amie de Valtteri Bottas ?    Schwel          L’Australienne Tiffany Cromwell (Velocio-SRAM) termine 59e du jour. Les bidons distribués par le pilote de F1 finlandais au bord de la route du Tour n’ont pas suffi pour qu’elle bascule dans le groupe de tête au sommet de la côte de Mutigny.                              Le 26/07 à 16:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Belle année pour le cyclisme danois sur le Tour               Avec son maillot de championne du Danemark, Cecilie Ludwig célèbre sa victoire lors de la troisième étape du Tour mercredi 26 juillet à Epernay (Marne). JEFF PACHOUD / AFP                  JEFF PACHOUD / AFP                  JEFF PACHOUD / AFP                     Le 26/07 à 16:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et qui a le maillot jaune ?    Schwel          La Néerlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) garde le maillot jaune. Elle compte désormais 16 secondes d’avance sur ses premières poursuivantes au classement général, l’Italienne Silvia Persico (Valcar-Travel Service) et la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM).                    Le 26/07 à 16:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Juliette Labous 9e du jour        La Française du Team DSM termine l’étape en 9e position après la 16e place obtenue hier. Labous ne concède que 11 secondes à la vainqueure sur la ligne.                              Le 26/07 à 16:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de la vainqueure Cecilie Uttrup Ludwig, en larmes à l’arrivée :         « Hier [où elle était tombée et avait concédé environ 1 min 30 s sur les meilleures], c’était une journée pourrie. Aujourd’hui, j’ai aimé comment l’équipe s’est battue. J’avais les jambes et je savais que je pouvais jouer la gagne… mais gagner sur le Tour de France avec ce maillot [de championne du Danemark], oh mon Dieu ! Je n’étais pas bien placée avant le dernier virage, mais je me suis battue jusqu’au bout pour gagner. »                     Le 26/07 à 16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pas besoin de photo finish à Epernay : Cecilie Uttrup Ludwig a été intraitable au sprint. Elle termine avec 2 sercondes d’avance sur Marianne Vos.                              Le 26/07 à 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 5 de l’étape :         1. Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ Suez Futuroscope)2. Marianne Vos (Jumbo-Visma), à 2 s 3. Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx)4. Silvia Persico (Valcar-Travel & Service)5. Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo)                    Le 26/07 à 16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marianne Vos deuxième         Comme aux Champs-Elysées dimanche, la Néerlandaise a été battue au sprint. Elle conservera le maillot jaune demain lors de la quatrième étape.                    Le 26/07 à 16:28   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Victoire de Cecilie Uttrup Ludwig !        La championne du Danemark lève les bras à Epernay. Tout un symbole pour la leader de l’équipe FDJ Suez Futuroscope après sa chute hier.                    Le 26/07 à 16:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marianne Vos en deuxième position...         La Néerlandaise va-t-elle s’offrir une deuxième victoire d’étape consécutive ?                    Le 26/07 à 16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La flamme rouge !        On entre dans le dernier kilomètre. Annemiek van Vleuten revient par l’arrière. Elles sont de nouveau 11 en tête de la course.                    Le 26/07 à 16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Annemiek van Vleuten distancée !        La grande favorite du Tour est lâchée à l’avant de la course.          Pendant ce temps-là, Elisa Longo Borghini est passée en tête au sommet de la côte du Mont Bernon, récoltant les 3 secondes bonifications qui vont avec au classement général.                    Le 26/07 à 16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Attaque de Kristen Faulkner !        L’Américaine veut récolter des bonifications distribuées au sommet de la montée du Mont Bernon (non répertoriée ; 1,4km à 4,6%).                    Le 26/07 à 16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un petit mot sur le goûter ?    Curieux         Biscuits roses & champagne. Oui, aujourd’hui, on se fait plaisir.                    Le 26/07 à 16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire va se jouer entre ces 11 coureuses         A 5 kilomètres de l’arrivée à Epernay, le peloton est pointé à 1 min 30 s.                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre      Image de couverture :  Avec son maillot de championne du Danemark, Cecilie Ludwig célèbre sa victoire lors de la troisième étape du Tour mercredi 26 juillet à Epernay (Marne).   JEFF PACHOUD / AFP          Bienvenue dans ce direct consacré à la troisième des huit étapes du Tour de France Femmes 2022. A suivre ici même à partir de 15 heures.         Quoi ? Une troisième étape de 133,6 kilomètres, qui sera accidentée dans sa deuxième partie : au cours des 55 derniers kilomètres, les coureuses devront franchir deux côtes de 4e catégorie, une côte de 3e catégorie (900 mètres à 12,2 %) et une côte dite « bonus », c’est-à-dire attribuant des bonifications en temps (le mont Bernon, 1 kilomètre à 4,6 %), précédant l’arrivée.         Où ? Le peloton part de Reims, pour arriver à Epernay, et traversera les vignobles de la Marne.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 heures, et l’arrivée devrait être jugée entre 16 h 15 et 16 h 40.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre, depuis les hauteurs d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias, sur les routes de la Marne.         Quel est le classement général ?         1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 5 h 7 min 46 s         2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), à 10 s         3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), à 12 s         4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), à 18 s         5- Maike van der Duin (Le Col – Wahoo), à 28 s         6- Lorena Wiebes (DSM), à 35 s         7- Lotte Kopecky (SD Worx), à 41 s         8- Rachele Barbieri (Liv Racing Xstra), à 45 s         9- Julie De Wilde (Plantur-Pura), à 45 s         10- Demi Vollering (SD Worx), à 45 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Marianne Vos         Maillot vert (classement par points) : Marianne Vos         Maillot à pois (meilleur grimpeuse) : Femke Markus (Parkhotel Valkenburg)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Maike van der Duin         Ce dont on ne parlera pas ? De la réglementation de la pêche de loisir         A lire en attendant :         La Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton         Lorena Wiebes se pare de jaune sur les Champs-Elysées         Les Néerlandaises plus tout à fait seules au monde         Grâce à la génération de Juliette Labous, le vélo français espère renouer avec la victoire         Marion Rousse, madame la directrice         Amina Lanaya de l’UCI : « Il y a un réel désir de pouvoir mettre en valeur autant les hommes que les femmes »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-27T08:38:02+00:00","coverageEndTime":"2022-07-27T08:38:02+00:00","headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","description":"La Danoise Cecilie Ludwig a remport\u00e9 le sprint de la troisi\u00e8me \u00e9tape, mardi, \u00e0 Epernay. La N\u00e9erlandaise Annemiek Van Vleuten, l\u2019une des favorites de l\u2019\u00e9preuve, a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement distanc\u00e9e dans le final.","articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France Femmes : Cecilie Ludwig s’impose à Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Danoise Cecilie Ludwig a remport\u00e9 le sprint de la troisi\u00e8me \u00e9tape, mardi, \u00e0 Epernay. La N\u00e9erlandaise Annemiek Van Vleuten, l\u2019une des favorites de l\u2019\u00e9preuve, a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement distanc\u00e9e dans le final.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/3/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-07-27T08:38:02+00:00"
,"endDate":"2022-07-27T08:38:02+00:00"
  Journ\u00e9e morose hier, journ\u00e9e radieuse aujourd\u2019hui pour Cecilie Ludwig (FDJ-Suez-Futuroscope). La championne du Danemark a largement remport\u00e9 le sprint \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 ce mardi, au terme d\u2019une \u00e9tape au profil accident\u00e9 entre Reims et Epernay (Marne).          La veille, quatre coureuses de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope s\u2019\u00e9taient retrouv\u00e9es \u00e0 terre, dont la Danoise, qui avait conc\u00e9d\u00e9 plus d\u2019une minute et demie sur Marianne Vos (Jumbo-Visma) et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo). \u00ab\u00a0J\u2019avais les jambes et je savais que je pouvais jouer la gagne\u2026 mais gagner sur le Tour de France avec ce maillot [de championne du Danemark], oh mon Dieu\u00a0! Je n\u2019\u00e9tais pas bien plac\u00e9e avant le dernier virage, mais je me suis battue jusqu\u2019au bout pour gagner\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Cecilie Ludwig, en larmes, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          Deuxi\u00e8me dimanche sur les Champs-Elys\u00e9es et vainqueure ce lundi \u00e0 Provins, Marianne Vos s\u2019offre une nouvelle place d\u2019honneur en terminant deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape. La N\u00e9erlandaise conforte ainsi son maillot jaune et son maillot vert (classement par points).          Un groupe de onze coureuses s\u2019\u00e9tait d\u00e9tach\u00e9 \u00e0 l\u2019avant apr\u00e8s la derni\u00e8re ascension du jour, la c\u00f4te de Mutigny (3e cat\u00e9gorie\u00a0; 900 m\u00e8tres \u00e0 12\u00a0%), \u00e0 16 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Pass\u00e9e en t\u00eate au sommet, la N\u00e9erlandaise Demi Vollering (SD Worx) est tomb\u00e9e alors qu\u2019elle ouvrait la route dans la descente. Elle termine finalement 8e de l\u2019\u00e9tape, devant la premi\u00e8re Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM).          Si elle figurait bien dans ce groupe \u00e0 l\u2019approche d\u2019Epernay, la favorite \u00e0 la victoire finale, la N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten, a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9e. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, la leader de la Movistar pointe \u00e0 1 minute 14 secondes de la maillot jaune.          A noter que le maillot blanc \u00e0 pois rouges reste dans l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg, mais passe des \u00e9paules de la N\u00e9erlandaise Femke Markus \u00e0 celles de sa compatriote Femke Gerritse.                La Danoise Cecilie Ludwig sur le podium apr\u00e8s sa victoire d\u2019\u00e9tape sur le Tour de France mardi 26 juillet 2022 \u00e0 Epernay. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/39990ee_5803790-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La revanche de Cecilie Ludwig ","dateModified":"2022-07-26T15:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T15:13:53+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis\u00a0! On se retrouve d\u00e8s demain pour vivre la 4e \u00e9tape. A suivre, le compte-rendu de l\u2019\u00e9tape.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T15:13:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T15:03:21+00:00","articleBody":"    O\u00f9 se passe l'\u00e9tape de demain ?    Schwel          L\u2019\u00e9tape de demain reliera Troyes \u00e0 Bar-sur-Aube au terme de 126,8 kilom\u00e8tres d\u2019action. Cette journ\u00e9e aura \u00ab\u00a0un air de classique\u00a0\u00bb comme le mentionne justement Marion Rousse, directrice de l\u2019\u00e9preuve, dans le magazine Plan\u00e8te cyclisme.  Apr\u00e8s un d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi qui s\u2019annonce calme, il devrait y avoir de l\u2019action \u00e0 partir du km 68,1. C\u2019est \u00e0 ce moment pr\u00e9cis que \u00ab\u00a0l\u2019alternance va entrer en jeu\u00a0: ce sera c\u00f4te, chemin blanc, c\u00f4te, chemin blanc jusqu\u2019\u00e0 Bar-sur-Aube\u00a0\u00bb, annonce le magazine sp\u00e9cialis\u00e9. Ce seront au total quatre chemins blancs d\u2019une distance totale de 12,5 kilom\u00e8tres qu\u2019emprunteront les coureuses. Le chemin blanc du Plateau de Bleu, le troisi\u00e8me dans l\u2019ordre d\u2019apparition et le plus long du jour, mesurera 4400 m\u00e8tres de long.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Tour attaque les chemins blancs","dateModified":"2022-07-26T15:03:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:50:20+00:00","articleBody":"     La favorite du Tour Annemiek van Vleuten (Movistar) pointe d\u00e9sormais \u00e0 1 min 14 s de sa compatriote n\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma).                 @CAPTURE D\u2019\u00c9CRAN EUROSPORT       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/dfa1ff0_1658846899744-gei-nei-ral.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 3e \u00e9tape ","dateModified":"2022-07-26T14:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:46:48+00:00","articleBody":"     On vous fait revivre l\u2019emballage final de l\u2019\u00e9tape du jour, finalement remport\u00e9e par Cecilie Ludwig (FDJ Suez Futuroscope).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le sprint \u00e0 Epernay","dateModified":"2022-07-26T14:52:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:43:56+00:00","articleBody":"    A quelle place termine la petite amie de Valtteri Bottas ?    Schwel          L\u2019Australienne Tiffany Cromwell (Velocio-SRAM) termine 59e du jour. Les bidons distribu\u00e9s par le pilote de F1 finlandais au bord de la route du Tour n\u2019ont pas suffi pour qu\u2019elle bascule dans le groupe de t\u00eate au sommet de la c\u00f4te de Mutigny.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T15:04:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:42:58+00:00","articleBody":"           Avec son maillot de championne du Danemark, Cecilie Ludwig c\u00e9l\u00e8bre sa victoire lors de la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour mercredi 26 juillet \u00e0 Epernay (Marne). JEFF PACHOUD \/ AFP                  JEFF PACHOUD \/ AFP                  JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Belle ann\u00e9e pour le cyclisme danois sur le Tour ","dateModified":"2022-07-26T14:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:40:55+00:00","articleBody":"    Et qui a le maillot jaune ?    Schwel          La N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) garde le maillot jaune. Elle compte d\u00e9sormais 16 secondes d\u2019avance sur ses premi\u00e8res poursuivantes au classement g\u00e9n\u00e9ral, l\u2019Italienne Silvia Persico (Valcar-Travel Service) et la Polonaise Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T14:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:40:29+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise du Team DSM termine l\u2019\u00e9tape en 9e position apr\u00e8s la 16e place obtenue hier. Labous ne conc\u00e8de que 11 secondes \u00e0 la vainqueure sur la ligne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Juliette Labous 9e du jour","dateModified":"2022-07-26T14:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:39:14+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Hier [o\u00f9 elle \u00e9tait tomb\u00e9e et avait conc\u00e9d\u00e9 environ 1\u00a0min\u00a030\u00a0s sur les meilleures], c\u2019\u00e9tait une journ\u00e9e pourrie. Aujourd\u2019hui, j\u2019ai aim\u00e9 comment l\u2019\u00e9quipe s\u2019est battue. J\u2019avais les jambes et je savais que je pouvais jouer la gagne\u2026 mais gagner sur le Tour de France avec ce maillot [de championne du Danemark], oh mon Dieu\u00a0! Je n\u2019\u00e9tais pas bien plac\u00e9e avant le dernier virage, mais je me suis battue jusqu\u2019au bout pour gagner.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de la vainqueure Cecilie Uttrup Ludwig, en larmes \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e\u00a0:","dateModified":"2022-07-26T14:39:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:34:22+00:00","articleBody":"     Pas besoin de photo finish \u00e0 Epernay\u00a0: Cecilie Uttrup Ludwig a \u00e9t\u00e9 intraitable au sprint. Elle termine avec 2 sercondes d\u2019avance sur Marianne Vos.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T14:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:31:23+00:00","articleBody":"     1. Cecilie Uttrup Ludwig (FDJ Suez Futuroscope)2. Marianne Vos (Jumbo-Visma), \u00e0 2 s 3. Ashleigh Moolman-Pasio (SD Worx)4. Silvia Persico (Valcar-Travel & Service)5. Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 5 de l\u2019\u00e9tape\u00a0: ","dateModified":"2022-07-26T14:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:30:58+00:00","articleBody":"     Comme aux Champs-Elys\u00e9es dimanche, la N\u00e9erlandaise a \u00e9t\u00e9 battue au sprint. Elle conservera le maillot jaune demain lors de la quatri\u00e8me \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos deuxi\u00e8me ","dateModified":"2022-07-26T14:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:28:45+00:00","articleBody":"     La championne du Danemark l\u00e8ve les bras \u00e0 Epernay. Tout un symbole pour la leader de l\u2019\u00e9quipe FDJ Suez Futuroscope apr\u00e8s sa chute hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de Cecilie Uttrup Ludwig\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:28:18+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise va-t-elle s\u2019offrir une deuxi\u00e8me victoire d\u2019\u00e9tape cons\u00e9cutive\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos en deuxi\u00e8me position... ","dateModified":"2022-07-26T14:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:27:07+00:00","articleBody":"     On entre dans le dernier kilom\u00e8tre. Annemiek van Vleuten revient par l\u2019arri\u00e8re. Elles sont de nouveau 11 en t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flamme rouge\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:27:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:25:01+00:00","articleBody":"     La grande favorite du Tour est l\u00e2ch\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de la course.          Pendant ce temps-l\u00e0, Elisa Longo Borghini est pass\u00e9e en t\u00eate au sommet de la c\u00f4te du Mont Bernon, r\u00e9coltant les 3 secondes bonifications qui vont avec au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Annemiek van Vleuten distanc\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:22:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine veut r\u00e9colter des bonifications distribu\u00e9es au sommet de la mont\u00e9e du Mont Bernon (non r\u00e9pertori\u00e9e\u00a0; 1,4km \u00e0 4,6%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Kristen Faulkner\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:22:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:20:53+00:00","articleBody":"    Un petit mot sur le go\u00fbter ?    Curieux         Biscuits roses & champagne. Oui, aujourd\u2019hui, on se fait plaisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T14:20:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:19:24+00:00","articleBody":"     A 5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Epernay, le peloton est point\u00e9 \u00e0 1 min 30 s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire va se jouer entre ces 11 coureuses ","dateModified":"2022-07-26T14:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:16:52+00:00","articleBody":"     A moins de 7 kilom\u00e8tres de la course, on assiste \u00e0 un regroupement avec 11 coureuses dont la Fran\u00e7aise Juliette Labous (DSM).          Apr\u00e8s un moment de flottement, c\u2019est Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas qui attaque\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonction en t\u00eate de la course","dateModified":"2022-07-26T14:18:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:12:39+00:00","articleBody":"     Il y a environ 15 secondes d\u2019\u00e9cart entre les cinq coureuses en t\u00eate et leurs six poursuivantes. On pourrait assister \u00e0 un regroupement avant l\u2019arriv\u00e9e.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          S. Persico (Valcar) E. Longo Borghini (Trek Segafredo) M. Garcia (UAE Team ADQ) A. Van Vleuten (Movistar) A. Moolman (SD Work)          La composition du groupe de poursuivantes dont le maillot jaune\u00a0:          M. Vos (Jumbo-Visma)  K. Niewiadoma (Canyon \/ SRAM Racing) D. Vollering (SD Work) J. Labous (Team DSM) C. Ludwig (FDJ Suez Futuroscope) K. Faulkner (BikeExchange - Jayco)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 10 km \u00e0 parcourir ","dateModified":"2022-07-26T14:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:11:03+00:00","articleBody":"     Partie \u00e0 la faute dans la descente de la c\u00f4te de Mutigny, la leader de l\u2019\u00e9quipe SD Worx s\u2019est relev\u00e9e et figure d\u00e9sormais dans le groupe de poursuivantes \u00e0 la poursuite du quintuor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vollering dans le groupe de chasse","dateModified":"2022-07-26T14:11:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:09:44+00:00","articleBody":"     On retrouve Silvia Persico, Elisa Longo Borghini, Margarita Victoria Garc\u00eda Ca\u00f1ellas, Ashleigh Moolman-Pasio et Annemiek van Vleuten.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5 coureuses en t\u00eate dans la descente ","dateModified":"2022-07-26T14:14:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:06:06+00:00","articleBody":"     Demi Vollering est tomb\u00e9e alors qu\u2019elle ouvrait la route dans la descente. Elle a embarqu\u00e9 avec elle Liane Lippert, qui la suivait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chute dans la descente\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:04:48+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise Demi Vollering passe en t\u00eate au sommet devant l\u2019Allemande Liane Lippert.          Les points au sommet\u00a0:          1. Vollering, 3 pts2. Lippert, 2 pts3. Longo Borghini, 1 pt                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton est \u00e9parpill\u00e9 dans la c\u00f4te de Mutigny","dateModified":"2022-07-26T14:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:03:34+00:00","articleBody":"     La Sud-Africaine de l\u2019\u00e9quipe SD Worx lance les hostilit\u00e9s dans cette mont\u00e9e. Marianne Vos n\u2019est pas capable de suivre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque d\u2019Ashleigh Moolman\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:01:12+00:00","articleBody":"     Au menu\u00a0: 900m \u00e0 12,2%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la c\u00f4te de Mutigny\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T14:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T14:00:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Australienne Rachel Neylan (Cofidis) est tomb\u00e9e \u00e0 l\u2019avant du peloton. Elle souffre du coude. D\u2019autres coureuses sont tomb\u00e9es, mais aucune pr\u00e9tendante au classement g\u00e9n\u00e9ral selon Eurosport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des chutes ! ","dateModified":"2022-07-26T14:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:57:56+00:00","articleBody":"     Alena Amialiusik est pass\u00e9e en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire, mais le peloton augmente la cadence en vue de cette quatri\u00e8me ascension de la journ\u00e9e, o\u00f9 la victoire d\u2019\u00e9tape pourrait se dessiner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La c\u00f4te de Mutigny en approche ","dateModified":"2022-07-26T13:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:55:25+00:00","articleBody":"    Marianne Vos, c'est le boss \r\nLe plat, ou les bosses\r\nLe v\u00e9lo... un sacerdoce \r\nTelle un bandilleros,\r\nAu sprint la plus v\u00e9loce \r\nSon cyclisme tutoie le Cosmos.  \r\n    j'essaie...         C\u2019est oui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:51:11+00:00","articleBody":"     A 24 kilom\u00e8tres d\u2019arriv\u00e9e, la Bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik ne compte plus que 30 secondes d\u2019avance au moment du premier passage sur la ligne \u00e0 Epernay. Le peloton est en train d\u2019avaler chacune des poursuivantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019\u00e9cart fond sur la coureuse de t\u00eate ","dateModified":"2022-07-26T13:51:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:48:19+00:00","articleBody":"     Comme beaucoup de spectateurs sur les bords de la route du Tour, il porte un bob. Sauf que ce n\u2019est pas un spectateur comme les autres. Ce mardi, le pilote finlandais de Formule 1 Valtteri Bottas, 14e du Grand Prix de France ce dimanche, est venu en Champagne distribuer des bidons et encourager sa petite amie, l\u2019Australienne Tiffany Cromwell, qui roule pour l\u2019\u00e9quipe Canyon\/\/SRAM Racing.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un pilote de F1 sur la route du Tour  ","dateModified":"2022-07-26T13:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:41:28+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous,\r\nPouvez-vous nous confirmer l'identit\u00e9 de la championne d'Australie qui a percut\u00e9 l\u2019Italienne \u00e0 pleine vitesse ?    Bernard Pivot         Bonjour,          Il s\u2019agit de Nicole Frain (oui, oui, c\u2019est son nom) de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:41:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:40:25+00:00","articleBody":"     La coureuse de l\u2019\u00e9quipe  Canyon\/\/SRAM Racing est la premi\u00e8re attaquante du jour ayant r\u00e9ellement creus\u00e9 l\u2019\u00e9cart sur le peloton. Derri\u00e8re, beaucoup de concurrentes sont parties en contre, mais elles sont pour l\u2019instant disperc\u00e9es sur la route de la Marne. Parmi les poursuivantes, on retrouve notamment les Italiennes Letizia Borghesi et Maria Giulia Confalonieri \u00e0 30 secondes de la femme de t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 minute d\u2019avance pour Alena Amialiusik","dateModified":"2022-07-26T13:40:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:34:36+00:00","articleBody":"    Y aura une Fran\u00e7aise pour nous faire une arriv\u00e9e Champagne \u00e0 la Alaphilippe ?    Coco'rico         On a du mal \u00e0 trouver une coureuse tricolore dans le peloton ayant le \u00ab\u00a0punch\u00a0\u00bb du double champion du monde...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:28:07+00:00","articleBody":"     Le 8 juillet 2019, sur la route du Tour, il n\u2019y avait rien d\u2019aussi attendu que l\u2019attaque de Julian Alaphilippe dans le final de la troisi\u00e8me \u00e9tape de cette \u00e9dition. Pourtant, lorsque, \u00e0 sa fa\u00e7on de boxeur, corps qui swingue, Alaphilippe s\u2019est lev\u00e9 sur ses p\u00e9dales \u00e0 200 m du sommet de la vilaine c\u00f4te de Mutigny, personne n\u2019a pu ou os\u00e9 suivre. Pas m\u00eame le Colombien Egan Bernal, qui \u00e9tait dans sa roue \u00e0 cet instant.          La suite, c\u2019est une descente kamikaze \u00e0 travers les vignes et un contre-la-montre de 15 km sur des routes qu\u2019il conna\u00eet par c\u0153ur. Viennent les pav\u00e9s de l\u2019avenue de Champagne d\u2019Epernay, bord\u00e9e des grandes maisons qui ont fait couler les bulles toute la journ\u00e9e, et les pourcentages de la bosse finale. Alaphilippe les avale comme ces bidons de bi\u00e8re qu\u2019il attrape \u00e0 la vol\u00e9e dans les crit\u00e9riums. Le peloton est encore loin. Le Montlu\u00e7onnais farceur a gagn\u00e9 comme il aime, avec panache\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est ce que je sais faire de mieux sur le v\u00e9lo, en fait\u00a0!\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il alors \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e.          Ce num\u00e9ro et cette victoire du Fran\u00e7ais \u00e0 Epernay pourraient inspirer des coureuses quand viendra l\u2019heure de grimper la c\u00f4te de Mutigny (\u00e0 moins de 16 km de l\u2019arriv\u00e9e) cette apr\u00e9s-midi...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le r\u00e9tro\u00a0: quand Julian Alaphilippe s\u2019envolait dans la c\u00f4te de Mutigny ","dateModified":"2022-07-26T13:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:27:43+00:00","articleBody":"     Partie \u00e0 l\u2019attaque dans la descente de la c\u00f4te du Mesnil-sur-Oger, la coureuse bi\u00e9lorusse Alena Amialiusik a r\u00e9ussi \u00e0 creuser un petit \u00e9cart sur le peloton. Elle compte environ 30 secondes d\u2019avance sur le peloton, alors que d\u2019autres concurrentes sont intercal\u00e9es \u00ab\u00a0en chasse-patate\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une coureuse seule en t\u00eate ","dateModified":"2022-07-26T13:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:24:05+00:00","articleBody":"     Au sommet de la c\u00f4te du Mesnil-sur-Oger (4e cat\u00e9gorie), la Suissesse Elise Chabbey a lanc\u00e9 le sprint mais c\u2019est encore l\u2019Allemande Femke Gerritse qui a encore franchi la ligne en t\u00eate.          Totalisant d\u00e9sormais 8 points au classement des grimpeuses, la coureuse de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg est assur\u00e9e de porter le maillot \u00e0 pois demain (si elle termine l\u2019\u00e9tape), au d\u00e9triment de sa co\u00e9quipi\u00e8re Femke Markus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Femke Gerritse continue sa moisson ","dateModified":"2022-07-26T13:24:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:19:47+00:00","articleBody":"    Bonjour monsieur le liveur,\r\nDites, il y avait combien de coureuses au d\u00e9part de Paris ? Pour combien d'\u00e9quipes ?\r\nMerci !    Gastounette (triste sans la gazette du matin)         Bonjour @Gastounette,          Elles \u00e9taient 144 coureuses r\u00e9parties en 24 \u00e9quipes de six au d\u00e9part. Elles ne sont plus que 135 sur la route champenoise.         Les coureuses qui ont d\u00fb abandonner\u00a0:           Alana Castrique (Cofidis)          Marta Cavalli (FDJ Suez Futuroscope)          Ur\u0161a Pintar (UAE Team ADQ)          Amanda Spratt (Team BikeExchange - Jayco)          Laura Sussemilch (Plantur-Pura)          Gaia Masetti et Ally Wollaston (AG Insurance - NXTG Team)          Petra Stiasny (Roland Cogeas Edelweiss Squad)          Ma\u00ebva Squiban (Stade Rochelais Charente-Maritime)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:13:12+00:00","articleBody":"    Bonjour le live !\r\nElisa Longo Borghini est-elle de la m\u00eame famille que l'illustre Jeannie Longo ?    Motob\u00e9cane         Dans la m\u00eame famille des championnes. L\u2019Italienne a \u00e9t\u00e9 notamment sacr\u00e9e championne d\u2019Europe du relais mixte contre-la-montre en 2021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:10:17+00:00","articleBody":"    Belle attaque de la championne de France, Audrey Cordon Ragot  !    Cyclisme 101         Oui, mais la Bretonne a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par la patrouille. D\u00e9cid\u00e9ment, le peloton ne laisse personne s\u2019\u00e9chapper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:04:39+00:00","articleBody":"     D\u00e9j\u00e0 en t\u00eate au sommet de la premi\u00e8re ascension du jour en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, La N\u00e9erlandaise de l\u2019\u00e9quipe Parkhotel Valkenburg empoche deux points de plus en passant au sommet devant la Suissesse Elise Chabbey (Canyon\/\/Sram Racing). Demain, elle pourrait endosser le maillot \u00e0 pois qui est actuellement sur les \u00e9paules de... sa co\u00e9quipi\u00e8re Femke Markus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Femke Gerritse ouvre la route au sommet de la c\u00f4te de Vertus","dateModified":"2022-07-26T13:08:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:01:39+00:00","articleBody":"     R\u00e9pertori\u00e9e en 4e cat\u00e9gorie, elle est longue de 700m \u00e0 7% de moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la c\u00f4te de Vertus ","dateModified":"2022-07-26T13:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T13:00:12+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian et Aude,\r\nAvez-vous une explication sur les causes des nombreuses chutes d'hier ? (Vitesse, chaleur, \u00e9tat de la chauss\u00e9e, largeur de la route, ambiance de course, \u00e9v\u00e8nement exog\u00e8ne ?)\r\nQuelles nouvelles des \"victimes\" ?\r\nBon live !    Roulib         Bonjour Roulib,          On a pos\u00e9 la question aux principales int\u00e9ress\u00e9es ce matin.          Pour Leah Thomas, c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019effet Tour\u00a0\u00bb \u2013 que l\u2019on observe d\u2019ailleurs chez les hommes pendant la premi\u00e8re semaine de l\u2019\u00e9preuve. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019une des courses les plus importantes du calendrier, si ce n\u2019est la plus importante\u00a0\u00bb, d\u00e9veloppe l\u2019Am\u00e9ricaine de la Trek-Segafredo et la nervosit\u00e9 du peloton n\u2019est que l\u2019expression de ce statut. \u00ab\u00a0Tout le monde veut \u00eatre en t\u00eate au moment cl\u00e9 et \u00e7a provoque beaucoup de chutes.\u00a0\u00bb           Dans le cas d\u2019hier, les conditions sur le parcours et la m\u00e9t\u00e9o ont aussi jou\u00e9. Kristen Faulkner, qui a \u00e9t\u00e9 bien amoch\u00e9e dans l\u2019une des chutes, expliquait ce matin qu\u2019elle s\u2019attendait \u00e0 ce que \u00ab\u00a0la journ\u00e9e [soit] un champ de bataille, compte tenu du vent de travers et des routes \u00e9troites\u00a0\u00bb. Mais poursuit la coureuse la BikeExchange\u00a0: \u00ab\u00a0vous pouvez avoir une course agressive qui n\u2019est pas si dangereuse.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Parfois, les \u00eelots de r\u00e9tr\u00e9cissement n\u2019\u00e9taient pas suffisamment signal\u00e9s\u00a0\u00bb, raconte de son c\u00f4t\u00e9 Evita Muzic. La Fran\u00e7aise fait partie des coureuses qui se sont retrouv\u00e9es \u00e0 terre et elle a perdu l\u2019une de ses co\u00e9quipi\u00e8res \u00e0 la FDJ Suez Futuroscope, l\u2019Italienne Marta Cavalli.          Une autre explication est aussi la grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 du niveau. Vingt-quatre \u00e9quipes de six coureuses ont pris le d\u00e9part de ce Tour, dimanche. Parmi elles, seules quatorze \u00e9voluent en World Tour \u2013 la division d\u2019\u00e9lite. De nombreuses coureuses ne sont pas habitu\u00e9es \u00e0 un peloton aussi fourni et rapide.          \u00ab\u00a0Les chutes font parties du v\u00e9lo, il y en aura encore, mais j\u2019esp\u00e8re que \u00e7a va permettre \u00e0 certaines filles d\u2019\u00eatre un peu plus prudentes\u00a0\u00bb, insiste Evita Muzic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: Cecilie Ludwig s\u2019impose \u00e0 Epernay, Marianne Vos toujours en jaune","dateModified":"2022-07-26T13:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:57:21+00:00","articleBody":"     A moins de 60 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e et \u00e0 l\u2019approche de la deuxi\u00e8me ascension de la journ\u00e9e (la c\u00f4te de Vertus, 4e cat\u00e9gorie), le peloton est group\u00e9. Nombreuses ont \u00e9t\u00e9 les tentatives d\u2019\u00e9chapp\u00e9es, mais celles-ci ont tour \u00e0 tour \u00e9chou\u00e9.          Premi\u00e8res attaquantes de la journ\u00e9e, Martina Alzini (Cofidis) et Thalita De Jong (Liv Racing Xstra) ont \u00e9t\u00e9 reprises au bout de quelques hectom\u00e8tres seulement. On a retrouv\u00e9 ensuite \u00e0 l\u2019avant un groupe de cinq coureuses avec le maillot jaune de la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma). Rat\u00e9, l\u00e0 encore.          Puis, c\u2019\u00e9tait au tour de la Fran\u00e7aise Pauline Allin (Ark\u00e9a) de partir \u00e0 l\u2019attaque, rejointe ensuite par la porteuse du maillot blanc \u00e0 pois rouge, la N\u00e9erlandaise Femke Markus (Parkhotel Valkenburg). Le duo a finalement \u00e9t\u00e9 repris \u00e0 74 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e par un peloton roulant \u00e0 vive allure, sous l\u2019impulsion des \u00e9quipes SD Worx, FDJ-Suez-Futuroscope et Jumbo-Visma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le d\u00e9but de la course ","dateModified":"2022-07-26T12:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:50:00+00:00","articleBody":"           Au centre, la Slov\u00e8ne Urska Pintar (UAE Team ADQ) a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon hier. JEFF PACHOUD \/ AFP                 L\u2019Italienne Gaia Masetti (AG Insurance - NXTG Team) a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l\u2019abandon. JEFF PACHOUD \/ AFP                 L\u2019Allemande Laura Sussemilch (Plantur-Pura), examin\u00e9e ici par des \u00e9quipes m\u00e9dicales, n\u2019\u00e9tait pas au d\u00e9part de la troisi\u00e8me \u00e9tape ce mardi. JEFF PACHOUD \/ AFP                 La Fran\u00e7aise Ma\u00ebva Squiban (Stade Rochelais Charente-Maritime) a jet\u00e9 l\u2019\u00e9ponge ce mardi suite \u00e0 ses blessure de la veille. JEFF PACHOUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/d9c6de3_5801199-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les chutes hier ","dateModified":"2022-07-26T13:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:40:05+00:00","articleBody":"     La coureuse n\u00e9erlandaise (35 ans) de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma a endoss\u00e9 la maillot jaune apr\u00e8s sa victoire, lundi, \u00e0 Provins. D\u00e9tenant l\u2019un des plus grands palmar\u00e8s du cyclisme, elle s\u2019est impos\u00e9e en pr\u00e8s de vingt ans comme l\u2019une des r\u00e9f\u00e9rences du v\u00e9lo.          \u00ab\u00a0C\u2019est notre meilleure porte-parole\u00a0\u00bb, r\u00e9sume la directrice du Tour, Marion Rousse. Si l\u2019ancienne championne de France voit davantage la N\u00e9erlandaise Annemiek van Vleuten repartir avec le maillot jaune, le 31 juillet, elle est convaincue que Marianne Vos sera l\u2019une des actrices-cl\u00e9s de cette \u00e9dition\u00a0: \u00ab\u00a0Elle va peut-\u00eatre plus \u00eatre l\u00e0 pour dynamiter les \u00e9tapes que pour viser le classement g\u00e9n\u00e9ral, mais elle va \u00eatre hyperimportante dans le d\u00e9roul\u00e9 de l\u2019\u00e9preuve.\u00a0\u00bb          Voici le portrait\u00a0d\u2019une ic\u00f4ne du peloton :                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: la N\u00e9erlandaise Marianne Vos, ic\u00f4ne du peloton         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marianne Vos, une ic\u00f4ne dans le peloton du Tour ","dateModified":"2022-07-26T12:40:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:30:04+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s deux premi\u00e8res \u00e9tapes de plaine, changement d\u2019ambiance. Pour cette troisi\u00e8me \u00e9tape sur huit, reliant Reims \u00e0 Epernay, le peloton va traverser un parcours bossel\u00e9 dans les vignobles de la Marne.          Au cours des 55 derniers kilom\u00e8tres, les coureuses devront franchir deux c\u00f4tes de 4e cat\u00e9gorie, une c\u00f4te de 3e cat\u00e9gorie (la c\u00f4te de Mutigny, 900 m\u00e8tres \u00e0 12,2\u00a0%) et une c\u00f4te dite \u00ab\u00a0bonus\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire attribuant des bonifications en temps (le mont Bernon, 1 kilom\u00e8tre \u00e0 4,6\u00a0%), pr\u00e9c\u00e9dant le final.          A noter qu\u2019il y aura un premier passage sur la ligne \u00e0 21 kilom\u00e8tres du but, avant la c\u00f4te de Mutigny. \u00ab\u00a0C\u2019est un final propice aux attaques. Cette fois, je vois bien des leaders essayer de bouger\u00a0\u00bb, estimait dans le magazine Plan\u00e8te Cyclisme la directrice de course, Marion Rousse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un profil vallonn\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 Epernay ","dateModified":"2022-07-26T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:20:02+00:00","articleBody":"           Marianne Vos (Jumbo-Visma) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Marianne Vos (Jumbo-Visma) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Maike van der Duin (Le Col \u2013 Wahoo) JEFF PACHOUD \/ AFP                 Femke Markus (Parkhotel Valkenburg) JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/0323085_5797780-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les maillots distinctifs ","dateModified":"2022-07-26T12:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:10:00+00:00","articleBody":"     Deuxi\u00e8me de l\u2019\u00e9tape des Champs-Elys\u00e9es dimanche derri\u00e8re sa compatriote Lorena Wiebes (DSM), la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) a endoss\u00e9 le maillot jaune ce lundi soir \u00e0 la faveur des bonifications obtenues apr\u00e8s sa victoire au sprint \u00e0 Provins.          La premi\u00e8re Fran\u00e7aise, Juliette Labous (DSM), pointe \u00e0 50 secondes de la leader du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de ces deux premi\u00e8res \u00e9tapes de plaine.          1- Marianne Vos (Jumbo-Visma), en 5\u00a0h\u00a007\u00a0min\u00a046\u00a0s          2- Silvia Persico (Valcar-Travel Service), \u00e0 10 s          3- Katarzyna Niewiadoma (Canyon-SRAM), \u00e0 12\u00a0s          4- Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo), \u00e0 18 s          5- Maike van der Duin (Le Col \u2013 Wahoo), \u00e0 28 s          6- Lorena Wiebes (DSM), \u00e0 35 s          7- Lotte Kopecky (SD Worx), \u00e0 41 s          8- Rachele Barbieri (Liv Racing Xstra), \u00e0 45 s          9- Julie De Wilde (Plantur-Pura), \u00e0 45 s          10- Demi Vollering (SD Worx), \u00e0 45 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s deux \u00e9tapes","dateModified":"2022-07-26T12:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#603239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T12:00:07+00:00","articleBody":"     Ce lundi, lors de la 2e \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022, la N\u00e9erlandaise Marianne Vos (Jumbo-Visma) a sign\u00e9 sa 241\u1d49 victoire dans la cit\u00e9 de Provins (Seine-et-Marne), s\u2019emparant par la m\u00eame occasion du maillot jaune de leade du classement g\u00e9n\u00e9ral.                    Cette \u00e9tape de plaine a fait des d\u00e9g\u00e2ts\u00a0: trois chutes se sont encha\u00een\u00e9es dans les trente derniers kilom\u00e8tres. Quatre coureuses de l\u2019\u00e9quipe FDJ-Suez-Futuroscope se sont retrouv\u00e9es \u00e0 terre, dont la leader danoise Cecilie Uttrup Ludwig, qui a conc\u00e9d\u00e9 plus d\u2019une minute et demie sur Marianne Vos et Elisa Longo Borghini (Trek-Segafredo).          Surtout, la seule formation fran\u00e7aise de premi\u00e8re division a perdu son autre atout au classement g\u00e9n\u00e9ral, Marta Cavalli. L\u2019Italienne a \u00e9t\u00e9 percut\u00e9e \u00e0 pleine vitesse par la championne d\u2019Australie, Nicole Frain, arriv\u00e9e sans freiner dans un ralentissement caus\u00e9 par une chute. Elle souffre d\u2019un traumatisme cr\u00e2nien.          Retrouvez la synth\u00e8se de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale Aude Lasjaunias\u00a0:                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: \u00e0 Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241\u1d49 victoire et s\u2019empare du jaune         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Provins, Marianne Vos a fait coup double ","dateModified":"2022-07-26T12:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html#602970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/26/tour-de-france-femmes-2022-suivez-la-troisieme-etape-en-direct_6136191_3242.html","datePublished":"2022-07-26T11:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0musette\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0gros braquets\u00a0\u00bb. Nous allons suivre en direct la troisi\u00e8me \u00e9tape du Tour de France Femmes 2022 (jusqu\u2019au 31\u00a0juillet).          Pour cette \u00e9tape (133,6\u00a0km) reliant Reims \u00e0 Epernay, les coureuses vont traverser les vignobles de la Marne. Vainqueure hier \u00e0 Provins, la N\u00e9erlandaise Marianne Vos endosse aujourd\u2019hui le maillot jaune.          Prise d\u2019antenne vers 15\u00a0heures\u00a0; d\u2019ici l\u00e0, vous retrouverez quelques posts pour tout savoir et m\u00eame plus sur cette course. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous illuminer de vos questions, remarques, po\u00e8mes et autres calembours dont vous avez le secret\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/60/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-26T11:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/711/0/4744/2372/1342/671/3/0/24fc2ee_5803510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/27/18-13">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Les plaignants déplorent qu’aucun règlement permettant de protéger les joueurs contre les risques de traumatismes cérébraux n’ait été mis en place.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Rugby             Commotions cérébrales : d’anciens joueurs anglais et gallois assignent en justice les instances du rugby      Les plaignants déplorent qu’aucun règlement permettant de protéger les joueurs contre les risques de traumatismes cérébraux n’ait été mis en place.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h45, mis à jour hier à 12h14        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         D’anciens internationaux britanniques souffrant de dommages neurologiques, dont le talonneur anglais Steve Thompson, vainqueur de la Coupe du monde 2003, et le troisième ligne Ryan Jones, ancien capitaine du Pays de Galles, ont porté plainte lundi 25 juillet contre World Rugby, la fédération internationale, et les fédérations anglaise et galloise, a annoncé dimanche le cabinet d’avocats qui les défend.            Selon l’agence Press Association (PA), le cabinet Rylands Law, agissant au nom de ce groupe de joueurs a intenté une action en justice contre l’instance internationale qui régente le rugby (à XV et à VII) et les fédérations concernées, les parties (joueurs et fédérations) n’ayant pas jusqu’ici réussi à s’entendre sur un règlement permettant de protéger les joueurs contre les risques de commotion cérébrale.            Ryan Jones avait révélé la semaine dernière dans un entretien au Sunday Times, souffrir à seulement 41 ans d’une démence précoce, probablement liée à la répétition des chocs lors de sa carrière. Atteint lui aussi de troubles neurologiques sévères, Steve Thompson se bat depuis plusieurs années « afin de rendre le rugby plus sûr », avait-il dit en septembre dernier.                              Lire aussi   Rugby et commotions cérébrales : un ancien joueur du XV anglais donnera son cerveau pour la recherche à sa mort                   En décembre 2020, ce groupe d’anciens joueurs avait annoncé son intention de demander des dédommagements à World Rugby et aux fédérations anglaise et galloise.                             Lire aussi :  Carl Hayman, ancien pilier des All Blacks, atteint de démence précoce, relance le débat sur les commotions des joueurs de rugby                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/commotions-d-anciens-joueurs-anglais-et-gallois-assignent-en-justice-les-instances-du-rugby_6136177_3242.html"},"headline":"Commotions\u00a0c\u00e9r\u00e9brales\u00a0: d\u2019anciens joueurs anglais et gallois assignent en justice les instances du rugby","dateCreated":"2022-07-26T11:45:47+02:00","datePublished":"2022-07-26T11:45:47+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:14:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Les plaignants d\u00e9plorent qu\u2019aucun r\u00e8glement permettant de prot\u00e9ger les joueurs contre les risques de traumatismes c\u00e9r\u00e9braux n\u2019ait \u00e9t\u00e9 mis en place.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/23/331/0/3500/1750/1342/671/60/0/7a4239b_fw1-rugby-union-concussion-0923-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-14">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ S’exprimant sur Franceinfo, Amélie Oudéa-Castéra a expliqué que cette délocalisation devrait permettre d’éviter la « dispersion des forces de sécurité », alors que les JO auront lieu du 26 juillet au 11 août 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             L’arrivée du Tour de France devrait avoir lieu à Nice en 2024, selon la ministre des sports      S’exprimant sur Franceinfo, Amélie Oudéa-Castéra a expliqué que cette délocalisation devrait permettre d’éviter la « dispersion des forces de sécurité », alors que les JO auront lieu du 26 juillet au 11 août 2024.       Le Monde     Publié hier à 11h02, mis à jour hier à 12h44        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, a annoncé, mardi 26 juillet, que l’arrivée du Tour de France en 2024 « sera un petit peu anticipée et ne se fera probablement pas à Paris », comme habituellement, sur les Champs-Elysées, mais « plutôt à Nice ».            S’exprimant au micro de Franceinfo, et interrogée sur la sécurisation des Jeux olympiques et paralympiques de Paris, Mme Oudéa-Castéra a expliqué que cette délocalisation devrait permettre d’éviter la « dispersion des forces de sécurité ». Les JO auront lieu du 26 juillet au 11 août.            « À ce jour, tout reste à faire », a toutefois temporisé Christian Prudhomme, le directeur du Tour de France, interrogé par Franceinfo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amélie Oudéa-Castéra : « Pour l’ouverture des JO, l’enjeu est d’élever notre niveau sur la sécurité »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/l-arrivee-du-tour-de-france-devrait-avoir-lieu-a-nice-en-2024-selon-la-ministre-de-sports_6136174_3242.html"},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e du Tour de France devrait avoir lieu \u00e0 Nice en\u00a02024, selon la ministre des sports","dateCreated":"2022-07-26T11:02:12+02:00","datePublished":"2022-07-26T11:02:12+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:44:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"S\u2019exprimant sur Franceinfo, Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra a expliqu\u00e9 que cette d\u00e9localisation devrait permettre d\u2019\u00e9viter la \u00ab\u00a0dispersion des forces de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, alors que les JO auront lieu du 26\u00a0juillet au 11\u00a0ao\u00fbt\u00a02024.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/388/0/5296/2648/1342/671/60/0/35b9947_5790908-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-15">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Sécurité, inflation… A deux ans de Paris 2024, et au lendemain d’un point d’étape convoqué par Emmanuel Macron, la ministre des sports s’exprime, dans un entretien au « Monde », sur les dossiers sensibles des Jeux.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             Amélie Oudéa-Castéra : « Pour l’ouverture des JO, l’enjeu est d’élever notre niveau sur la sécurité »      Sécurité, inflation… A deux ans de Paris 2024, et au lendemain d’un point d’étape convoqué par Emmanuel Macron, la ministre des sports s’exprime, dans un entretien au « Monde », sur les dossiers sensibles des Jeux.          Propos recueillis par Nicolas Lepeltier         Publié hier à 10h05, mis à jour hier à 12h30    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Amélie Oudéa-Castera, ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques, dans son bureau, à Paris, le 25 juillet 2022.  SAMUEL KIRSZENBAUM POUR « LE MONDE »               Entretien. Nommée ministre des sports et des Jeux olympiques et paralympiques le 20 mai, Amélie Oudéa-Castéra a connu un baptême du feu chaotique avec les incidents au Stade de France une semaine plus tard. A la tête d’un ministère de plein exercice, elle a participé, lundi 25 juillet, au point d’étape convoqué par le président Emmanuel Macron, à deux ans du début des Jeux de Paris 2024 (du 26 juillet au 11 août). « Nous sommes dans les temps de passage », affirme Amélie Oudéa-Castéra, selon qui, « l’inflation va rapidement nous obliger à faire des ajustements ».                           Lire aussi :  Amélie Oudéa-Castéra, une proche de Macron au ministère des sports et des Jeux olympiques et paralympiques                 Emmanuel Macron a réuni lundi matin, à l’Elysée, un conseil olympique et paralympique avec une douzaine de ministres. Faut-il y voir une reprise en main de l’exécutif sur l’organisation des Jeux olympiques ?          Reprise en main, cela voudrait dire que ça n’allait pas. Et très clairement, ce n’est pas le cas. En revanche, c’était une volonté du chef de l’Etat d’accélérer, de faire un vrai point d’étape qui soit précis, ambitieux et qui mobilise au mieux de ses forces chacun d’entre nous                           Lire aussi :  JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France                 Nous sommes à deux ans pile du début des Jeux olympiques et paralympiques de Paris. Est-ce que la France est prête ?          Il reste du travail mais nous sommes parfaitement dans les temps de passage, pour reprendre la métaphore sportive. Sur l’ensemble de nos chantiers, que ce soit la stabilisation de la carte des sites, la contractualisation avec chacun des exploitants des sites, les enjeux de sécurité, de transport, la maîtrise et l’attention qu’on porte au suivi des budgets, etc. Sur tous ces sujets-là, nous sommes très lucides sur ce qui nous reste à faire et plutôt fiers de ce qui a déjà été accompli.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo                 Les incidents au Stade de France ont suscité des doutes sur la capacité française à organiser des grands événements sportifs. La Cour des comptes, de son côté, se montre très alarmiste sur les questions sécuritaire et budgétaire…          Ce qui s’est passé au Stade de France est un échec, c’est le mot que nous avons utilisé avec le ministre de l’intérieur. Il s’agit de tirer toutes les leçons de ce qui s’est passé notamment le 28 mai, à la fois sur le calibrage des forces de sécurité intérieure et les renforts que nous allons devoir trouver dans la sécurité privée. Gérald Darmanin est chargé de la sécurité des Jeux.               Entre 7 000 et 11 000 forces de sécurité intérieure seront mobilisées quotidiennement pour les Jeux. Le dispositif Sentinelle sera progressivement renforcé pour être porté à 10 000 pendant les Jeux, Sébastien Lecornu [ministre des armées] l’a confirmé ce matin [lundi matin]. Nous aurons également le concours de l’armée lors de la cérémonie d’ouverture. Il y a également une vraie accélération des travaux sur la mobilisation de l’ensemble de la filière des agents de sécurité privée. Nous avons besoin de 17 500 agents de sécurité privée en moyenne quotidienne sur les seuls sites sportifs, avec des pics qui iront jusqu’à 22 000 dans la sécurisation des différents sites olympiques.        Il vous reste 62.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/amelie-oudea-castera-pour-les-jo-2024-l-enjeu-c-est-d-elever-notre-niveau-sur-la-securite_6136161_3242.html"},"headline":"Am\u00e9lie Oud\u00e9a-Cast\u00e9ra\u00a0: \u00ab\u00a0Pour\u00a0l\u2019ouverture des JO, l\u2019enjeu est d\u2019\u00e9lever notre niveau sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-26T10:05:27+02:00","datePublished":"2022-07-26T10:05:27+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:30:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"S\u00e9curit\u00e9, inflation\u2026 A deux ans de Paris 2024, et au lendemain d\u2019un point d\u2019\u00e9tape convoqu\u00e9 par Emmanuel Macron, la ministre des sports s\u2019exprime, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les dossiers sensibles des Jeux.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/321/0/3000/1500/1342/671/60/0/11aae52_1658813097324-mg-6071.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-16">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Les Suédoises affrontent l’Angleterre, mardi, pour la première demi-finale de l’Euro. L’équipe scandinave pourra compter sur ses milieux de terrain, pierres angulaires d’une équipe en recherche d’équilibre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : la Suède et l’art du juste milieu      Les Suédoises affrontent l’Angleterre, mardi, pour la première demi-finale de l’Euro. L’équipe scandinave pourra compter sur ses milieux de terrain, pierres angulaires d’une équipe en recherche d’équilibre.          Par Valentin Baudry         Publié hier à 05h49, mis à jour hier à 12h06    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La milieu suédoise Filippa Angeldahl (à droite) célèbre son but face au Portugal (5-0) avec sa coéquipière Kosovare Asllani (à gauche), le 17 juillet à Manchester.  JON SUPER / AP                 Invaincues depuis le début de l’Euro féminin de football, les joueuses du sélectionneur suédois Peter Gerhardsson n’ont pourtant pas montré leurs meilleurs visages en Angleterre où se déroule la compétition (du 6 au 31 juillet).            En phase de poules, leur plan de jeu a d’abord été neutralisé par les Pays-Bas (1-1). Puis, face à la Suisse, leur victoire s’est avérée laborieuse (2-1), avant de se rassurer en infligeant une leçon au Portugal (5-0).                 Ces prestations ont, certes, été suffisantes pour s’octroyer la première place du groupe C, mais elles étaient éloignées du niveau habituel de la première nation européenne au classement FIFA. En quarts de finale contre la Belgique le 22 juillet, les Blagult (Bleu et Jaune, en suédois) ont une nouvelle fois souffert, en arrachant la victoire dans le temps additionnel (1-0).            Mardi 26 juillet, elles affronteront en demi-finales l’Angleterre. « Les Suédoises devront briser chacune des dangereuses offensives anglaises, analyse Lasse Mannheimer, reporter pour l’agence de presse suédoise TT Nyhetsbyran. Mais les Anglaises auront la tâche de renverser la solidité collective de nos joueuses, leur plus grand défi depuis le début de l’Euro. »                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : à l’usure, les Suédoises ont passé l’obstacle belge pour se qualifier en demi-finales                   La solidité, la résistance ou la stabilité sont les termes couramment utilisés pour décrire une équipe scandinave, dont l’âge moyen, plutôt élevé (28,5 ans), traduit l’expérience. Une joueuse incarne tout cela : Caroline Seger, la milieu de terrain vétérane (37 ans) aux 232 sélections. « Son importance sur le terrain se ressent le plus, lorsqu’elle est absente », résume Lasse Mannheimer. Entourée de Filippa Angeldahl et de Kosovare Asllanni, Caroline Seger mène un trio médian, dont les différents profils se complètent.            Blessures et lacunes offensives            Mais raison doit être faite. Près de dix-sept ans après sa première sélection nationale, Caroline Seger ne peut plus autant compter sur son corps et son importance dans le jeu des Bleu et Jaune doit se dissiper, sous peine de voir les Suédoises en peine à la moindre de ses absences.                Le sélectionneur Peter Gerhardsson a pu s’en rendre compte en voyant la difficulté de son équipe à passer la défense belge, sa numéro 17, touchée au talon, n’ayant pas pu prendre part aux quarts de finale. Le trou laissé par la capitaine, c’est sa remplaçante depuis deux matchs qui en parle le mieux : « Caroline est une joueuse de football fantastique, livrait Nathalie Björn au sortir du match face à la Belgique. Je pense que personne ne peut atteindre son niveau. »                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : les Anglaises rêvent de finale et de ferveur                   Fébrile, car déséquilibrée en son absence, la milieu de terrain de la Suède s’est efforcée d’ouvrir le jeu vers l’avant, mais les attaquantes n’ont guère été en réussite. En témoigne ce chiffre : sur les neuf réalisations des Scandinaves, une seule a été conclue par une attaquante, à savoir Stina Blackstenius face au Portugal.            Nouvelle génération et besoin de trophée            Sous son air de mastodonte historique du football féminin, championne d’Europe en 1984, vice-championne olympique en 2016 et en 2021, la Suède est une équipe qui peine à se renouveler et qui pourrait bien en pâtir d’ici quelques années.                « Ce mardi, nous aurons besoin de toute l’expérience nécessaire face à l’Angleterre, lance Robert Laul, journaliste sportif au Göteborgs-Posten. Les plus grandes nations investissent plus rapidement leurs jeunes générations que nous et, à l’avenir, l’écart entre elles et nous sera de plus en plus grand. Peut-être que ce tournoi est notre dernière chance d’obtenir un trophée. »                           Hanna Bennison (à gauche) a marqué son premier but sous les couleurs de la Suède, face à la Suisse (2-1), le 13 juillet à Sheffield.  RUI VIEIRA / AP                 Dans un effectif vieillissant, Peter Gerhardsson a toutefois anticipé les arrivées de nouvelles têtes, notamment celle d’Hanna Bennison, milieu de terrain évoluant à Everton dans le championnat anglais. A seulement 19 ans, la benjamine du groupe suédois comptabilise déjà 26 sélections.            « Hanna Bennison est extrêmement talentueuse, affirme Lasse Mannheimer. Et elle pourrait bien être, à l’avenir, la future grande joueuse de la Suède. » De là à reprendre le flambeau de l’inlassable Caroline Seger, et perpétuer le traditionnel équilibre suédois ? Réponse à venir dans les prochaines années.                 Valentin Baudry           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/euro-de-football-2022-la-suede-et-l-art-du-juste-milieu_6136138_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: la Su\u00e8de et l\u2019art du juste milieu","dateCreated":"2022-07-26T05:49:00+02:00","datePublished":"2022-07-26T05:49:00+02:00","dateModified":"2022-07-26T12:06:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"Les Su\u00e9doises affrontent l\u2019Angleterre, mardi, pour la premi\u00e8re demi-finale de l\u2019Euro. L\u2019\u00e9quipe scandinave pourra compter sur ses milieux de terrain, pierres angulaires d\u2019une \u00e9quipe en recherche d\u2019\u00e9quilibre.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Baudry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/289/0/3472/1736/1342/671/60/0/ba74019_2c8e57eb20ca472ab17d5ae4dce81bc7-2c8e57eb20ca472ab17d5ae4dce81bc7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-17">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ La Cour des comptes s’alarme des risques que fait peser une cérémonie avec 600 000 personnes sur les quais à Paris, tandis que l’exécutif veut, lui, rassurer.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             Jeux olympiques 2024 : le « défi sécuritaire » de la cérémonie d’ouverture sur la Seine      La Cour des comptes s’alarme des risques que fait peser une cérémonie avec 600 000 personnes sur les quais à Paris, tandis que l’exécutif veut, lui, rassurer.          Par Nicolas Lepeltier         Publié hier à 05h10, mis à jour hier à 11h18    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron et le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, lors de la réunion sur les JO à l’Elysée, lundi 25 juillet.  LEWIS JOLY / AP               C’est une reprise en main qui ne dit pas son nom. Emmanuel Macron a convoqué, lundi 25 juillet, un « conseil olympique et paralympique », à deux ans quasi jour pour jour du début des Jeux olympiques (JO) de Paris 2024 (du 26 juillet au 11 août). Réunis à l’Elysée autour du président de la République, la première ministre, Elisabeth Borne, une douzaine de ministres, le délégué interministériel aux Jeux olympiques et paralympiques, Michel Cadot, le président de Paris 2024, Tony Estanguet, ou encore Laurent Nunez, le successeur à la tête de la préfecture de police de Didier Lallement, très critiqué après sa gestion des incidents au Stade de France.          Le président de la République a rappelé, lors de cette « réunion de chantier », sa volonté de préserver l’ambition de Paris 2024, malmenée ces dernières semaines par des doutes sur la capacité des organisateurs des Jeux en matière sécuritaire et budgétaire. « Le budget des Jeux sera tenu », a insisté l’Elysée. « Il n’y aura pas d’impôt JO », promet Emmanuel Macron.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amélie Oudéa-Castéra : « Pour l’ouverture des JO, l’enjeu est d’élever notre niveau sur la sécurité »                 Dans un rapport provisoire – le document définitif est attendu d’ici à la fin de l’année – sur l’organisation des JO, la Cour des comptes s’est pourtant montrée très alarmiste, comme l’a révélé Le Canard enchaîné, mercredi 20 juillet.               Les magistrats de la Rue Cambon s’inquiètent particulièrement de l’organisation de la cérémonie d’ouverture des Jeux, sur la Seine, et en appellent à la mobilisation générale des services concernés. « Une définition plus précise des besoins sécuritaires devient urgente, pointent les auteurs du prérapport, ajoutant : Il est impératif de rendre des arbitrages et d’entrer en phase de planification opérationnelle et d’organisation des moyens. »          « Coup de chaud »          « Il y a un certain nombre de recommandations dans ce rapport sur lesquelles nous travaillons déjà », soutient Paris 2024. Les équipes du comité d’organisation (Cojop) reconnaissent toutefois avoir eu « un coup de chaud » au lendemain des incidents au Stade de France quand les scènes de chaos observées en marge de la finale de la Ligue des champions le 28 mai ont fait douter, aux yeux du monde entier, de la capacité de la France à organiser un événement comme les Jeux olympiques.          La cérémonie d’ouverture, le 26 juillet 2024, représente un enjeu de taille : 12 kilomètres de berges à sécuriser entre les ponts d’Austerlitz et d’Iéna ; de 160 à 180 bateaux sur lesquels défileront les délégations à inspecter ; des dizaines de chefs d’Etat à protéger au Trocadéro ; 600 000 spectateurs à contrôler ; un espace aérien à défendre contre les attaques de drones, un risque redouté par la Cour des comptes ; etc. « La cérémonie d’ouverture est un défi logistique et sécuritaire », reconnaissent l’ensemble des parties prenantes aux Jeux.        Il vous reste 51.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/26/jeux-olympiques-2024-le-defi-securitaire-de-la-ceremonie-d-ouverture-sur-la-seine_6136135_3242.html"},"headline":"Jeux olympiques 2024\u00a0: le \u00ab\u00a0d\u00e9fi s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture sur la Seine","dateCreated":"2022-07-26T05:10:41+02:00","datePublished":"2022-07-26T05:10:41+02:00","dateModified":"2022-07-26T11:18:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"La Cour des comptes s\u2019alarme des risques que fait peser une c\u00e9r\u00e9monie avec 600\u00a0000\u00a0personnes sur les quais \u00e0 Paris, tandis que l\u2019ex\u00e9cutif veut, lui, rassurer.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/25/294/0/3567/1783/1342/671/60/0/8fe9b2a_8715b8fae86e49ff9ba5e252b555a72d-8715b8fae86e49ff9ba5e252b555a72d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/27/18-18">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Treize millions de billets seront proposés, parmi lesquels 400 000 seront achetés par l’Etat et distribués « aux jeunes et scolaires, surtout [aux] moins de 16 ans », a annoncé Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques 2024             JO 2024 : le programme et la billetterie détaillés      Treize millions de billets seront proposés, parmi lesquels 400 000 seront achetés par l’Etat et distribués « aux jeunes et scolaires, surtout [aux] moins de 16 ans », a annoncé Emmanuel Macron.       Le Monde avec AFP     Publié le 25 juillet 2022 à 21h16, mis à jour hier à 09h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président du comité d’organisation des Jeux olympiques qui se tiendront à Paris en 2024, Tony Estanguet, le 13 avril 2022, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).  FRANCK FIFE / AFP                 Deux ans avant le début des Jeux olympiques (JO) de Paris 2024, les organisateurs ont détaillé, lundi 25 juillet, le programme et la billetterie de cette édition placée sous le signe de l’ouverture. Le comité d’organisation (COJO) a également dévoilé le slogan de l’événement à la fin d’une courte vidéo d’une minute et trente secondes : « Ouvrons grand les Jeux ! »            Le slogan se veut synonyme d’inclusion pour les personnes en situation de handicap, d’ouverture aux territoires – « de Versailles à Saint-Denis », où se dérouleront plusieurs épreuves. Commun aux Jeux olympiques et paralympiques, il marque, selon le comité d’organisation « l’audace, la créativité, l’esprit d’avant-garde qui composent l’identité de la France ».                 Si la devise olympique latine est Citius, altius, fortius – « Plus vite, plus haut, plus fort » –, chaque ville hôte choisit son propre slogan pour accompagner son édition. « “Ouvrons grand les Jeux”, c’est, finalement, notre cap depuis le premier jour, c’est cette ambition de penser tous les marqueurs pour l’ouverture », a expliqué le patron du COJO, Tony Estanguet, après sa réunion avec le gouvernement et le président de la République, Emmanuel Macron.                             Lire aussi :  JO 2024 : Emmanuel Macron veut s’assurer du bon niveau de préparation de la France                   Premiers JO paritaires            Outre cette devise, le COJO a détaillé le programme de ces Jeux, dont la cérémonie d’ouverture se tiendra le 26 juillet 2024. Les organisateurs ont souhaité « travailler à un meilleur équilibre des épreuves masculines et féminines », a insisté Michaël Aloïsio, porte-parole de Paris 2024.            « Les Jeux de Paris 2024 seront les premiers JO paritaires », a-t-il rappelé, avant d’annoncer que, « pour ne pas installer l’idée que les épreuves féminines lancent les épreuves masculines », le marathon féminin suivrait l’épreuve masculine et clôturerait le programme d’athlétisme, pour la première fois depuis son intégration aux JO, en 1984.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Jeux olympiques de Paris, enjeux politiques pour Emmanuel Macron et Anne Hidalgo                   Dans cet esprit, la finale du tournoi olympique des basketteuses aura également lieu après celle des basketteurs, le dernier jour des Jeux, et certaines des épreuves féminines de judo, de tennis de table, de canoë ou d’athlétisme se dérouleront en session de prime time.            « Pas d’impôt JO »            Près d’une dizaine de ministres ont participé à un oral olympique pendant plus de deux heures à l’Elysée. La première ministre, Elisabeth Borne, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, et ceux de l’intérieur, Gérald Darmanin, de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, ou encore la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, tous ont présenté leur agenda olympique.                Au sujet du budget de l’événement – qui a cristallisé nombre d’inquiétudes ces derniers mois, notamment en raison de l’inflation née principalement du conflit en Ukraine –, Emmanuel Macron a souligné, dans un entretien à L’Equipe, « qu’il y a des solutions pour y répondre et qu’il n’y a pas de dérives de nos coûts ». « Dans ce contexte-là, j’ai réaffirmé un principe simple : il n’y aura pas d’impôt JO. Les Jeux doivent financer les Jeux », a-t-il insisté.            « Les discussions entre le Comité international olympique et le COJO, dont le budget (4 milliards d’euros) est quasi intégralement financé par des recettes privées, pour tenter de cerner des pistes d’économies, avaient déjà été entamées il y a quelques semaines. »            Les organisateurs, dont le budget est garanti par l’Etat, doivent encaisser le choc inflationniste, et procèdent cette année à une revue budgétaire.            Treize millions de billets proposés dès février 2023            Au rayon des recettes prévues, la billetterie aura une importance capitale. La grille tarifaire, « accessible au plus grand nombre », selon M. Estanguet, était également à l’ordre du jour au COJO : « 50 % des billets olympiques, 50 % des billets paralympiques à moins de 50 euros, et seulement 8 % des billets à plus de 200 euros, c’est vraiment l’ambition d’avoir (…) des stades pleins. » Michaël Aloïsio a aussi annoncé que, « pour tous les sports, les billets commencer[aient] à 24 euros, avec un volume global d’un million de billets à ce tarif-là ».                En tout, dix millions de billets seront mis en vente pour les JO et près de 3,4 millions, pour les Jeux paralympiques de Paris, selon le site Internet des organisateurs. La « billetterie populaire » évoquée par le président de la République sera également destinée « aux personnes en situation de handicap, à leurs aidants et aux fonctionnaires de l’Etat et des collectivités qui aident à ces Jeux, particulièrement les catégories B et C », a précisé le chef de l’Etat.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Se contenter de vendre du rêve et éviter tous les débats n’est plus possible »                   Enfin, concernant le système de billetterie, les amateurs de sports olympiques devront s’inscrire à un tirage au sort en décembre 2022, puis les ventes débuteront en février 2023, par packs de trois épreuves ou sessions à choisir, avant l’ouverture de la vente de billets à l’unité en mai.            « Les gens pourront composer leurs packs, en piochant : certains voudront plusieurs sessions de tennis de table, d’autres seront à Marseille et voudront voir de la voile et du football… », a expliqué M. Aloïsio.                Le président de la République a, par ailleurs, fait savoir, par l’intermédiaire de L’Equipe, que l’Etat « va acheter 400 000 billets » et « qu’il distribuera aux jeunes et scolaires, surtout les moins de 16 ans », mais aussi – entre autres – à des « bénévoles qui contribuent aux Jeux et au sport en France ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/jo-2024-le-programme-et-la-billetterie-detailles_6136117_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: le programme et la billetterie d\u00e9taill\u00e9s","dateCreated":"2022-07-25T21:16:34+02:00","datePublished":"2022-07-25T21:16:34+02:00","dateModified":"2022-07-26T09:43:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"Treize millions de billets seront propos\u00e9s, parmi lesquels 400\u00a0000 seront achet\u00e9s par l\u2019Etat et distribu\u00e9s \u00ab\u00a0aux jeunes et scolaires, surtout [aux] moins de 16\u00a0ans\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/66/0/4000/2000/1342/671/60/0/d19021a_5770325-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-19">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ La coureuse de la Jumbo-Visma a endossé la maillot jaune après sa victoire, lundi, à Provins. Détenant l’un des plus grands palmarès du cyclisme, elle s’est imposée en près de vingt ans comme l’une des références du vélo.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Économie  Article réservé à nos abonnés TF1 et M6 affirment que leur fusion est menacée                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Avignon, le règne d’Olivier Py s’achève sur une édition en demi-teinte                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ai toujours cru que j’aurais le temps de lui dire à quel point je l’aimais »                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Trois idées pour cuisiner le melon autrement                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport        Tour de France Femmes 2022             Tour de France Femmes : la Néerlandaise Marianne Vos, icône du peloton      La coureuse de la Jumbo-Visma a endossé la maillot jaune après sa victoire, lundi, à Provins. Détenant l’un des plus grands palmarès du cyclisme, elle s’est imposée en près de vingt ans comme l’une des références du vélo.          Par Aude Lasjaunias         Publié le 25 juillet 2022 à 20h19, mis à jour hier à 10h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Marianne Vos, victorieuse du championnat des Pays-Bas de cyclo-cross, en janvier 2022.  BAS CZERWINSKI/AFP                 Marianne Vos est « la GOAT [Greatest of All Time, la meilleure de tous les temps] absolue ». Le compliment est signé Mark Cavendish, rien de moins. Quand il rend hommage à son homologue néerlandaise, ce 8 juillet 2021, le cycliste britannique est sur les routes du Tour de France. Deux jours plus tôt, à Valence, il s’est adjugé une 3e victoire d’étape sur cette édition de la Grande Boucle, la 33e de sa carrière, à une longueur du record du « Cannibale » Eddy Merckx – qu’il finira par égaler avant l’arrivée sur les Champs-Elysées. Mais, pour le natif de l’île de Man, cet été-là, c’est la coureuse de la Jumo-Visma qui mérite la lumière.            De l’autre côté des Alpes, Marianne Vos venait de lever une 30e fois les bras sur le Giro Rosa, la déclinaison féminine du Tour d’Italie, l’épreuve la plus prestigieuse du circuit féminin. Une prouesse que la Britannique Elizabeth Banks tentait avec une pointe d’humour de remettre en perspective : « Imaginez que le Giro Rosa a 11 étapes de moins [que la Grande Boucle]. On pourrait considérer que ça équivaut à 69,3 victoires d’étape du Tour de France. »            Wow! To put this in to perspective, think about @MarkCavendish incredible 33 TDF stage wins. Then think that the Gi… https://t.co/PnRLRepjgV— ElizzyBanks (@Lizzy Banks)              Cette année, Marianne Vos a ajouté deux étapes supplémentaires à sa liste, avant d’abandonner la course italienne. Pour « [s]e concentrer sur les prochains objectifs de l’équipe », expliquait-elle.                             Lire aussi :  Tour de France Femmes : à Provins, la reine Marianne Vos signe sa 241ᵉ victoire et s’empare du jaune                   Lundi 25 juillet, la Néerlandaise de l’équipe Jumbo-Visma a remporté la deuxième étape du Tour de France, à Provins (Seine-et-Marne), endossant par la même occasion le maillot jaune d’une épreuve qui fait son grand retour, après plus de trente ans d’absence.            « Notre meilleure porte-parole »            Cette course, la native de Bois-le-Duc (’s-Hertogenbosch en néerlandais) l’appelait de ses vœux depuis de nombreuses années. Avec les cyclistes Kathryn Bertine, Emma Pooley et la triathlète Chrissie Wellington, elle en avaient fait une revendication dans les discussions avec Amaury Sport Organisation, le gestionnaire du Tour et l’Union cycliste internationale, pour assurer plus de parité dans la discipline.                 « C’est notre meilleure porte-parole », résume la directrice de la course, Marion Rousse. Si l’ancienne championne de France voit davantage la Néerlandaise Annemiek van Vleuten repartir avec le maillot jaune, le 31 juillet, elle est convaincue que Marianne Vos sera l’une des actrices-clés de cette édition : « Elle va peut-être plus être là pour dynamiter les étapes que pour viser le classement général, mais elle va être hyperimportante dans le déroulé de l’épreuve. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le peloton cycliste féminin de retour sur le Tour de France, en 2022                   La Batave a connu un début d’année en demi-teinte : après un huitième sacre mondial fin janvier en cyclo-cross, à Fayetteville (Arkansas), sa reprise sur route a été contrariée par le Covid-19, ce qui l’obligera, au dernier moment, à renoncer à la « reine des classiques », Paris-Roubaix. Un crève-cœur pour celle qui était bien décidée à prendre sa revanche après sa 2e place, lors de l’édition inaugurale, en octobre 2021.            Treize titres mondiaux dans trois disciplines            Son appétit de victoire, Marianne Vos le cultive depuis son plus jeune âge. C’est dans le sillage de son frère, Anton, qu’elle découvre la passion du cyclisme. Premier vélo à 6 ans, première course à 8 ans, premières victoires à 14 ans. Dès le début, elle a été louée pour sa force, pour sa vitesse et surtout pour son incroyable mental de gagnante.                « Quand j’ai gagné mon premier maillot arc-en-ciel, en 2004 [championne du monde sur route junior, à Vérone, en Italie], l’idée d’une carrière en tant que cycliste professionnelle a traversé mon esprit. Il n’y avait pas beaucoup de filles qui s’y consacraient à 100 %, mais j’ai décidé de tenter le coup et de faire de mon mieux », explique-t-elle, sur son site Internet.            Quatre ans plus tard, Marianne Vos devient, à 21 ans, la première cycliste à avoir enlevé un titre de championne du monde dans trois disciplines différentes : route, piste et cyclo-cross. Aujourd’hui, elle en cumule huit en cyclo-cross (en 2006, de 2009 à 2014 et en 2022), deux sur piste (la course aux points en 2008 et le scratch en 2011) et trois sur route (2006, 2012 et 2013).            Elle peut aussi se targuer, entre autres, d’avoir remporté par deux fois l’or olympique – la course aux points aux Jeux olympiques de Pékin, en 2008, et la course en ligne, à Londres, en 2012 –, trois fois le général du Giro et cinq Flèche wallonne.                « Elle a fait beaucoup pour le cyclisme féminin, et son palmarès parle pour elle. Surtout, c’est une fille très sympathique qui ne se met jamais en avant », sourit Marion Rousse, qui l’a côtoyée lors de ses années passées dans le peloton professionnel.            Ce qui impressionne aussi dans la carrière de la Néerlandaise, c’est sa capacité à surmonter les revers pour durer au plus haut niveau. En 2015, Marianne Vos a souffert de problèmes de dos et n’a pu disputer que deux courses sur la saison. Mais elle revient l’année suivante, persévère et renoue avec la victoire avant de regagner, en 2019, le sommet de la hiérarchie mondiale.            « Etre sur le podium à ses côtés, c’est extraordinaire »            « Elle a été une source d’inspiration pour moi à bien des égards, depuis tellement d’années », avait salué Mark Cavendish, auteur lui aussi d’un impressionnant come-back, en 2021, après trois années de traversée du désert.                Henk Vos, le père de la championne, se souvient de cet été 1996 où le Tour de France avait fait escale à Bois-le-Duc, de l’excitation de sa fille alors âgée de 9 ans. De son envie de glaner les autographes de ses coureurs préférés. C’est désormais à son tour d’endosser le statut d’icône.            Tout juste sacrée championne du monde sur route, en septembre 2021, l’Italienne Elisa Balsamo (Trek-Segafredo), 23 ans, avait fait savoir, sur Eurosport, toute l’admiration qu’elle porte à Marianne Vos, qu’elle venait de devancer au sprint :            « Sur une de mes premières courses pro, j’ai demandé à prendre une photo avec elle. Alors être sur le podium à ses côtés, c’est extraordinaire. J’ai toujours été impressionnée par sa capacité à gagner tout type de course. Je pense qu’elle est un exemple pour tout le monde. »            Depuis les premiers coups de pédale de la petite Marianne, il y a près de trente ans, le peloton féminin s’est étoffé, spécialisé et professionnalisé. « Avant, il y avait juste Marianne Vos. Maintenant, on a aussi des sprinteuses, des puncheuses, des grimpeuses », plaisantait auprès du Monde, en 2021, la cycliste belge Jolien D’Hoore, désormais retraitée. La reine a dû apprendre à partager son trône. Pour son plus grand plaisir.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 28 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/25/tour-de-france-femmes-la-neerlandaise-marianne-vos-icone-du-peloton_6136112_3242.html"},"headline":"Tour de France Femmes\u00a0: la N\u00e9erlandaise Marianne Vos, ic\u00f4ne du peloton","dateCreated":"2022-07-25T20:19:58+02:00","datePublished":"2022-07-25T20:19:58+02:00","dateModified":"2022-07-26T10:53:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport"," Tour de France Femmes 2022"],"keywords":["Cyclisme"," Tour de France Femmes 2022","Sport"],"description":"La coureuse de la Jumbo-Visma a endoss\u00e9 la maillot jaune apr\u00e8s sa victoire, lundi, \u00e0 Provins. D\u00e9tenant l\u2019un des plus grands palmar\u00e8s du cyclisme, elle s\u2019est impos\u00e9e en pr\u00e8s de vingt ans comme l\u2019une des r\u00e9f\u00e9rences du v\u00e9lo.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/24/0/0/6535/3267/1342/671/60/0/58259ce_53f081f417b443f6ba3b59ce807c3540-53f081f417b443f6ba3b59ce807c3540-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":" Tour de France Femmes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france-femmes-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/27/18-20">
<filnamedate="20220727"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220727"><AAMMJJHH="2022072718">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Depuis dix ans, les capitaux étrangers phagocytent peu à peu les parts françaises au sein du football français de haut niveau. Sur les vingt clubs présents en Ligue 1 pour la saison 2022-2023, dix appartiennent à des investisseurs étrangers, et ce chiffre est en passe d’augmenter.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                                 Les Décodeurs        Football             Qui possède les clubs de foot français ?      Depuis dix ans, les capitaux étrangers phagocytent peu à peu les parts françaises au sein du football français de haut niveau. Sur les vingt clubs présents en Ligue 1 pour la saison 2022-2023, dix appartiennent à des investisseurs étrangers, et ce chiffre est en passe d’augmenter.          Par Matthieu Vlassoul         Publié le 25 juillet 2022 à 20h11, mis à jour hier à 10h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le 21 juin, un communiqué de l’Olympique lyonnais (OL) officialisait le rachat du club de foot, historiquement propriété de Jean Michel-Aulas, par l’homme d’affaires américain John Textor. Ce dernier promet de sortir le portefeuille afin, notamment, de renverser l’hégémonie parisienne, affirmant en conférence de presse avoir « investi avec [ses] fonds propres ». Sur les 523 millions d’euros obtenus, Textor prévoit déjà d’injecter 86 millions à l’approche du mercato estival. Le détail de la répartition du reste de la somme devrait être annoncé durant l’assemblée générale du club, le 29 juillet. M. Aulas devrait rester à la présidence de l’OL pour les trois prochaines saisons, mais il n’en est désormais plus l’actionnaire majoritaire.            Ce rachat s’inscrit dans un schéma qu’on observe depuis maintenant dix ans dans le milieu du football professionnel français : l’arrivée d’un riche investisseur étranger montant au capital d’un club pour en prendre la présidence.             


              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀


Propriétaires de club de Ligue 1
Saint-Etienne, Bordeaux et Metz quittent la Ligue 1. Toulouse, Ajaccio et Auxerre la retrouvent

	


require(['jquery', 'dataTables', "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($, dataTables, jqueryUICore,tooltipdecodeurs) {

    var dataSet = [["Paris-Saint-Germain","Tamim Ben Hamad Al-Thani",2011,"Qatar Sports Investments, la soci\u00e9t\u00e9 qui d\u00e9tient le club, est une filiale du fonds souverain qatari, QIA."],["Olympique lyonnais","John Textor",2022,"John Textor est PDG de Facebank Inc, une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans le \"d\u00e9veloppement de technologies de ressemblance humaine\" (hologramme,  entre autres) et d\u00e9tenteur d'une chaine de streaming sp\u00e9cialis\u00e9e dans le sport, FuboTV. Depuis ao\u00fbt 2021, l'homme d'affaires am\u00e9ricain investit dans les clubs de football, en Angleterre, au Br\u00e9sil et en Belgique."],["Olympique de Marseille","Frank McCourt",2016,"Faisant fortune dans la promotion immobili\u00e8re \u00e0 Boston, le businessman am\u00e9ricain est l'ancien propri\u00e9taire de l'\u00e9quipe de baseball des Dodgers de Los Angeles, qu'il a revendue en 2012."],["AS Monaco FC","Dmitri Rybolovlev",2011,"R\u00e9sidant \u00e0 Monaco, le milliardaire russe fait fortune en rachetant des parts d'entreprises \u00e9tatiques russes."],["LOSC Lille","Maarten Petermann",2020,"Ancien banquier chez JPMorgan jusqu'en 2019, il est le fondateur du fonds d'investissements luxembourgeois Merlyn Partners, qu'il g\u00e8re depuis Londres."],["Girondins de Bordeaux","G\u00e9rard Lopez",2021,"Ancien pr\u00e9sident de l'\u00e9curie de formule 1 Lotus puis du club de football de Lille, il fait fortune apr\u00e8s avoir investi dans le logiciel de t\u00e9l\u00e9phonie par IP, \Skype\. Il fonde par la suite plusieurs soci\u00e9t\u00e9s d'investissements. Il est aussi propri\u00e9taire de clubs de football belge et portugais."],["Stade rennais FC","Famille Pinault",1998,"Propri\u00e9taire du groupe de luxe Kering, Fran\u00e7ois Pinault est l'une des premi\u00e8res fortunes fran\u00e7aises. Il d\u00e9tient le club à travers sa holding financi\u00e8re, Art\u00e9mis."],["OGC Nice","Jim Ratcliffe",2019,"Milliardaire britannique r\u00e9sidant \u00e0 Monaco, il fonde le groupe Ineos, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'industrie p\u00e9trochimique. Il est aussi propri\u00e9taire d'un club de football suisse."],["AS Saint-Etienne","Bernard Ca\u00efazzo et Roland Romeyer",2004,"M. Ca\u00efazzo est un sp\u00e9cialiste des centres d'appel, gr\u00e2ce auxquels il fait fortune. M. Romeyer est le pr\u00e9sident-fondateur d'une soci\u00e9t\u00e9 d'agencement,  localis\u00e9e dans la r\u00e9gion st\u00e9phanoise."],["FC Nantes","Waldemar Kita",2007,"R\u00e9sident belge, il fait fortune en fondant la soci\u00e9t\u00e9 Corn\u00e9al, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'ophtalmologie et la chirurgie esth\u00e9tique."],["Stade de Reims","Jean-Pierre Caillot",2004,"Il dirige une entreprise de transports, Transports Caillot, dans la banlieue r\u00e9moise."],["FC Lorient","Lo\u00efc F\u00e9ry",2009,"Ancien banquier pour la banque d'affaires du Cr\u00e9dit agricole, il fonde, en 2007, Chenavari Investment Managers, une soci\u00e9t\u00e9 de gestion d'actifs install\u00e9e \u00e0 Londres."],["FC Metz","Bernard Serin",2009,"Ing\u00e9nieur de formation, il fait carri\u00e8re dans l'industrie m\u00e9tallurgique, en rachetant \u00e0 Arcelor le groupe John Cockerill, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la maintenance industrielle."],["RC Strasbourg Alsace","Marc Keller",2012,"Ancien footballeur international fran\u00e7ais, il joue pendant cinq ans au RC Strasbourg, avant de devenir manager g\u00e9n\u00e9ral du club."],["Montpellier HSC","Olivier et Laurent Nicollin",1974,"Propri\u00e9taires du 3e acteur fran\u00e7ais dans la gestion globale des d\u00e9chets, ils prennent la t\u00eate du club apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de leur p\u00e8re, Louis Nicollin, pr\u00e9sident depuis 1974. "],["RC Lens","Joseph Oughourlian",2016,"Fondateur du fonds activiste londonien Amber Capital. Il investit principalement dans des soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes."],["Angers SCO","Sa\u00efd Chabane",2011,"Entrepreneur parti de peu, il fonde en 1997 la soci\u00e9t\u00e9 sarthoise Cosnelle, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le n\u00e9goce de la charcuterie.  "],["Stade brestois 29","Denis Le Saint",2016,"Il est pr\u00e9sident de l'entreprise bretonne Le Saint, sp\u00e9cialiste de la distribution de fruits et l\u00e9gumes, fond\u00e9e par son p\u00e8re. "],["ES Troyes AC","Mansour Al-Nahyane",2020,"Le cheik Mansour est le vice-premier ministre des Emirats arabes unis. Il d\u00e9tient le club via City Football Group, la holding qui administre les relations entre les clubs li\u00e9s \u00e0 Manchester City."],["Clermont Foot 63","Ahmet Schaefer",2019,"Directeur de la holding Core Sports Capital (CSC), soci\u00e9t\u00e9 d'investissement, transformation digitale et expertise financi\u00e8re li\u00e9e au monde du football. CSC d\u00e9tient aussi un club autrichien."],["Toulouse FC","Gerry Cardinale",2020,"Banquier pendant vingt ans chez Goldman Sachs, il a fond\u00e9 le groupe d'investissement new-yorkais RedBird Capital Partners."],["AC Ajaccio","Alain Orsoni",2008,"Elu ind\u00e9pendantiste \u00e0 l'assembl\u00e9e de Corse en 1986. Apr\u00e8s plus d'une d\u00e9cennie d'exil en Am\u00e9rique latine, il rentre en corse en 2008 et prend la t\u00eate du club, en tant que pr\u00e9sident de la holding propri\u00e9taire."],["AJ Auxerre","James Zhou",2016,"Le miliardaire chinois est le fondateur d'ORG Technology, une entreprise d'emballage, qui a fait sa fortune."]];
    var columns_list = ["Club", "actionnaire majoritaire", "Acquisition", "Profil"];
    var cols_visible = "1111";
    var columns = [];

    for(var i=0;i        columns[i] =
        {
            title: columns_list[i].replace("'", ""),
            visible: (cols_visible[i] == "1" ? true : false),
        }
    }
    var myTable = $('#table20220715161846')
	.on('init.dt', function ( e, settings, json) {
            entete = $("#table20220715161846_wrapper").siblings(".d_entete");
            $("#table20220715161846_wrapper .dataTables_filter input").attr("placeholder","Recherchez");
');
            entete.append($("#table20220715161846_wrapper .dataTables_filter"));
        })
	.dataTable( {
        "orderClasses": false,
        

        data: dataSet,
        columns: columns,
        "scrollY": "500px", 
        "scrollX": true,
        "scrollCollapse": true,
        "responsive": true,
        "searching": false,
        "paging": false,
        "sorting": true,
        "order": [
            [0, 'desc']
        ],
		"language": {
                "zeroRecords": "Pas de données disponibles avec cette recherche",
                "lengthMenu": "_MENU_ entrées affichées",
                "info": "",
                "search": "",
                "infoEmpty": "",
                "infoFiltered":"",
                "paginate": {
                "previous": "Précédent",
                "next": "Suivant"
                },
                "infoEmpty": "Pas de données disponibles avec cette recherche"
            }
    });
});


            Performances financières ou sportives, diplomatie : des motivations de rachat diverses            En France, l’année 2011 est marquée par le rachat de deux des plus gros clubs de Ligue 1 par des investisseurs étrangers. Ils ont des poches profondes et comptent injecter des sommes d’argent jusqu’alors jamais vues dans le championnat français. En 2011, Colony Capital, actionnaire majoritaire du Paris-Saint-Germain, avec plus de 95 % des parts, perd de l’argent et fait face à un important déficit en matière d’image. Le fonds cède alors 70 % de ses parts à la société en participation qatarie Qatar Sports Investment. Le petit émirat use du soft power footballistique pour améliorer sa réputation. Au cours de la saison 2010-2011, le budget du PSG est quasiment doublé, passant de 80 à 150 millions, et n’a plus cessé d’augmenter depuis.                 C’est également en 2011 qu’après plusieurs refus la principauté de Monaco cède deux tiers des parts de l’AS Monaco à l’homme d’affaires russe Dmitri Rybolovlev pour un euro symbolique. A l’époque, selon un administrateur du club monégasque, la famille princière ne souhaitait plus continuer à « financer totalement le club », dont les comptes étaient en mauvais état. Les investissements de l’homme d’affaires russe finissent par payer et transforment Monaco en un club de haut de tableau, dès son retour en Ligue 1 à la saison 2013-2014, durant laquelle le budget du club est augmenté de 100 millions d’euros.            Course à la surenchère budgétaire depuis dix ans            Si les budgets des clubs professionnels français ont augmenté au fil des ans, l’arrivée progressive des investisseurs étrangers a plus que doublé le budget moyen des clubs en Ligue 1, en passant de 52 millions d’euros en 2011 à 116 millions d’euros en 2022.             


#d_graph_16577047275{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 20rem;
  white-space:normal;
} 




Les capitaux étrangers représentent trois quarts du budget total des clubs de Ligue 1. 
Le budget des clubs de Ligue 1, en millions d'euros, pour l’année 2021-2022. En vert, les clubs détenus par des capitaux étrangers, en jaune, les clubs détenus par des capitaux français






require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16577047275"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": true,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": "Budget par club"
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}M\u20ac",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Paris-Saint-Germain",
      "Olympique lyonnais",
      "Olympique de Marseille",
      "AS Monaco FC",
      "LOSC Lille",
      "Girondins de Bordeaux",
      "Stade Rennais FC",
      "OGC Nice",
      "AS Saint-Etienne",
      "FC Nantes",
      "Stade de Reims",
      "FC Lorient",
      "FC Metz",
      "RC Strasbourg Alsace",
      "Montpellier HSC",
      "RC Lens",
      "Angers SCO",
      "Stade brestois 29",
      "ES Troyes AC",
      "Clermont Foot 63",
      "Toulouse FC*",
      "AC Ajaccio*",
      "AJ Auxerre*"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "{{Club (Saison 2021-2022)}}",
{{Propri\u00e9taire/Actionnaire majoritaire}}",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "Club (Saison 2021-2022)",
        "Paris-Saint-Germain",
        "Olympique lyonnais",
        "Olympique de Marseille",
        "AS Monaco FC",
        "LOSC Lille",
        "Girondins de Bordeaux",
        "Stade Rennais FC",
        "OGC Nice",
        "AS Saint-Etienne",
        "FC Nantes",
        "Stade de Reims",
        "FC Lorient",
        "FC Metz",
        "RC Strasbourg Alsace",
        "Montpellier HSC",
        "RC Lens",
        "Angers SCO",
        "Stade Brestois 29",
        "ES Troyes AC",
        "Clermont Foot 63",
        "Toulouse FC*",
        "AC Ajaccio*",
        "AJ Auxerre*"
      ],
      [
        "Budgetfr",
        620.0,
        520.0,
        250.0,
        215.0,
        147.0,
        112.0,
        110.0,
        90.0,
        70.0,
        65.0,
        60.0,
        50.0,
        50.0,
        45.0,
        44.0,
        43.0,
        41.0,
        32.0,
        30.0,
        20.0,
        22.0,
        8.5,
        20.0
      ],
      [
        "Propri\u00e9taire/Actionnaire majoritaire",
        "Qatar Sports Investments, pr\u00e9sid\u00e9 par Nasser Al-Khelaifi (Qatari)",
        "John Textor (Am\u00e9ricain)",
        "Frank McCourt, pr\u00e9sident du McCourt group (Am\u00e9ricain)",
        "Dmitri Rybolovlev (Russe, r\u00e9sident mon\u00e9gasque)",
        "Fonds d'investissement Merlyn Partners SCSp (Luxembourg)",
        "G\u00e9rard Lopez (Hispano-Luxembourgeois)",
        "Groupe Art\u00e9mis, famille Pinault (Fran\u00e7ais)",
        "Soci\u00e9t\u00e9 Ineos (actionnaires-cadres anglais)",
        "Bernard Ca\u00efazzo/Roland Romeyer (Fran\u00e7ais)",
        "Waldemar Kita (Franco-polonais)",
        "Jean-Pierre Caillot (Fran\u00e7ais)",
        "Lo\u00efc F\u00e9ry (Fran\u00e7ais)",
        "Bernard Serin (Fran\u00e7ais)",
        "Marc Keller (Fran\u00e7ais)",
        "Olivier et Laurent Nicollin, groupe Nicollin (Fran\u00e7ais)",
        "Joseph Oughourlian (Fran\u00e7ais)",
        "Sa\u00efd Chabane (Franco-alg\u00e9rien)",
        "Denis Le Saint (Fran\u00e7ais)",
        "Pr\u00e9sid\u00e9 par Simon Cliff (Anglais), d\u00e9tenu par le City Footbal Group (Majorit\u00e9 \u00e9mirati)",
        "Ahmet Schaefer (Suisse)",
        "Gerry Cardinale (Am\u00e9ricain)",
        "Alain Orsoni (Fran\u00e7ais)",
        "James Zhou (Chinois)"
      ],
      [
        "Nationalit\u00e9",
        "Qatar",
        "Etats-Unis",
        "Etats-Unis",
        "Russie",
        "Luxembourg",
        "Espagne/Luxembourg",
        "France",
        "Royaume-Uni",
        "France",
        "France/Pologne",
        "France",
        "France",
        "France",
        "France",
        "France",
        "France",
        "France",
        "France",
        "Emirats arabes unis",
        "Suisse",
        "Etats-Unis",
        "France",
        "Chine"
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (this.series.yData[index][0])
       var yData = String(this.series.yData[index][0]) + "/" + String(this.series.yData[index][1]);
   else
       var yData = this.series.yData[index];

   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.yData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [yData, this.series.name, this.series.color]) + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.valueData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && tooltip.chart.userOptions.chart.type == "pie")
" + tooltip.chart.userOptions.series[0].data[index].name + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.chart.type != "treemap")
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content  && this.series.yData[index])
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.yData[index], this.series.name, this.series.color]);
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content && this.series.valueData[index]) {
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]);
   }
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Budgetfr",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ffde05",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          620.0,
          "#3baf8c",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          520.0,
          "#3baf8c",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          250.0,
          "#3baf8c",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          215.0,
          "#3baf8c",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          147.0,
          "#3baf8c",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          112.0,
          "#3baf8c",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          110.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          90.0,
          "#3baf8c",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          70.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          65.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          60.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          50.0,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          50.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          45.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          44.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          43.0,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          41.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          32.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          30.0,
          "#3baf8c",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          20.0,
          "#3baf8c",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#3baf8c",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          8.5,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          20.0,
          "#3baf8c",
          "pt22",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


